TERÖRÜN GÖLGESİNDE

Bu kitabı, hayatımda özel yerleri olan ve çoktan ebediyete intikal eden iki kişinin aziz ruhlarına ithaf ediyorum.

Biri, anılarıyla doğup büyüdüğüm, ama kendisini görmek ve yakından tanımak bahtiyarlığına erişemediğim, 1915 de Kafkas cephesinde görevli iken bozgun sırasında Van’da Ermeni komitacılar tarafından paralanarak şehit düşen, piyade mülazım-ı evveli, amcam İhsan efendidir. Ulu Tanrıdan ruhuna gani gani rahmet dilerim.

Diğeri ise, çocukluk ve gençlik yıllarımın, en sâdık, en vefakar, acısını bu gün bile yüreğimde hissettiğim, Moda’lı arkadaşım, genç yaşta kansere yenik düşen Varujan’dır. Tanrı toprağını bol etsin..

Her ikisinin de ruhları şâd olsun..

Osman Aysu

Elinizdeki kitap, sadece gerilim türünde bir polisiye romandır. Gerçi konusu itibariyle zaman zaman yakın tarihimizdeki Türk - Ermeni olaylarına temas edilmiş, bazı tarihi bilgiler verilmişse de, bu romanın türünü değiştirmemiştir.

Tarihi olayları analiz etmek, ilmi ve tartışılmaz sonuçlara varmak, bu satırların yazarının hem yetkisi, hem de kapasitesinin dışındadır. Romanı yazarken asla böyle bir amaç gütmedim ve hep okurlarımın öncelikle benden bekledikleri heyecan ve gerilim unsurlarını ön planda tutarak kaleme aldım.

Sayın Taner Akçam ve Sayın Anaıde Ter Mınassıan kitaplarından yararlandım.

Ama araya sıkıştırdığım bazı tarihi bilgiler için eserinden geniş ölçüde istifade ettiğim ve alıntılar yaptığım Sayın Mim Kemal Öke’ye hassaten teşekkürü bir borç bilirim.

Osman Aysu

BÖLÜM BİR

Rüknettin Tözek, üzeri yaşlılık lekeleri ile dolu elinin ince uzun parmaklarını bir bulut kümesine benzeyen bembeyaz saçlarına götürerek kaşıdı. Sonra birden hatırlamış gibi yakın okuma gözlüklerini çıkararak kitaplar, dosyalar, el yazısı ile tutulmuş notların üst üste sıralandığı masasının sağ yanındaki pandüllü fanus içindeki saate baktı.

“Ooo” diye mırıldandı. “Sakat sekiz buçuğu geçmiş. Yine daldım ve seni çok geciktirdim kızım.”

Karşısındaki deri koltukta oturup hocasının dikte ettirdiği notları kaleme alan asistanı Burcu yorgunluktan bitkin parmaklarını ovuştururken, “Hiç önemli değil, Hocam.” diye cevap verdi. “Zamanımız kısıtlı. Sadece üç günümüz kaldı.”

Yaşlı adam tasdik anlamında başını salladı.

“Doğru ama işin en zor yanını hallettik. Yarın bu müsveddeleri temize çekeriz. Salı gününü de son bir kontrole ayırırız. Çarşambaya bir şey kalmasını istemiyorum”

“Haklısınız hocam. Ama iyi hazırlandık. Umarım yüzümüzün akıyla çıkarız bu işin içinden.”

Prof. Rüknettin Tözek yaşlı gözlerini genç asistanına çevirerek gülümsedi.

“İnşallah.” dedi. “Bir aksilik olmazsa başaracağız. Hadi, artık git. Yolun uzun, karşıya geçmen bir saatini alır. Bu gece dinlenmeye bak. Yarın sabah da erkenden gel buraya. Sekiz senin için uygun mu?”

“Hocam isterseniz daha erken de gelebilirim.”

“Gerek yok. Sekiz iyidir.”

Genç kız, kısa kesilmiş düz saçlarını düzeltirken, içten ve samimi bir sesle ısrar etti. “Sabahları beşte, ezandan evvel kalktığınızı biliyorum; dilerseniz altı da burada olabilirim.”

Yerinden kalkan ak saçlı adam asistanın yanına gidip onun omzunu okşadı.

“Yok, yok bu kadarı da insafsızlık olur artık. Hem yarın Orhan’da gelecek.”

Burcu elindeki notlan hocasının masasına bırakırken, “Siz nasıl uygun görürseniz efendim” diye mırıldandı.

Prof. Rüknettin onu kapıya kadar geçirdi.

Aralık ayının soğuk ve yağışlı bir gecesiydi. Kapı açılınca sert poyraz rüzgarı ikisinin de yüzüne çarptı. Yaşlı adam balıkçı yakalı kazağının içinde üşüdüğünü hissetti. Yaz kış Çiftnallı’daki çiftlik evinde otururdu.

Burcu’nun ufak Clio’su bahçedeydi. Hoca bir baba şefkatiyle, “Bu saatle dönmeye korkmazsın, değil mi?” diye sordu.

“Kesinlikle korkmam Hocam.”

Yaşlı adam yine de tedirgin bakışlara asistanı süzdü. rÖ6ninm esinde-

“Sapağa kadar yol ormanlık ve tenhadır. Mevsim kış, buralarda in cin top oynar şimdi, istersen sapağa kadar ben de arabamla sana refakat edeyim.”

“Hiç gereği yok Hocam. Korkmam. Ayrıca geceleri araba kullanmakta zorlandığınızı da biliyorum. Benim için endişe etmeyin.”

“İstersen yukarıdaki misafir odasında kalabilirsin de, hem senin için de daha iyi olur, böylece sabahın karanlığında ta Kadıköy’den gelmekten de kurtulursun.”

“Teşekkür ederim Hocam, ama evime gitsem daha iyi olur. Bir banyo yapıp kıyafetimi de değiştiririm.”

Yaşlı adam babacan bir şekilde başını salladı, “Sen bilirsin kızım. Benden günah gitti” diye mırıldandı. Asistanı onun elini sıkıp anorağına sıkı sıkıya sarıldı ve yağmur altında Clio’suna doğru koştu. Rüknettin Tözek araba homurdanarak çalışıp bahçeden çıkıncaya kadar arkasından baktı. Burcu klakson çalıp veda ederken o da genç kıza elini salladı ve sonra kapıyı kapayarak içeri girdi.

Karısının ölümünden beri dört senedir “çiftlik evi” dediği villasında yalnız yaşıyor, şehrin sıkıcı ve bunaltıcı kalabalığından uzak duruyordu. Rüknettin Tözek üniversiteden emekli tarih profesörüydü. Hayattaki tek varlığı aynı bilim dalında uzmanlaşan oğlu Orhan’dı.

O henüz doçentti. Kısa bir süre de olsa aynı kürsüde birlikte çalışmışlar, oğlu asistan iken onun hocalığını da yapmıştı.

Çalışma odasına döndü.

Midesinde yine hafif bir yanma vardı. Senelerdir gastrit denen illetle boğuşurdu. Önce odasındaki büyük şömineye iri bir kütük parçası atarak ateşi canlandırdı, sonra bir bardak süt içmek için mutfağa yollandı. Gece uykuları beş saati geçmezdi; o kadarlık uyku artık ilerlemiş yaşında ona yetiyordu. Aklı fikri hafta içinde katılacağı paneldeydi. Yıllardır hummalı bir çalışma ile eski Osmanlı arşivlerini incelemiş, sözde Ermeni katliamı ile ilgili binlerce belge tetkik etmişti. Şimdi bu iddiayı çürütecek yeni ve güçlü tezlerle Avrupalı tarihçilerin karşısına çıkacaktı.

Kondanse süt kutularından birini açtı.

Tam sütü bardağa boşaltırken çalışma odasındaki telefonun çaldığını işitti. Kutuyu tezgâhın üzerine bırakıp odaya doğru yürüdü. Artık eskisi kadar hızlı olamıyordu, bazen telefonlara yetişinceye kadar evde olmadığını sanıp aramaktan vazgeçenlerde çıkıyordu.

Ahizeyi kaldırıp, “Efendim?”dedi.

“Merhaba baba.”

“Merhaba oğlum. Hayrola, bir şey mi var?”

“Ne olacak baba, arayıp hatırını sorayım dedim. Nasıl gidiyor çalışman?”

“Yarın geliyorsun, değil mi? “

“Evet. Ben de bunun için aradım zaten. Bu gece gelip seni alacağım.”

“Neden?”

“Görüp İncelemeni istediğim bir belge var. Fotokopisi elimde.”

“Yarın buraya getir bakarız.”

“Olmaz baba, mümkünse bu gece incelemeni istiyorum.”

“Yapma Orhan, saat sekiz buçuğa geliyor. Senin buraya gelmen, beni alman çok zaman alır. Ayrıca yorgunum da. Yarın sabaha bırakamaz mıyız?”

“Yapma baba... Hem bu gece ben de kalırsın, yarın sabah birlikte döneriz.”

Rüknettin Hoca’nın gözünde büyüdü teklif, ilerlemiş yaşına rağmen ilmi araştırma ve gerçekleri gün ışığına çıkarma heyecanı hiç sönmemişti ama.

“Göstereceğin belge önemli mi?”diye sordu.

“Bana öyle geldi.”

Tam “peki” diyecekti ki, sabahleyin erkenden Burcu’nun villaya geleceğini hatırladı.

“Yalnız bir sorun var” dedi.

“Ne sorunu?”

“Burcu saat sekizde burada olacak. Seni bilirim, o saatte beni eve döndüremezsin, sonra kıza çok ayıp olur.”

Oğlunun asistandan hoşlanmadığını, ona biraz sert davrandığını bilirdi.

“Boş ver “dedi Orhan. “Evine telefon ederiz, biraz daha geç gelir.”

İtiraza kalkışıyordu ki, “Sen hazırlan baba, yarım saat sonra ordayım” diyen oğlu telefonu kapattı.

Prof Tözek almaç elinde kalakaldı.

Midesindeki yanma sanki biraz daha artmıştı. Oğlunu bir haftadır görmüyordu. Sık sık telefonla konuşmalarına rağmen onu özlediğini duyumsadı.

Çaresiz, giyinmek için yatak odasına çıktı. Merdivenleri tırmanmadan önce de bardaktaki sütü sonuna kadar içti...

Orhan, Mazda’nın durmaksızın çalışan sileceklerinin ardından villaya giden çamurlu yola baktı. Öbek öbek su birikintileri oluşmuştu toprak zeminde. Hani nerdeyse bu berbat havada buralara kadar geldiğine pişman olmuştu. Babası haklıydı; meselenin pek de acil bir yanı yoktu ve belgeyi yarın birlikte pekala inceleyebilirlerdi. Ama işlerinin çokluğundan ihtiyar adama yeterince vakit ayıramadığını biliyordu. Onu ihmal ettiğini, sık sık ziyaretine gidemediğini kabul etmek zorundaydı.

Arabayı iyice yavaşlattı.

Evin girişine yaklaştıkça farların aydınlattığı yolun tam bir göle dönüştüğünü gördü. Babasının bu dağ başında neden yalnız yaşadığını bir türlü anlayamazdı. Üç kilometre ötede son zamanlarda zengin tabakanın tercih ettiği site türü bir yerleşim merkezi vardı. Nedense insanlar gözlerden uzak yerlerde yaşamayı tercih ediyorlar, şehrin gürültüsünden kaçıyorlardı. Ama babasının evi fazla uzak ve bomboştu. Çevrede başka yerleşim birimi de yoktu. Gerçi sakin ve emniyetli bir yerdi ve yaklaşık sekiz senedir burada yaşıyordu. Burayı tercih edişlerinin asıl sebebi, hiç kuşkusuz rahmetli annesiydi. O oldum olası, tabiatı sever, münzevi hayatı, insanlardan uzak yaşamayı seçerdi. Zaten annesinin aileden kalma serveti olmasa, asla profesör maaşıyla bu araziyi alıp üstüne şık ve zarif villayı yapamazlardı. Neyse ki annesi kalp krizi geçirip vefat edinceye kadar, gönlünce burada yaşamış, evin ön tarafında nadide güller ve çiçekler yetiştirmiş, arka bahçeyi de meyve ağaçlarıyla donatmıştı. Ama Orhan şimdi de babasının burada tek başına yaşamasından rahatsızdı; yaşı oldukça ilerlemişti artık. Gerçi kayda değer bir sıhhi şikâyeti yoktu ama yaşı yetmişe yaklaşmıştı.

Arabayı öndeki demir parmaklıklı kapının önünde durdurdu. Kapı kapalıydı. Her halde asistan Burcu giderken arabasından inip kapatmış olmalıydı. Mecburen Mazda’yı durdurup yağmur altında kapıyı açtı. Telaşla arabaya dönüp içine daldı. Bir sorun da babasının yaşlı çoban köpeği Kont’tu; arabanın sesini duymuş, kokuyu almış olması lazımdı. Az sonra kulübesinden fırlar ve üstüne gelirdi. Kont sadık bir hayvandı ama böyle bir gecede, çamurlu patileri ile üstüne tırmanıp giysilerini berbat etmesini istemiyordu.

Bahçe oldukça genişti ve demir kapı ile villa arasında en azından kırk metrelik bir mesafe vardı. Evin alt kattaki ışıkları yanıyordu. Umarım babam geldiğimi görmüştür, diye düşündü. Bu yağmurlu ve rüzgârlı hava da araba sesini duymasa bile, kendisini beklediğine göre en azından Kont’un havlamasından uyanmıştır, diye aklından geçirdi.

Arabayı villanın önüne doğru sürdü.

Gerçekten de Kont az sonra bembeyaz tüylü bedeniyle gecenin karanlığında görünmüştü. Hınzır hayvan kendisini tanımış olmalıydı ki havlamaya başlamıştı bile.

Villanın kapısına baktı.

Babası hazırlanmış dışarıya çıkıyordu. Orhan arabadan inmemeyi yeğledi. Klakson çalıp gelmesini işaret etti. Dış kapının üzerindeki lambayı yaktı babası. O lamba her gece sabaha kadar yanık kalırdı. Annesinin sağlığından beri itiyat haline getirmişlerdi nedense. Sanki bir tedbir, yabancılara karşı bir uyarı gibi. Çok anlamsızdı, ama Orhan sesini çıkarmazdı. Babası koşar adım ıslanmamak için arabaya yaklaşırken o da gecenin zifiri karanlığında çevredeki ormanın heybetli ve ürkütücü görüntüsüne baktı. Çok ıssızdı burası ve Orhan aklından, bir punduna getirip artık babasının burada tek başına yaşamaması için konuyu bir kere daha açmaya karar verdi. Babasını ikna edemeyeceğini çok iyi biliyordu, zira yaşlı adam buradan ayrılmayı adeta karısının son arzularına bir ihanet telakki ediyordu. Burayı birlikte yaratmışlar ve ömürlerinin kısa da olsa, en mutlu zamanlarını burada yaşamışlardı. Orhan kapıyı açtı, Kont, babasından evvel Mazda’nın içine dalmak istedi ama neyse ki, yaşlı adam son anda onu durdurdu.

Az sonra Mazda, iki yamacın arasındaki vadide yer alan çiftlik evinden hızla uzaklaşıyordu.

***

Yan koltukta oturan adam, karanlığı delercesine farların aydınlattığı dar yola bakarken, “Daha yavaş sür, şu içine ettiğim arabayı!” diye homurdandı.

Ermenice konuşmuştu.

Takip ettikleri dar yol ormanın içindeydi ve iki yandaki çam ağaçlarının dalları Land Rover’ın yan camlarına sürünüyordu.

“Dur burada!” dedi şişman göbekli adam.

Arabayı kullanan ani fren yaptı. Otuz yaşlarında, kalın kara kaşlı, sert bakışlı ve iri yapılıydı. Sol yanağında belirgin bir yara izi vardı. Direksiyona o kadar sıkı sarılmıştı ki, parmaklarının eklemlerinden kanı çekilmişti sanki. Araba sarsıldı, direksiyonu kullanan adam Land Rover’ı sola çekip çam ağaçlarının el verdiği uygun bir aralıkta durdurdu.

Farları söndürdü, yalnız kedigözlerini açık bıraktı.

Göbekli adam, “Tabancanı kontrol et!.” diye homurdandı.

Her ikisinin de koltuk altlarında meşin tabanca kılıfları vardı.

Yüzünde yara izi olanı kılıfından Amerikan yapısı Colt Delta Elite’i çekip çıkardı. 1987’den beri üretimine devam edilen, biraz ağır, fakat çok güçlü otomatik bir tabancaydı. Göbekli olanın da ise bir AMT automag II vardı. Tabancalarıyla yedek şarjörleri bir kez daha hızla gözden geçirdiler. Hareketlerinden bu işler de ne denli usta oldukları hemen belli oluyordu.

Sırtlarındaki siyah muşambaların yakalarını kaldırıp arabadan indiler. Yağmur, kalın ve heybetli çam ağaçlarına rağmen aralıklarda sel gibi akıp gidiyordu. Land Rover’ın arkasına geçtiler.

Saat sabahın ikisiydi.

Zifiri karanlığa bürünmüş orman, derin sessizlik içindeydi. Kuzey yönünden esen rüzgar üşütücüydü. Etrafa hakim olan tek şey, rüzgarın ormanda yarattığı garip uğultuydu.

Yüzü yaralı olan bagajı açtı; bagaj lambasının sarı solgun ışığı naylon örtüyle üstleri kapanmış malzemeleri aydınlattı. Göbekli olanı naylon örtüyü hızla çekerek ortaya çıkan iki çift lastik çizmeden birini yaralı yüzlüye uzattı. Ayaklarındaki pabuçları çıkararak çizmeleri giydiler. Birerde el feneri aldılar. Daha sonra kalın çaput bezinden yapılmış torbaları çektiler. Göbekli, torbaların içinden iki adet Calico M-960 A modeli tüfekleri çıkardı. Bu silahlar mini Sub Machine tipinin hemen hemen en hafif ve en gelişmiş türüydü.

Yüzü yaralı olanı silahı torbadan çıkarınca adeta okşar gibi kalın ve küt parmaklarını üzerinde gezdirdi, yüzü şehevi bir zevkle gerildi. Silahlar henüz hiç kullanılmamıştı.

Göbekli kısa bir an yanındaki arkadaşını süzerek sırıttı.

“Harika, değil mi?”

“Evet, öyle.. Ama anlamadığım bir şey var..”

“Ne?” diye sordu diğeri.

“Yaşlı bir adam için fazla silahlı değil miyiz? Bütün bunlara ne gerek var?”

“Her an aksi bir tesadüfle karşılaşabiliriz.”

Yüzü yaralı adam, “Dur bir dakika!.” diye homurdandı. “Bana adamın bu allahın dağında yalnız oturduğunu söylemiştin. Sadece bir çoban köpeği varmış.”

“Doğru.”

“O halde bu kadar silaha ne gerek var? Kim bize karşı koyacak?”

“Tedbirli olmalıyız.”

“Boş versene, bu iş tereyağından kıl çeker gibi kolay olacak.”

Göbekli adam, “Şu dogpulls’a da uzan.” dedi.

Yüzü yaralı, garip garip arkadaşına baktı. “O da nedir?”

“Bahçede iri bir çoban köpeği var. Saldırgan da. Yaklaşınca kokumuzu alacaktır. Etrafı ayağa kaldırıp, ihtiyarı uyandırmadan uzaktan önce onun işini bitirmeliyiz.”

Genci, anladım dercesine başını sallayıp dipteki ince uzun torbayı da çekti.

Göbekli, “Sen onu bana bırak.” diyerek torbayı kendisi açtı. İçinden demode tüfeklere benzeyen garip bir alet çıktı. Mekanizması, tetiği, uzun namlusu hatta ufak bir dürbünü bile vardı. Yan tarafında da bir kutu içinde, ince, içinde öldürücü sıvı bulunan mermiler mevcuttu. Göbekli sırıttı. “Bir teki bile hayvanı hemen öldürmeye yeterli.” dedi. Yüzü yaralı olanı omuz silkti.

Bahçedeki hayvan zaten onun için bir problem sayılmazdı. Ayrıca hayvan havlayıp sahibini uyandırsa bile ne değişirdi ki? Bu ıssız ve inin cinin top oynadığı yerde hiç kimse yardıma gelemezdi.

Göbekli olanı, yüzü yaralıdan daha kısa boylu, fakat daha eli çabuktu. Çizmeleri hemen ayağına geçirmiş çıkardığı ayakkabılarını bagaja atmış, silahını kuşanmış, gerekli araçları kaparak yola koyulmuştu. Saat tam 02.10 geçe ellerindeki fenerlerin aydınlattığı patikadan villaya doğru bayır aşağı yürümeye başladılar. Tedbir olarak da Land Rover’ı gizlemişlerdi. Bu saatte yaşlı Profesörün her hangi bir ziyaretçisi olması imkansızdı ama konularında deneyimli iki kişi olarak her türlü olasılığı hesaba katmak zorundaydılar.

Villanın bulunduğu vadiye inen yol oldukça dikti. Ama ağaçların arasından ilerlemekte zorluk çekmediler. Ormanın bittiği noktada yağmur etkisini arttırdı. Villanın tel örgülerle çevrili bahçesine kadar önlerinde kırk metrelik bir boş alan vardı. Zeminin hakim örtüsü yeşil ıslak çimenlerdi, ama aralarında yer yer çalılıklar, çamur ve ufak su birikintileri de vardı.

Yaralı yüzlü, “Ön kapıdan mı gireceğiz?” diye sordu. Şişman olanı muşambasının cebinden çıkardığı tel kesme makasını göstererek, “Hayır, en yakın noktadan” dedi.

Bahçeyi çepe çevre saran tel örgülerin önüne geldiklerinde durup soluklandılar. Köpek ortalarda yoktu. En ufak bir havlama sesi de..

Göbekli adam tel kesme makasını arkadaşının eline tutuştururken köpeği vurmak için yanında getirdiği tüfeğin içine ilaçlı iğneyi yerleştirdi. Yaralı yüzlü adam da telleri kesmeye başladı. Teller yaklaşık sekiz dokuz metre ara ile yerleştirilen tahta kazıkların arasına itina ile gerilmişti; fazla bir esneme ve gevşeme yoktu. Az sonra yaklaşık bir buçuk metre yükseklikteki tel ikisinin rahatlıkla geçeceği bir şekilde tepeden toprağa kadar kesilip ayrıldı. Kesme işi bitince adam makası cebine atarak telleri eliyle biraz daha araladı. Bahçeye ilk adımını göbekli adam atmıştı.

Rüzgarın uğultusu ve yağmurun şakırtısından başka en ufak bir ses duyulmuyordu. Usul usul ve dikkatli adımlarla ilerlemeye başladılar. Göbekli olanı dikkatle etrafı inceliyor, çoban köpeğinin her an birden karşılarına dikilmesini bekliyordu. Hayvanın, şayet iyi eğitilmişse, şimdiye kadar havlayarak karşılarına dikilmesi gerekirdi. Ama hâlâ ortalarda yoktu. Göbekli huylanmaya başladı. Hatta iki de bir durarak arkasını da gözetliyordu. ilk hırlamayı eve yaklaşık beş metre kala duydular.

Öndeki verandanın yan tarafında boz tüylü Kont birden görünmüştü. Bir iki kere kesik kesik havladı. Sonra gecenin karanlığında sivri dişleri tehditkar bir şekilde ortaya çıktı ve saldıracağını belli eden hırlamaları arttı.

Göbekli adam elindeki silahı doğrultu. Bu mesafeden hayvanı vurmak çok kolay olacaktı. Fakat mesafenin kısalığına rağmen şansını tek atışta kullanmalıydı; şayet isabet ettiremezse, alete , ikinci bir zehir kapsülü koyma zamanı olmayacaktı.

Silahı doğrulttu ve köpeğe nişan aldı.

Hayvanın heran hızla fırlayarak üstlerine saldıracağını biliyordu. Nitekim Kont da öyle yaptı. Fazla beklemedi ve özel topraklarının kutsiyetini ihlal eden iki yabancının üstüne sıçradı. Ne yazık ki bu hayvancağızın son atılımı oldu. Zehirli iğne ona havadayken isabet etti. Kont’un ağzından kısa ve boğuk bir inilti çıktı. Daha havadayken iki büklüm oldu ve hedefine erişemeden ıslak çimenlerin üstüne düştü, ilacın şiddetli etkisine rağmen hayvancağız bir iki dakika kadar can çekişti sonra iniltileri yavaşlayarak ıslak çimlerin üzerinde hareketsiz kaldı.

Göbekli adam, “Köpeğin işi tamam. Şimdi asıl görevimize başlayabiliriz” diye homurdandı. Yüzü yaralı olan öne geçerek yerde yatan hayvanın ölüsüne bakmadan villanın terasına doğru yürüdü. Kapının üstündeki Profesörün açık bıraktığı lamba çevreyi aydınlatıyordu.

“Dur! Oradan değil” diye homurdandı göbekli.

“Ya nereden gireceğiz içeri?”

“Arkada bir mutfak kapısı varmış! Daha güvenceli.”

Yaralı Yüz için fark etmezdi, işin başından beri olayı hep hafife alıyordu. Yetmiş yaşındaki bir adamı öldürmek, hele böyle ıssız bir yerde yaşıyorsa, çok kolaydı. Hatta içinden arkadaşının gösterdiği titizliğe burun kıvırdı. Fazla profesyonelce davranıyordu.

Villanın arkasına yöneldiler.

Bu defa göbekli olanı öne düştü. Arka bahçeye açılan mutfak kapısı oldukça geniş ve sağlam görünüşlüydü. Hemen yanında ise ufak bir pencere vardı. Camı kırıp fazla gürültü çıkarmadan içeriye girmeleri uzun zamanı almadı.

Şimdi yaşlı adamın evinin içindeydiler artık.

El fenerlerini yaktılar. ‘Fazla modern olmayan, büyük fakat tertemiz bir mutfaktı burası. Herşey yerli yerindeydi. Tezgahın üstünde veya raflarda gelişigüzel bırakılmış en ufak bir şey yoktu.

Evdeki tek ses, çalışan buzdolabının mekanik hırıltısıydı.

Çok sessiz hareket ediyorlardı.

Fenerlerin ışığı öndeki salona giden yolu aydınlattı. Sade fakat eskimeye yüz tutmuş eşyalarla tefriş edilmiş geniş bir mekandı. Göbekli adam hiç oyalanmadı ve işaretle yukarı çıkan merdiveni gösterdi.

Profesörün uyuduğu oda üst katta olmalıydı.

Adamı uyku da kurşunlamaları en iyi yoldu. En ufak bir karşı koyma şansı asla olmayacaktı.

Ayaklarındaki lastik çizmeler ses çıkarmıyor fakat tertemiz yapının ahşap zeminin de çamurlu ve ıslak izler bırakıyordu. Hiç umurlarında değildi. Zira o izlerin sahipleri cinayetten sonra da polis tarafından asla bulunamayacaktı.

Fakat kendilerini bekleyen sürprizden haberleri yoktu.

Az sonra evin her tarafını didik didik aramalarına rağmen Prof Rüknettin Tözek’i bulamadılar. Bu hesapta olmayan bir sonuçtu. Göbekli hiddetten kudururcasına cebindeki telefona sarıldı. Bir numarayı tuşladı.

Hattın öbür ucundan yine Ermenice bir ses yükseldi.

“Evet?”

“Ben Garbis.” dedi adam. “Hedef evinde yok!”

“Ne?”

“Herif evinde yok dedim.”

Kısa bir sessizlik oldu hatta.

“Bir yanlışlık olmasın..Yoksa başka bir eve mi girdiniz?”

Göbekli ağza alınmayacak ağır bir küfür savurdu.

“Tamam, tamam.” dedi hattın öbür ucundaki. “Yerinize dönün ve yeni talimatı bekleyin.”

Asistan Burcu, sabah sekize on kala Clio’sunu bahçeden içeriye soktu. Eve gelen her yabancı gibi o da Kont’tan çekinirdi. Gerçi köpek ona alışmış, hatta oyunlar bile yapmaya başlamıştı, ama Burcu altı yaşındayken bir sokak köpeği tarafından ısırıldığından köpeklerden korkar olmuş ve bir türlü o korkuyu tam yenememişti.

Clio’yu evin önüne kadar sürdü. Bir kere de klaksonu çaldı, geldiğini hocasına bildirmek için. Hoca klakson sesini duyar ve şimdi kapıya çıkardı. Yan koltuktaki çantasını aldı, arabadan inmeden evvel etrafta Kont’u aradı. Hayvan hala ortalarda yoktu. Burcu biraz daha bekledi arabanın içinde.

Dün gece buralara çok yağmur yağmış olmalıydı. Hocasının kapıyı açmasını beklerken eğilip arabanın camından göğe baktı. Yağış durmuştu, ama gök hala koyu gri bulutlarla kaplıydı. Binanın oluklarından su akıyordu. Bahçenin çevresinde küçük göller oluşmuştu. Ağaçlardan damlayan yağmur suları eriyen mumlara benziyordu.

Rüknettin Hoca’nın kapıyı açmamasını garipsedi.

Geldiğini belirtmek için bir daha klaksona bastı. Yine hareket yoktu. Kont’da meydana çıkmamıştı. Acaba yaşlı adam gece çok çalışıp, uykuya mı dalmıştı?

Buna pek ihtimal vermedi. Onun sabah ezanından önce uyanıp çalışmaya başladığını bilirdi. Biraz daha bekledi, sonra Kont’un yapacağı muhtemel azizliğe aldırmadan Clio’nun kapısını araladı. Soğuk bir rüzgâr Burcu’nun yüzünü yaladı. Etrafı taradı, köpeği göremeyince biraz daha cesaretlenerek arabadan atlayıp hızlı hızlı verandanın merdivenlerine koştu.

Bu kez zili çaldı.

Ayak sesleri duymuyordu, ilk defa endişelendi. Rüknettin Hoca son zamanlarda olağanüstü çalışıp yorulmuştu; ne de olsa yaşlı bir adamdı, sakın başına bir hal gelmesin, diye korktu. Gerçi sağlığı yerindeydi, ama belli de olmazdı. Kendi babası da iki sene evvel, hiç bir şeyciği yokken, ani bir beyin kanamasından vefat etmişti.

Peki köpek nerelerdeydi? O niye meydana çıkmamıştı?

Genç kız içine doğmuş gibi villada garip bir şeylerin olduğunu sezinledi. Ürkerek bu defa parmağını zilin üzerinden çekmeden bastırdı. Zil sesinin içerde yankılandığını duyuyordu.. Hoca’nın bu sesi duymaması olanaksızdı.

Acaba önemli bir nedenle evden çıkmış olabilir miydi? Bunu düşünmediği için kendi kendine bozuldu. Eski Renault’sunun villanın sağ yanındaki uydurma sundurmanın altında tuttuğunu biliyordu. Bir koşu verandanın sağına koşarak arabayı aradı...

Renault yerli yerindeydi..

Tam geriye, kapıya dönerken verandanın zeminindeki çamurlu ayak izleri dikkatini çekti. Daha önce dikkat etmediği için de bozuldu. Üzerlerinde çim parçacıklarının da yapışarak kuruduğu ayak izleriydi.

Dikkatle inceledi. Hoca’nın bir misafiri olmalıydı. Kendisinden de erken gelen bir misafir. Çünkü yerdeki farklı izler iki kişiye aitti. Kont’un da niye havlayarak ortaya çıkmadığını şimdi daha iyi anladı. Köpek sahibinin yanında olmalıydı.

Belki geniş bahçenin meyve ağaçlarıyla kaplı arka tarafındaydılar.

Bu sefer verandanın sol tarafına gitti. Başını uzatıp arkaya baktı. Görüş alanı içinde kimse yoktu. İşte Kont’un cesedini de o zaman gördü.

Ağzından kesik bir çığlık yükseldi..

Kapının niçin açılmadığını, hayvanın neden havlamadığını ancak anlamıştı. Yüreği deli gibi çarpmaya başladı. Bu evde bir şeyler olmuştu..

Burcu genelde korkak bir kız değildi; ama ne kadar ıssız bir yerde olduğunu ve tek başına çaresizliğini birden hissediverdi. Daha da kötüsü, evin içinde çok daha korkunç bir manzarayla karşılaşmak endişesi yüreğini kapladı birden..

Gözleri tekrar köpeğin leşine takıldı. Boynunun alt tarafında, çamurdun kirlenen beyaz tüylerinin arasında bir parmak büyüklüğündeki siyah iğneyi fark etti.

Bu hayvan vurularak öldürülmüştü..

Aklına gelen ihtimaller midesini bulandırdı. Karnına kramp girmiş gibi kasılmalar hissetti. Ne yapacağına karar veremedi..

Üzerindeki şaşkınlığı atması da kolay olmadı. Alışık olmadığı bir ürperti içini kaplamıştı. Ne yapabileceğini düşündü; en iyisi hocasının oğlu Orhan’a telefon etmekti..

Orhan’la aynı kürsüdeydiler. Orhan’ın bu güne kadar anlamadığı bir sebeple kendisinden pek hoşlanmadığını bilirdi, ne yaparsa yapsın, doçentin bir türlü gözüne girmeyi başaramamıştı. Rüknettin beyin aksine, Orhan mağrur, ukala ve küstahtı. Babasına hiç benzemezdi. Ama bu durumda oğluna haber vermekten başka aklına hiç bir ihtimal gelmiyordu Burcu’nun..

Aceleyle çantasının içinden cep telefonunu çıkardı. Sonra birden anımsadı, Orhan bu saatte Üniversite de olmazdı; sabah uykularını ne çok sevdiği ve bu nedenle fakülte binasına her zaman geç geldiği bilinirdi. Ayrıca bu sabah onun da çiftliğe geleceğini dün bizzat Rüknettin Hoca’dan işitmişti. Muhtemelen Tarabya’daki evinde uykudaydı, ilk defa doçentin numarasını cep telefonunun hafızasına almadığına pişman oldu. Elinde olmadan biraz kızarıp geçen sene aralarında geçen o tatsız olayı hatırladı. Fakültedeki o bir anlık bunalımı, Orhan’ın odasındaki öpüşmeleri gözlerinin önünde canlandı. Ne zor anlar yaşamış ve doçente nasıl ters tepki göstermişti..

Elinde telefon öylece kaldı...

Aslında Orhan’ın evini geçen sene bir kaç kez aramıştı, numarayı zihnini zorlayarak anımsamaya çalıştı, ama nafile bir türlü çıkaramıyordu. En iyisi Üniversiteyi arayıp odacıya not bırakmaktı. Saat henüz sekizdi ve bu saatte kimse olmayabilirdi de..

Kararsızlık içinde kıvranırken gözleri tam karşısındaki tel örgülere çevrildi. Hemen hemen köpeğin cansız olarak yattığı yerin karşısına isabet eden yerde, tel örgü baştan başa kesilmiş durumdaydı. Bunu daha yeni fark ediyordu ve korkusu bir kat daha artmıştı.

Tellerin hemen dibindeki ayak izleri daha belirgindi. Yağmura rağmen izler tam kurumamış ve kaybolmamıştı. Toprakta ki çökükler pek barizdi. Bahçeye giren kötü niyetli kişiler belli ki tam o noktadan telleri keserek içeri sızmışlar ve karşılarına çıkan köpeği de oracıkta öldürmüşlerdi.

Kont’un iyi eğitilmiş bir köpek olduğunu biliyordu. Her halde bu davetsiz kişilere havlayıp saldırmış olmalıydı. Peki, Hoca uyanmamış mıydı acaba? Yaşlı adam uykusunun derin olmadığını kaç kere söylemişti. Köpeğinin durduk yere havlamayacağını da bilirdi.

İçindeki korku daha da derinleşti.

Yoksa bu mütecavizler hoca’ya bir kötülük mü yapmışlardı? Bu ihtimali kabul etmek bile istemiyordu. Ürpermeye başladı. Sonra terastaki ayak izlerine döndü yeniden. Dikkatle inceledi. Tabanların yerdeki istikametini inceledi. Belirgin topuklardan adamların gidiş yönünde iz bıraktıklarını tespit etti. Belli ki ön kapıyı çıkışta kullanmışlardı O halde eve nereden girmişlerdi?

Burcu yeni yeni uyanıyordu. Tabii ya, diye mırıldandı. Arkadaki mutfak kapısını anımsadı. Muhtemelen oradan içeriye girmiş olmaları gerekirdi. Etraf çoktan aydınlanmış olmasına rağmen ön kapının üstündeki ışık hala yanıyordu.

Arkaya gidip bakmalıydı.

Yüreğini tarifsiz biracı kapladı. Bahçeye açılan mutfak kapısını hatırladı. Mutlak oradan girmişlerdi eve. Kapının ardına kadar açık bulacağını tahmin ediyordu..

O an telefon etmekten vazgeçerek, ürkek adımlarla arkaya yürümeye başladı. Hakikatlerle yüz yüze gelmekten korkuyordu. İçerde hocanın cansız cesediyle karşılaşmaktan ödü kopuyordu. Ama niye? Kim bu muhterem adamdan ne isterdi? Basit sıradan bir hırsızlık olayı mıydı bu? Rüknettin Hoca çok ıssız bir yerde tek başına yaşıyor ve bu durum her halde hırsızların işine geliyordu. Belki de yaşlı adamcağız köpeğinin havlamaları karşısında uyanmış ve...

Daha sonrasını düşünmek bile istemedi Burcu. Neler olduğunu tahmin edebiliyordu artık. Süet çizmelerinin çamurlara bulanmasına aldırmadan Kont’un yanından geçerek arka tarafa doğru yöneldi. Hayvanın leşine bakamıyordu. Fakat tam o esnada klakson sesini işitti. Bir de motor homurtusu duymuştu. Arkaya gitmekten vazgeçerek verandanın tarafına koştu. Orhan’ın lacivert Honda’sını gördü. Kalbi gümbür gümbür atarak arabaya baktı. Gözlerini kıstı, dikkatle baktı.

Orhan’ın yanında biri daha vardı. Beyaz ve kabarık saçlarından tanıdı hemen. Bu Rüknettin Hoca’ydı. Tanrısına şükürler ederek derin bir nefes aldı.

Yaşlı ve muhterem adam hayattaydı..

Arabadan önce Profesör Tözek indi. Elini Burcu’ya sallayıp yaşından hiç de umulmayacak hızlı adımlarla kıza yaklaştı. Bir yandan da sesleniyordu.

“Hoş geldin kızım.. Kusura bakma, seni beklettik. Dün gece sana telefon edip biraz daha geç gelmeni söyleyecektim ama, yaşlılık işte, bizim oğlanla ilmi bir tartışmaya girince unutuverdim. Çok beklemedin ya!”

Hoca neden sonra, Burcu’nun telaş içinde kendilerine doğru koştuğunu farketti. Kızın ne kadar gergin olduğu halinden belliydi.

“Hayrola bir şey mi oldu? Yoksa bizim Kont seni üzdü mü? Ben evde olmayınca biraz gerginleşir.”

Kız koşarak geliyordu.

Hoca o zaman olağanüstü bir durumun mevcudiyetini sezinledi. İlk aklına gelen de sadık köpeğinin niçin ortalarda görünmediği oldu. Kont şimdiye kadar kuyruk sallayarak, sevincini belli ederek üstüne tırmanırdı. Ama ortalarda yoktu..

Kaşları çatıldı yaşlı adamın.

Orhan da arabasını sundurmanın altındaki açık garaja park etmekle meşguldü.

Kız nefes nefese Hoca’nın yanına yaklaşıp ellerini tuttu.

“Çok şükür Hocam, size bir şey olmamış! Beni çok korkuttunuz..”

“Hayrola kızım! Beni evde bulamayınca başıma bir hal mi geldiğini sandın yoksa?”

“Sanırım dün gece birileri evinizi soymaya kalkışmış.”

“Soymaya mı?”yaşlı adam şaşkınlığını bu soru ile belli ederken gözleri etrafta hala sadık köpeğini arıyordu. “Nereden çıkardın şimdi bunu? Bir şey mi gördün?”

“Telleri kesmişler.. Ama daha fecisi..”

Burcu sustu, cümlesini tamamlayamadı. Hocasının çok sevdiği köpeğinin öldüğünü söylemeye dili varmıyordu.

Durumdan şüphelen Rüknettin Hoca, “Yoksa, yoksa Kont’a bir şey mi yapmışlar?” diye mırıldandı. Kız derin bir soluk alarak başıyla, hayvanın yattığı arka tarafı işaret etti.

Arabasını kilitleyen Orhan onlara doğru yaklaşıyordu. Asistanın tedirgin halinden o da şüphelenmişti. “Ne var baba? Bir şey mi olmuş?” diye seslendi yaklaşırken.

Yaşlı adam ağır ağır kızın yanından ayrılıp gösterdiği yere doğru yürüdü. Bir anda omuzlan düşmüş, sanki yirmi yıl çökmüş gibi sırtı kamburlaşmıştı. inanılmaz bakışlarla çamurlar içinde yatan sadık dostunun sertleşmiş leşine bakıyordu.

Tek kelime etmeden iki dizinin üstüne ıslak çimenlerin üzerine kapandı. Göz pınarlarında sessiz yaşlar oluştu. Burcu, yaklaşan Orhan’a bakışlarını çevirdi.

Doçent dik bir sesle, “Neler olmuş burada?” diye sordu.

Genç kız soğuk bir edayla, “Galiba dün gece birileri babanızın evini soymaya kalkışmış.” dedi.

Orhan, Kont’un çamurlar içindeki cansız bedenini görmüştü. Sonra gözleri kesik tellere takıldı. Babasının yanına gitmeyerek doğru verandaya koştu, cebinden çıkardığı anahtarlarla evin kapısını açıp içeriye daldı. İçeri girer girmez, evin rastladığı her elektrik düğmesini açmaya başladı. Her şey yerli yerinde görünüyordu, yalnız ilk kattaki bütün kapılar açıktı. Sokak kapısı açılınca arkadan gelen rüzgar villanın içinde bir anafor yarattı. 25 Orhan hemen arkada da bir kapının açık olduğunu anladı. Önce mutfağa doğru seğirtti. Bahçeye bakan kapı kapalıydı, fakat yandaki cam tamamen kırılmıştı. Derli toplu olan mutfağın zemini cam kırıklarıyla doluydu.

Hırsızların nereden girdiği belli olmuştu. Dikkatini çeken ikinci şey evin içinde dolaşan kişilerin pervasızca yerlerde bıraktığı çamurlu ayak izleriydi. Ne çalmışlardı acaba? İlk aklına gelen, babasının yatak odasındaki kasaydı. Daha ev yapılırken duvarda önü yağlı boya bir tabloyla kapatılan birde gömme kasa yapılmıştı. Gerçi içinde fazla bir şey yoktu, biraz nakit para, biraz hisse senedi ve annesinden yadigar bir kaç kolye, küpe, bilezik gibi şeyler..

Yatak odasına daldı. Tabloyu yerinden bile oynatmamışlardı.

Ya kasanın yerini bilmiyorlardı ya da evde bir kasa olduğunu. Çamurlu ayak izleri burada da vardı. Sonra bir şey dikkatini çekti, babasının bozulmamış yatağının aşağıya sarkan örtüsü katlanarak yukarı çekilmişti, yani adamlar yatağın altına bile bakmışlardı..

Bu garipti işte..

Adamlar ne aramışlardı? Soyulacak pahada kıymetli eşya mı yoksa babasını mı?

Huzuru kaçtı. Babası sevilen ve sayılan yaşlı biriydi; hayatında hiç düşmanı olmamış, kimseye kötülük etmemiş, hayatını bilime adamış kıymetli bir insan. Kimsenin onunla bir alıp vereceği olamazdı. Şu halde bu sıradan hırsızlık vakası olmalıydı.

Ama neden bir şey çalınmamıştı?

Orhan tedirgin bir halde aşağıya indi. Burcu ile babası hala köpeğin başındaydı.

Babasının yanına gelen Orhan onun omzunu sıktı. “Eve baktım. Her şey yerli yerinde” diye mırıldandı.

Yaşlı adam hırsla soludu.

“Ne istemişler benim sevgili köpeğimden? Kimseye zararı olmayan hayvancıktı.”

“Hadi baba, toparlan artık. Üzüntünü anlıyorum, ama ölüm yok ya ucunda, sana bir yenisini alırız.”

Rüknettin bey ters ters oğluna baktı.

Orhan iyi bir insandı ama ne yazık ki duygu yoksunuydu, şu an hissettiği acıyı da bu nedenle anlamıyordu. Sorun ne yeni bir köpek alınması, ne de yeni bir bekçinin aileye katılmasıydı. Onunla son on seneyi paylaşmıştı yaşlı adam. Karısından kalma altı aylık bir yavruydu alındığı zaman. Boğazı düğümlendi, cevap veremedi..

Mutfağın kırık penceresini geçici olarak naylon bir örtü ile çivileyip kapatmışlardı. Onlara çay hazırlayan Burcu içeri sızan rüzgarla üşüdü. Kırık pencere tam poyraza bakıyor ve yanlarından içeriye rüzgar sızdırıyordu.

Yaşlı adam, oğlunun itirazına rağmen bahçenin arka tarafındaki meyve ağaçlarının bittiği yere ufak bir çukur açarak sevgili köpeğini gömmüştü. Orhan’ın ısrarla yaptığı yardım teklifini de reddetmiş, toprağı kendi kazımıştı. Zaten Orhan’ın eline kazma kürek de hiç yakışmazdı; o çiftlik hayatını benimseyememiş, ilgi de duymamıştı. Tam bir şehir insanıydı.

Burcu mutfakta çayın demlenmesini beklerken kapı aralığından salona baktı. Baba oğul arasındaki konuşmaları duyabiliyordu. Orhan’ın sesi zaman zaman, hürmet sınırları içinde kalmasına rağmen, sert çıkıyordu. Genç kız bu farklı ses tonunu duyunca, ister istemez, konuşmalara kulak kapattı.

“Hayır baba, bu sıradan bir hırsızlık vakası değil.” diyordu.

“Yapma Orhan! Başka ne olabilir?”

“Evi araştırdım. Herifler her yeri aramışlar ama tek bir şey çalmamışlar.”

“Yukarıdaki kasayı bulamamışlardır.”

“Öyle de olsa aşağıda götürecekleri çok şey vardı. En azından salondaki gümüş takımları, tepsileri, şamdanları çalarlardı. Hiç birine dokunmamışlar.”

Yaşlı adam omuzlarını silkti. “Belki Kont’a kafayı takan iki serseriydiler.” “Yanlarında tel kesme makası ve köpeği öldürücü silah taşıyan alelade iki serseri mi demek istiyorsun? Aklın kesiyor mu bunu? Sahiden inanıyor musun?”

“Başka kim olabilir oğlum? Benim gibi yaşlı bir adamdan kim ne isteyebilir?”

“Hemen jandarmaya telefon edelim.”

“Acele etme, düşünelim biraz. Sonra karar veririz.”

“Hiç hoşuma gitmedi bu durum.”

Rüknettin Hoca kuşkuyla oğluna baktı. “Ne demek istiyorsun? Aklına benim düşünemediğim başka bir ihtimal mi geliyor?”

Orhan bakışlarını kaçırdı. Cevap vermedi, ellerini pantolonunun ceplerine sokup salonda bir aşağı bir yukarı volta atmaya başladı. Kısa bir sessizlik oldu.

Hoca aklı karışmış bir şekilde oğluna bakmaya devam ediyordu. “Söylesene, ne düşünüyorsun?” dedi.

“Bilmem, pekemin değilim. Ama aklıma kötü bir olasılık geliyor.” Yaşlı adam titrek sesle sordu. “Neymiş o?” Orhan fikrini açıklamaktan çekiniyormuş gibiydi. “Bilmiyorum, belki benim ki sadece bir kuruntu, seni korkutmak istemem ama...”

“Devam et, söyle..” Orhan hala müteredditti.

“Bak baba!.” diye mırıldandı. “Dün gece köpeği öldürerek bu eve girenlerin asıl maksatlarının hırsızlık olmadığı muhakkak. Herifler hiç bir şey yürütmemişler.”

“Eee?”

“Şu iki gün sonra iştirak edeceğin sempozyum..”

“Ne olmuş ona? Ne alakası var bununla?”

“Aklıma başka kötü şeyler geliyor.”

“Açıkça konuşsana oğlum, neler geveliyorsun ağzında.”

Orhan tam babasının karşısında dikildi. Elleri cebinde endişeyle onu süzdü.

“Baba.” diye fısıldadı yumuşakça. “Sen, artık şu kan davasına dönüşen Osmanlı - Ermeni sorunundaki en bilgili ve yetkili otoritelerden birisin. Osmanlı arşivlerini yıllardır tetkik ettin. Sempozyuma sunacağın tebliğ bazı gerçeklerin su yüzüne çıkmasını sağlayacak. Bundan hoşlanmayacak belirli bir çevre olacaktır.”

Rüknettin Tözek’in kaşları çatıldı.

“Ne saçmalıyorsun sen? Ben bir bilim adamıyım, kim bana kötülük edebilir?”

“Benimki sadece bir olasılık, ama beni korkutuyor.”

“Benim bilgim ve düşüncelerim her zaman müspettir, daima gerçeklerin peşinde koştum. Kin ve gareze, intikam duygusuna karşı oldum. Sunacağım tebliğ de bu yönde olacaktır.”

“Benim de endişem bu ya.. Bundan hoşnut olmayacak kimseler var.”

Yaşlı adam birden sararıverdi. Oğlunun ne kastettiğini anlamış gibi yerinden fırladı. Çalışma odasına doğru yollanmak istedi.

“Nereye gidiyorsun baba?”

Yaşlı adam telaşla söylendi.

“Çalışma odama. Aklımı karıştırdın. Hazırladığım metnin müsvetteleri masamın üzerinde duruyordu, onlara bakacağım.”

Orhan sükunetle söylendi.

“Otur, otur.. Merak etme.. Ben daha önce baktım. Hepsi yerli yerinde. Metinlere dokunmamışlar.”

Yaşlı adam derin bir nefes aldı. “Emin misin?”

“Tabii baba! Benim de bir tarihçi olduğumu unuttun galiba.”

Profesör rahatlar gibi oldu.

Orhan aynı karamsar ifade ile devam etti.

“Ama sorun metinler değil. Bizzat sensin. Asıl bilgi ve verilecek cevaplar senin beyninde. Onlar için tehlikeli olan sensin. Senin şahsın..”

İlk heyecanı atlatan yaşlı adam hafifçe gülümsedi.

“Durumu biraz abartmıyor musun, kim beni ortadan kaldırmak isteyebilir?”

“Tarihi gerçeklerin en yetkili bir ağız tarafından ispatlanmasında menfaatleri ihlal olacak insanlar.”

“Fazla dramatik bir iddia seninki. Ayrıca sen de iyi biliyorsun ki benim tezim ispat olmayacak, sadece bulanık ve gerçekleri henüz iyi kavrayamamış batılı bilim adamlarına tutulan bir ışık mertebesinde kalacaktır.”

“Her ne hal ise.” diye homurdandı Orhan. “Konu şimdi o değil, benim düşüncem bu ihtimali yabana atamayacağı m izdir. Jandarma karakoluna bir telefon edelim. Neydi şu senin karakol komutanı baş çavuşun adı? Recep mi?”

Rüknettin Hoca isteksizce mırıldandı.

“Arayalım tabii. Köpeğimin öldürülmesi, tellerimin kesilmesi için şikayette de bulunalım, ama aklından geçen o ihtimalden bahsetmesek daha iyi olur.”

“Neden baba? Ben çok tedirginim.”

Tam o sırada elindeki çay tepsisiyle içeriye giren Burcu kısık sesle konuşmaya karıştı. “Hocam bana sorarsanız, Orhan bey haklı. Dün gece buraya gelenler pek hırsıza benzemiyor. Evden hiç bir şey çalınmamış. Her odaya girip iz bırakmışlar. Belli ki bunlar sizi aramış. Niyetleri çalmaktan öte bir şey olduğu çok belli.”

Profesör kıza sitemle baktı. “Sende mi kızım?” diye mırıldandı.

“Evet Hocam, insanın aklına ister istemez başka ihtimaller geliyor. Hatta bana sorarsanız, şu konferans bitinceye kadar burada kalmanız bile sakıncalı.”

“Devenin pabucu! Amma da izam ediyorsunuz meseleyi..”

Orhan sitemkâr bir bakış attı genç kıza. “Burcu hanımla nihayet bir konuda hem fikir olduk. Onunla görüşlerimiz hiç uyuşmaz ama bu sefer sanırım doğruyu o da gördü. Bence de burada kalman tehlikeli baba”

“Yapmayın çocuklar. Burası benim evim. Bırakıp nereye gidebilirim?”

“Bana gel.” dedi Orhan. “En azından sempozyum bitinceye kadar”

Rüknettin bey olumsuzca başını salladı.

“Yapamam. Kütüphanem, notlarım, baş vuracağım her türlü belge ve dosyalarım burada. Okuyacağım metin henüz bitmedi. Onlar olmadan sunacağım tebliği hazırlayamam.”

Orhan kararlı bir şekilde babasına yaklaştı.

“Baba, başka şansın yok anlamıyor musun? Seni burada tek başına bırakamam. Şimdi söyle Baş çavuşu sen mi arayacaksın, yoksa ben mi telefon edeyim?”

Rüknettin Hoca isteksizce yerinden kalktı...

Baş Çavuş esmer, yağız bir delikanlıydı.

“Muhterem Hocam, dün gece evi kaçta terk ettiniz?” diye sordu.

Profesör, “Sanırım sekiz buçuğu biraz geçiyordu.” dedi.

“O saatlerde yolda kimselere rastladınız mı? Yabancı birileri, yahut görmeye pek alışık olmadığınız bir araba filan?”

Hoca olumsuzca başını salladı.

“Hatırlamıyorum.. Doğrusu pek dikkat de etmedim.”

Orhan lafa karıştı.

“Giderken arabayı ben sürüyordum. Sapağa gelinceye kadar hiç kimseyi görmedik. Buna eminim. Ne araba, ne yaya. Görsek nasıl olsa dikkatimizi çekerdi. Zira sapakla evimiz arasında başka iskan alanı yok,”

Baş Çavuş bu defa asistan Burcuya döndü.

“Ya siz?” dedi. “Burayı kaç da terk ettiniz?”

“Saat sekizdi.” dedi Burcu utangaç bir sesle.

“Siz de emin misiniz?”

“Evet. Çünkü Hocamla kendimizi işe kaptırmış ve saatin nasıl geçtiğini unutmuştuk. Hoca geciktiğimi hatırlatınca farkına vardım.”

“Ve siz de yolda birilerine rastlamadınız, değil mi?”

“Hayır.” dedi genç kız.

Orhan, Baş Çavuşun sorularını biraz anlamsız buluyordu. “Çiftliğe çok daha geç saatte gelmiş olamazlar mı?” diye sordu sanki yolda karşılaşmalarının şart olmadığım anımsatmak istercesine.

“Olabilir tabii Orhan bey.”

Baş Çavuş tekrar Burcu’ya döndü.

“Sabah çiftliğe önce siz gelmiştiniz, değil mi?” dedi.

“Evet.”

“Saat kaçtı?”

“Yanılmıyorsam sekize on vardı.”

“Sizi burada ilk defa görüyorum, ne iş yapıyorum demiştiniz?”

Orhan tekrar lafa karıştı.

“Burcu hanım, Üniversite de asistanımdır. Babama vereceği konferans için yardımcı oluyordu. Sanırım sizi tanıştırırken de söylemiştim.”

“Haa, evet.” diye mırıldandı Çavuş. Fakat nedense genç kızı gözü tutmamış gibi garip bir şekilde süzüyordu. Sonra Hoca’ya dönüp, son günlerde çevrede yabancı görüp görmediğini, eve kimselerin gelip gitmediğini filan sordu. Aldığı bütün cevaplar olumsuzdu.

Baş Çavuş kendisine ikram edilen çayı da içtikten sonra ayağa kalktı. Usulen bir zabıt tutmuş, şikayeti kaleme almıştı. Jeep’in içinde bekleyen iki erin yanına dönerken:

“Hiç endişelenmeyin.” diye gülümsedi. “Her halde gelip geçici bir soyguncunun marifetidir; neyse ki bir zayiat olmamış. Hocam siz merak buyurmayın, ben gece devriyesine çıkan çocuklara sık sık buraya uğramalarını da söylerim.” dedikten sonra selam verip çıkışa doğru ilerledi.

Rüknettin Hoca, “Sağol Paşam” diye teşekkür etti. Ağız alışkanlığı ile genç erkeklere hep paşam diye hitap ederdi.

Orhan, Baş Çavuş’u jeep’e kadar selametledi. Verandaya çıktıklarında, “Komutan.” dedi. “Umarım bunun basit bir soygun teşebbüsü olmadığını anlamışsınızdır.”

Karakol komutam hemen, “Evet.” diye karşılık verdi. “Hiç şüphesiz. Teller usturuplu bir şekilde kesilmiş, köpek profesyonelce öldürülmüş ve adamlar evde ne olduğunu henüz kestiremediğim bir şey aramışlar. Her odaya girip çıkıp pervasızca yerler de bıraktıkları izlerden belli. Hoca’yı korkutmak istemedim, ama belki siz bana yardımcı olabilirsiniz. O adamlar burada ne aramış olabilirler, bir fikriniz var mı?”

“Kesin bir fikrim yok. Fakat kanımca onların hedefi babamdı.”

“Ama neden? Emekli bir tarih Profesöründen ne isteyebilirler?”

Orhan dikkatle Baş Çavuşu süzdü.

“Sorun da bu ya.” diye mırıldandı.

“Ne sorunu?”

“Babam uluslararası bir konferansa katılacak. Şu sözde Ermeni soykırımı ile ilgili.”

“Ne demek istediğinizi galiba şimdi anlamaya başladım. Ama...”

Karakol komutanı kuşkulu bir şekilde kaşlarını çattı. Adamın yüzündeki şaşkınlığı sezinleyen Orhan hemen sordu.

“Evet?”

“Eskiden diplomatik temsilcilerimize yapılan suikast teşebbüslerini ima ediyorsunuz değil mi? Fakat aklımda yanlış kalmadıysa o terör eylemleri hep yurt dışında yapılmıştı.”

“Terörün yeri ve zamanı yoktur Komutan. Şartlar nerede gerektirirse orada yapılır. Bunlar gözlerini kin bürümüş, nefret kusan kişiler.”

Baş çavuş, “Yine de buna ihtimal vermek zor. Burada cüret edeceklerini sanmam” dedi.

Orhan biraz bozulmuştu.

“Burada yetkili sizsiniz. Ben de size şüphelerimi açıkladım. Babam inatçı bir adamdır. Onu bu gece de buradan alıp götürmek isterdim, ama evinden kolay kolay çıkmayacaktır. Sizden koruma istiyorum.”

Baş Çavuş, “Sizi anlıyorum” diye mırıldandı. “Elimden geleni yapmaya gayret edeceğim. Geceleyin sık sık buraya devriye gönderirim. Karakolun numarasını biliyorsunuz, siz de, etrafta şüpheli birilerini görürseniz hemen arayın.”

Garabet Ohannesyan kara sakalını sıvazladı. Konuşmaya başladığında morumsu dudaklarından çıkan ses, zayıf vücudundan umulmayacak kadar sert ve otoriterdi. İnce kemikli elini önündeki masaya hızla vurarak bağırdı.

“Bu tam birfiyaskol” dedi. “İşi yüzünüze gözünüze bulaştırdınız. Beni hayal kırıklığına uğrattınız.”

Yüzünde derin yara izi olan Arto hemen savunmaya geçti.

“Bize eksik bilgi verdiniz. Şimdi karşımıza geçmiş suçlayamazsınız. Adamın hiç evinden çıkmadığını söylemiştiniz. Geceyi evde geçirmediğini nereden bilebilirdik ki!”

Göbekli Garbis, Arto’nun susmasını ister gibi yüzüne baktı, itirazın anlamı yoktu, sebep ne olursa olsun kalkıştıkları eylem başarısız olmuştu. Ortada bir enformasyon hatası bulunsa da bundan yakınmanın geçerli mazeret olmayacağını bilecek kadar deneyimliydi.

“Şimdi ne yapacağız?” diye sordu Ohannesyan’a.

Kara sakallı grup başkanının sinirleri yatışmamıştı henüz.

“Merkezden yeni emir bekleyeceğiz” diye homurdandı. “Ama merkez bu olayda ki başarısızlığımızı unutmayacaktır. Kötü puan aldık.”

Arto omuz silkti.

“Biz elimizden geleni yaptık. Kimse suçlayamaz.”

“Hayır.” diye bağırdı Ohannes. “Dün gece o adamın öldürülmesi lazımdı, ve bu fırsatı da elinize geçirmiştiniz.”

“Adamı sabaha kadar bekleyemezdik. Ayrıca sabahleyin evine dönüp dönmediğini de henüz bilmiyoruz. Belki konferansa kadar evine dönmeyecektir, kim garanti verebilir”

Garbis durumu yumuşatmaya çalıştı.

“Olan oldu bir kere, artık hayıflanmanın anlamı yok. Çaresiz yeni emir beklemek zorundayız. “Ohannese dönerek sordu, “Sence yeni emirleri ne zaman alırız?”

Sakallı adam omuzlarını silkti.

“Hiç bir fikrim yok. Zaman kalmadı, sadece iki günümüz var. Yeniden öldürme emri alırsak, uygun bir plan yapmaya vaktimiz de olmayacak.”

Garbis, “Hatanın büyüğü yerli yardımcıdaydı. Bize tam ve yeterli bilgi akışı sağlayamadı. En kötü ihtimalle şansımızı bu gece bir daha deneriz.”

“Olmaz.” dedi Ohannesyan. “Herif artık uyanmıştır. Jandarmaya, polise hatta Türk Gizli Servisine bile haber uçurulmuştur.”

“Hiç sanmam. Bunu sıradan bir hırsızlık olayı sanmışlardır.”

“Aptalca konuşma. Niye öyle düşünsünler ki, bom boş evden en ufak bir şey çalınmadı. Niyetimizin hırsızlık olmadığı gün gibi aşikar.”

“Yine de gerçek niyetimizi tahmin edemezler. Belki evde çalınacak kıymetli bir şey bulamadığımızı sanırlar. Hem gerçekten de çalınacak kayda değer bir şey yoktu.”

“Bir daha oraya gidemeyiz.”

“Yanlış düşünüyorsun. Asıl onlar bir daha eve girmeye kalkışacağımızı tahmin etmezler.”

“Çok tehlikeli.”

“Bence hiç de değil.

“Yeniden bir baskın yapacağımızı düşünmeyeceklerdir.”

Ohannesyan hırsla homurdandı. “Lanet olsun! Bula bula bana, sizin gibi işe yaramaz iki terörist eskisini yolladılar. Ama sizi suçlamıyorum, hata Erivan’dakilerin.”

Arto yerinden kalkarak ağır ağır Garabet Ohannesyan’a yaklaştı.

“Demek bizi işe yaramaz, terörist eskisi diye tanımlıyorsun, öyle mi?” Ohannesyan her ikisinden de gençti fakat onlara küçümseyen bir ifade ile baktı.

“Evet, öyle. Bir itirazın mı var?”

Arto’nun yüzündeki yara izi seğirir gibi oldu. Kara gözleri hiddetle ışıldadı, ama çıkan sesi çok sakindi. “Sen” dedi. “Rus, Ermenisi ve Eçmiyazin katolikasluğu’na mensupsun, değil mi?”

Ohannesyan dikleşerek baktı.

“Ne ilgisi var şimdi bunun meselemizle?”

“Osmanlı veya Türkler hiç bir yakınını öldürdü mü?”

“Saçma sapan sual sorup durma..”

“Cevap ver soruma. “

“Büyükbabam misyonerdi. Doğu Anadolu’da öldü.”

“Öldü mü öldürüldü mü?”

Ohannesyan yutkundu. “Sanırım eceliyle öldü. Tam bilmiyorum.”

“Şimdi kulağını aç da iyi dinle. Tamam ben ve Garbis, Fransız vatandaşıyız, ama ben burayı 1950’de terk ettim. O zaman ufak bir çocuktum. Büyükbabam Varlık Vergisi nedeniyle Sarıkamış’ta ölmüş. Onun babasını da Osmanlı katletmiş. Benim babam hep bu nefreti içimizde yaşatarak büyüttü bizi. Garbis’in ağabeyi başarısız Orly katliamında boş yere vuruldu. Az daha patlamada Garbis de ölecekti. Şansı yaver gitti ve polis olaya onun iştirakini ispatlayamadı. Ben iki Türk diplomatının suikastına fiilen iştirak ettim. Şimdi sen söyle bakalım, bu güne kadar sen ne yaptın? Kaç eyleme katıldın? Yoksa hep böyle masa başında kıçını yayıp oturarak, insanları rahatlıkla ölüme mi yolladın? Anlat, sen ne boka yararsın?”

Ohannes önce kızardı. Sonra hırsla yerinden fırladı.

“Sen beni ne sanıyorsun hergele! Kim olduğumu biliyor musun?”

Arto hiç istifini bozmadı. “Çok iyi biliyorum” dedi. “İlk karşılaştığımız andan beri senin ne bok olduğunu anladım.”

“Dikkatli konuş, yoksa o uzun ve sivri dilini kıçına sokarım. “

Garbis kıs kıs gülümsedi. Arto’yu iyi tanırdı. Onun bu sessiz ve sakin hali her zaman fırtınadan önceki durgunluğa benzerdi. Ve Arto’nun tepesi atarsa hiç bir güç Ohannesi onun elinden kurtaramazdı. Gerçi bu sürtüşmenin o raddeye varmasını istemiyordu ama Erivan’lı işgüzarın biraz burnunun sürtülmesinden yanaydı gönlü.

Müdahale anı henüz gelmemişti.

Nitekim Arto pişkin bir edayla gülümsedi.

“Beni korkutuyorsun Ohannesyan” diye mırıldandı. “Gerçekten o söylediğini yapar mısın, ha söyle, yapar mısın?”

Arto’nun alay edip etmediğini anlamak için gözlerinin içine baktı Erivan temsilcisi. Galiba onu hiç bu kadar yakından incelememişti. Sakin duruşuna rağmen, yanakta, tam eski yarasının hizasındaki belli belirsiz tikin, adamı nedenli korkutucu kıldığını irkilerek hissetti. Yüreğinde belli belirsiz korkunun serin rüzgarı dolaştı.

“Hadi oradan Fransız züppesi!.” diye homurdandı. “Kes sesini de zaten yeterince belada olan başımı daha da ağrıtma.”

“Ne o, Rus ayısı? Dilimi kıçıma sokmayacak mısın? Hadi, gel üstüme..”

“Bak! Maraza çıkarmak istemiyorum. Burada emirleri benden alacaksınız. Bu husus iyice anlaşıldı mı?”

Garbis araya girdi. “Tamam, Ohannesyan tamam.” diye söylendi. “Biliyoruz, burada patron sensin ve emirleri senden alacağız, işi fazla uzatmayın. Bunun hiçbir yararı yok. Vazgeçin şu hırlaşmadan..”

Garabet Ohannesyan yerine oturdu.

Şişman ve göbekli Garbis, Arto’nun koluna girerek, “Hadi biz odalarımıza gidelim” dedi. “Yeni emir gelirse bizi çağırırsın.”

Ohannesyan, tasdik anlamında başını salladı.

Sonra Fransız pasaportlu iki Ermeni odadan çıkarak oteldeki Arto’nun bir üst katta ki odasına çıktılar. Garbis, “Takma kafana.” diye arkadaşının sırtını okşadı. “O bizden çok farklı. Seni anlayamaz.”

***

Öğleden sonra iki sularında yağmur yeniden başlamıştı, hem de bardaklardan boşanırcasına. Göğü kaplayan bulutlar daha şimdiden akşamın erken habercisiymiş gibi havayı karartmaya başlamışlardı bile. Üç akademisyen Hoca’nın çalışma odasında harıl harıl işlerine devam ediyorlardı. Baba oğul aynı masada karşılıklı oturmuşlardı. Burcu ise az ilerde odaya sonradan ilave edilen küçük bir masa da notlan bilgisayara yüklüyordu.

Derin bir sessizlik vardı Hoca’nın çalışma mekanında. Çevrilen kağıt sahifeleri ve bilgisayarın tuşlarının hafif tıkırtıları dışında hiç gürültü yoktu. Bu nedenle askeri jeepin homurtusu ta uzaklardan duyuldu.

Orhan başını kaldırarak cama baktı. “Galiba senin Baş Çavuş geliyor baba” dedi. Sabah ki konuya hiç değinmemelerine rağmen üçü de huzursuzdu. Rüknettin Hoca yerinden kalkarak pencereye yaklaştı.

Orhan yanılmamıştı. Jeep verandanın önünde durdu ve Baş Çavuş hızla araçtan çıkarak kapıya doğru koştu. Az sonra karakol komutanı çalışma odasına girmişti. Askerce onları selamladı. Bu ani ve beklenmedik ziyaret her üçünü de meraklandırmıştı.

“Hocam sizi haberdar etmek istedim.” dedi Baş Çavuş. “Sanırım dün geceki olayın faillerine ait bazı emareler bulduk. Az ilerdeki ormanın içinde araba izleri var. Çam ormanı yağmurdan daha az etkilendiğinden izler hala duruyor. Oraya ağır bir vasıtayla gelmişler. Yerlerde kalın tekerlek izleri tespit ettik. Muhtemelen büyük bir jeeple gelmişler. Ayak izleri çamurlu alanda çok belirgin. Arabadan çıkıp arkaya geçerek lastik çizme giydiklerini düşünüyorum.”

Orhan hemen atıldı. “Nasıl anladınız?”

“Arabanın sağ ve sol yanında ince ayakkabı izleri gördüm. Sonra arkaya geçip ayakkabıları çıkararak lastik çizme giymişler. Daha geniş, yayvan ve yumuşak izler. Su içindeki arazide yürümek için daha kolay ve rahat şeyler. İzleri takip ettim sonra. Evin sağ yanındaki tel örgülere kadar iniyor. Lakin açık arazide fazla yağış olduğundan burada izler oldukça belirsiz hale gelmiş. Evden çıkıp arabalarına dönerken de aynı yolu takip ettikleri yine kalıntılardan belli.”

Rüknettin Hoca, “Ne düşünüyorsun Recep Paşa?” dedi. “Benim Kont’u öldüren bu hırsızları yakalayabilecek misin?”

Baş Çavuş kısa bir an Orhan’a sonra da babasına gözlerini çevirdi.

“Muhterem Hocam, artık ben onların hırsız olduğunu pek düşünmüyorum.” dedi. Yaşlı adam omuzlan adeta çökerek, “Sende mi?” diye mırıldandı.

“Dün geceki olay pek hırsız işi değil. Bilinçli, planlı ve iyi organize edilmiş bir teşebbüs.”

“Yani?”

“Sanırım onların hedefi sizdiniz.”

“Yapmayın canım! Oğlum da sizin gibi düşünüyor, fakat benim gibi emekli bir tarih Profesöründen kim ne isteyebilir?”

Baş Çavuş birden sordu. “Şu vereceğiniz konferanstan bana biraz bahsetsenize. Çevrenizde bundan gocunacak kimseler var mı?”

Yaşlı adam gülümsedi. “Bilim dünyası.” dedi. “Gerçekleri bir türlü kabul etmek istemeyen sözde dost ve müttefiklerimiz.”

“Galiba anlıyorum. Hocam kıymetli vaktinizi almak istemem ama bana biraz şu sözde Ermeni soykırımını anlatır mısınız? Nedir bu J9 işin gerçeği?”

“Uzun hikaye.” dedi Rüknettin Hoca. “Ama özü şu, tarihimize, geçmişimize, çirkin ve aşağılayıcı insanlık suçlusu damgası vurulmak isteniyor. Oysa biz bunu hiç mi hiç hakketmiyoruz. Mesela Rusya, İkinci Dünya Savaşı sırasında, Urallar’daki iki milyon Alman kökenliyi, Kırım, Ahıska ve Kazak Türklerini yok etti. Fransa on binlerce Tunus ve Cezayirli’yi, İngiltere, irlandalı, Sudanlı ve Güney Afrikalıyı öldürdü. Amerika, yine ikinci Dünya Savaşında en az iki yüz elli bin Japon kökenli yurttaşını sürdü. Fransızlar on binlerce Vietnamlı’yı, İtalyanlar, Libya’da toplama kamplarında binlerce Müslüman öldürmüştür. Peki, neden onlar değil de biz suçlanıyoruz? Osmanlı’ya bakalım; o tarihte bizi arkadan hançerleyen Taşnak Komitecileri İstanbul’da biri açık, biri de gizli iki karar almışlardır. Aleni olanı, Ermeniler Osmanlıyı destekler görüneceklerdir, gizli olanı ise Doğu Anadolu’da Rus ordularıyla savaşan Türk kuvvetlerini geriden vurmak, yollarını, levazım stoklarını yok etmek, altı vilayeti kazanarak Rusya Ermenistan’ı ile birleştirmekti. Bu plan çok gizli bir şekilde uygulanmıştır. Enver Paşa’nın 80 bin Türk askerinin donduğu Doğu seferinde, o hıyanetin derin izlerini görüyoruz. Ayrıca Ermeni çeteleri, yöredeki köyleri basmış, hatta Van’ı ele geçirmişlerdir. Biliyor musun Recep paşa, benim amcam da Van’da onlar tarafından öldürülmüştür.”

Baş Çavuş birden irkilerek Hoca’ya baktı.

“Amcanız mı?” Karakol komutanının gözleri hayretle irileşmişti. “Bunu hiç bilmiyordum.” diye mırıldandı.

“Nerden bilecen Komutan, hiç konuşmadık ki.”

“Haklısın Hocam. Sizi rahatsız etmezse, biraz anlatır mısınız?”

Profesör dalgınlaştı.

“Amcamı ben de tanımam.” diye devam etti. “Babamın büyüğü imiş. Üsküdarlı, İhsaniye’li. Ünlü Köprülü Konağının yanındaki evde otururlarmış o zaman. Tabii daha ben dünyada bile yokum, babam evlenmemiş. O tarihlerde yeni yetme delikanlı, askerlik çağı dahi gelmemiş. Amcam Enver Paşa’nın Kafkas Ordusunda er. Ordu soğuk ve kış aylarının ağır şartları altında bozguna uğruyor, düşmanla doğru dürüst çarpışmadan ricat başlıyor. Tam bir keşmekeş, dağılan orduyu Ermeni çeteleri arkadan vuruyor, ihanete uğruyorlar. Yiyecek yok, silah yok, üst baş perişan, karlar altında postalsız, kaputsuz dağılan birlikler parçalanıp geri dönmeye başlıyorlar. Üç arkadaş Van’a kadar gelebiliyorlar. Yolda amcam hastalanıyor, zar zor orada bir Türk ailesinin evine sığınıyor, içlerinden biri İstanbullu. Amcam annesine onun vasıtasıyla bir mektup gönderiyor ve biraz para ile eski bir subay olan büyükbabamın beylik tabancasını istiyor. Bu mektup o günün şartlarını ve yapılan mezalimi gösteren tarihi bir vesikadır. Hala şahsi arşivimde durur. Babaannem zar zor o yöreye giden birini bulur ve amcama istediklerini gönderir. Ama sonuç hüsrandır. Emaneti götüren zat, Van’a vardığında hem amcamın hem de yanında kaldığı ailenin bir camiye doldurularak kurşuna dizildiğini sonradan bize bildirecektir. Babam o mektubu da saklamıştır. Ondan da bana kaldı.”

“Çok üzgünüm.” diye mırıldandı Baş Çavuş.

Rüknettin Hoca dalgın halinden sıyrılarak mırıldandı. “Bunlar savaş ve ihanete uğrayan bir milletin kaderidir. Tabii o günleri bizzat yaşamadığım için bendeki yıkıcı etkisi fazla olmamıştır. Ama zor unutulacak hadiselerdir. İnsanın ruhuna nefret ve intikam duygusu aşılar. Nitekim toplum bunu kolay kolay aşamamıştır. İşte Osmanlı’nın Doğu Anadolu’daki Ermeniler için zorunlu göç kararı da bunun için alınmıştır. Ama bu asla bir soykırım değildir. Bu gün İngiliz arşivlerinde bile çıkarılan Tehcir (göç) Yönetmeliğini bulmak mümkündür. Yönetmelikte, Ermenilerin evlerini satabilmeleri, satılamayanların muhafazası, yanlarına bütün varlıklarını alabilmeleri, göç sırasında olabilecek saldırılardan koruma görevlilerinin sorumlu tutulacakları gibi maddeler yer almıştır. Ayrıca, Ermeniler’e yeni yerleşme bölgelerinde arazi, köy ve kent evlerinin de verilmesi ön görülmüştür. Şayet Osmanlı soykırım yapmak istese, yönetmeliğe hiç böyle maddeler koyar mıydı? İngiltere, Osmanlı arşivlerinde hükümet emri ve devlet politikası olarak resmi bir soykırım belgesi bulamamıştır. Daha da ötesi soykırım sorumlusu olarak harp sonrası Malta’da 18 ay tutuklu bulundurulan Türkler, serbest bırakılmışlardır. Damat Ferit Divan-ı Harbi’ne de hiç bir somut belge sunulamamıştır.”

Baş Çavuş kendini alamayarak sordu.

“Yani hiç mi Ermeni öldürülmedi Hocam?”

“Bunu iddia etmiyorum. Tabii ki öldürüldü. Ermeniler’den çok zulüm gören Türkler de intikam için saldırdı. Hem unutulmamalı ki, o tarihte beş ayrı cephede birden çarpışan Osmanlı kuvvetleri, göç kafilelerini koruyacak yeterli silahlı güce de sahip değildi, iki taraftan da karşılıklı intikam çatışmaları olmuştur şüphesiz. Başka yörelerde de köyler basılmış, çok kan akmıştır. Ama söylediğim gibi bir devlet soykırım kararı ve uygulaması kesinlikle yoktur. Fransızlar Birinci Dünya Harbinin sonunda Gaziantep ve Güney Anadolu’ya Ermeni çete birlikleriyle girmişlerdir. Gerçeği en iyi bilen devlet Fransa’dır. Ama bunlar dünya kamuoyunun bilmediği ve bizimde bir türlü anlatamadığımız tarihtir.”

Bilgisayar başındaki çalışmasını bırakıp Hoca’yı dinleyen Burcu, “Sizlere çay yapmamı ister misiniz?” diye sordu. Hepsi, “İyi olur.” diye mırıldandılar. Genç kız mutfağa doğru yönelirken Baş çavuş homurdandı.

“Dünya bu meseleyi hortlatmaktan hoşlanıyor Hocam. Şu Fransızların kabul ettikleri kanuna baksanıza.”

Rüknettin beye koltuğunda hafifçe kımıldadı.

“Bana göre bu meselenin başını Taşnakçı militan Ermeni Devlet Başkanı Koçaryan çekiyor. Geçenlerde bir Türk gazetecisi ile yaptığı mülakatta rengini ve niyetini açıkça ortaya koymuştur. Bence o mülakat tarihin ve yeniden su yüzüne çıkan Ermeni niyetlerinin belgesi niteliğindedir. Koçaryan hala Sevr anlaşmasının hayali içindedir. Ermenistanın bu gün yürürlükte olan anayasası bütün iktidara gelecek hükümetlerine şu emri veriyor: Bağımsızlık Bildirisine nakşedilmiş olan milli emellerin gerçekleştirilmesi. Nedir bu milli emel hiç düşündünüz mü?”

Baş Çavuş safça başını salladı. “Benim hiç bilgim yok, Hocam.”

“23 Ağustos 1999 tarihli Bağımsızlık Bildirisinin 11. maddesi aynen şöyledir. Ermenistan Cumhuriyeti, Osmanlı Türkiye’sin de ve Batı Ermenistan’da meydana gelen 1915 soykırımının uluslararası planda tanınması amacına ulaşmasını destekler. Çok ilginç, değil mi? Sadece soykırım kampanyası değil, aynı zamanda, doğu illerimizin Batı Ermenistan olarak anayasal belgelere işlenmiş olması, siyaset biliminde ilhakçı, saldırgan Ermeni milliyetçiliğinin anayasal belgesidir. Hiç kuşkusuz bir hayal bu. Sırf Sevr paranoyası. Ama Ermenistan’ın ve batıdaki Ermeni diyasporasının bu Sevr saplantısı, nasıl bir bağnazlıkla karşı karşıya olduğumuzu gösterir. Koçaryan, Karabağlı bir Ermenidir.

Taşnakçı, fanatik milliyetçi bir militan. Bütün dünyanın gözleri önünde Azerbeycan’ın beşte birini işgal ederek, bir milyon Azeriyi katletmiş gözü kanlı bir fanatik. Bu adam kendi memleketin de bile Taşnak’ın hile ve entrikalarıyla seçim kazanmış, ardından da 1999’da Taşnakçı teröristler Meclis’i basarak ılımlıları öldürtmüştür. Ermenistan’ın zavallı halkı bu bağnazlıklar yüzünden sefalet çekmektedir. Kurulduğunda nüfusu üç milyon olan Ermenistan, dış göçler sebebiyle, bu gün iki milyondur, işte soykırım kampanyasının ardında bu şovenizm vardır”

Baş Çavuş, Hoca’nın bu ateşli konuşmasını dinledikten sonra merakla sordu.

“Peki, biz ne yapmalıyız?”

“Bütün olayların odak noktası Erivan’dır. Şahsi kanaatimi sorarsan, Türkiye bütün hava sahasını kapatmalı, her türlü ekonomik ilişkiyi keserek, en ufak mal girişini dahi yasaklamalıdır. Onların hayati damarları elimizde. Bu barışçı çözümün ilk şartıdır.”

Sessizce konuşmayı dinleyen Orhan, babasına gülerek müdahale etti.

“Bu öneri bir tarih akademisyenine yakışacak tavsiye değil, baba. Biz ilim adamı olarak sadece geçmişe ışık tutabilir, tarihi değerlendirebiliriz. Çözüm yolları aramak siyasilerin işidir. Ama biliyorum, amcanın ölümü ister istemez sende de bazı katı ve sert çözüm yolları çağrıştırıyor. Sorunun bu yanını başkalarına bırakmakta yarar var. En azından bilim böyle davranmamızı gerektiriyor.”

Hoca sustu.

Baş Çavuş bir babaya bir de oğluna baktı kararsız bakışlarla. Aklı biraz karışmış gibiydi. Sonra merakla sordu. “Konferansta bunları mı anlatacaksınız?” diye sordu.

Cevabı Rüknettin beyden önce Orhan verdi.

“Hayır komutan, hiç sanmam.” dedi. “Babam aslında o toplantıya iştirak edecek kişilerin de çok iyi bildiği tarihi açıklayacak, gerçekleri bir kere daha gün ışığına çıkaracaktır.”

“Peki bunun bir yararı olacak mı?”

Orhan gevrek bir kahkaha attı.

“Hiç ihtimal vermiyorum.”

Baş Çavuş Recep huzursuzca yerinde kıpırdadı. Beynine takılan soruyu sormakta kararsızmış gibiydi. “Öyleyse.” dedi. Durakladı biraz, “Dün gece yapılan saldırıyı nasıl açıklayacağız? Ne gaye ile size saldırmış olabilirler?”

“Durun canım, hemen peşin hüküm vermeyin. Onların Ermeni teröristler olduğunu nereden çıkarıyorsunuz? Orhan her zaman vesvesecidir, bakıyorum, seni de öyle yapmış Komutan. Bu kadar telaşa gerek yok, fazla büyütmeyin meseleyi.”

“Sen de lüzumundan fazla iyi niyetlisin baba. Gün gibi aşikar; dün gece evi basan ziyaretçiler kesinlikle hırsız değillerdi. Öyle olsa en azından salondaki gümüşleri çalarlardı. Hem soyguna pahalı jeeple gelen hırsızları hiç duymadım şimdiye kadar.”

Baş Çavuş gözlerini kırpıştırarak Profesöre baktı.

“Hocam, belki terörist değillerdir, bunu kesin bilemem, ama hırsız olmadıkları da muhakkak. Konferans gününe kadar evinizi daha sıkı bir korumaya alacağım. Gece devriyesinin sayısını arttıracağım. Bizim karakola akseden olay sayısı çok azdır. Yasal olarak buraya asker bırakamam. Yanlış anlamayın, bu sizi dikkatle koruyamayacağım anlamına gelmez, fakat acaba şu toplantıya kadar burada kalmasanız nasıl olur? En azından geceleri rahat uyursunuz.”

Orhan, “Ben de burada kalmasını istemiyorum.” dedi.

Yaşlı adam sinirli bir şekilde onlara baktı.

“Hayır” diye söylendi sonra. “Saçma bir endişe uğruna bunca yıllık evimi terk edemem. Kimse bana bir kötülük yapamaz.”

Baş Çavuş içini çekti. Orhan ters ters babasına baktı.

“Çok inatçısın baba! Seni yalnız bırakamam. Aksi halde ben de burada kalmak zorundayım.”

“Tabii, burası senin de evin sayılır. İstiyorsan kal.”

Baş Çavuş, “Silahınız var mı?” diye sordu.

“Evet.” dedi Profesör. “Bulundurma ruhsatlı bir Kırıkkale’m var.”

Orhan, “İşe yaramaz, demode bir tabanca. Alındığı zamandan beri kullanıldığını da hiç sanmıyorum.”

Komutan, “Hiç kullandınız mı?” dedi.

Yaşlı adam omuzlarını silkti.

“Galiba ilk aldığım yıl denemek için bir iki kurşun sıkmıştım.”

“Ne zaman baba?”

“Bilmem.. Galiba sekiz sene önce filan.. Hiç gerek duymadım ki..”

Oldukça bozuk ve yetersiz bir Fransızca ile konuşuyordu hattın öbür ucundaki adam. Kulağını ahizeye dayayıp bir süre dinledi, sonra “Emin misin?” diye sordu.

“Kesinlikle.” dedi bozuk Fransızcalı. “Seni tanımaz.”

“Ya şüphelenirse?”

“O zaman meseleyi nasıl uygun görüyorsan öyle çözümle.”

Sakallı, gelişmiş adaleli adam telefonu kapatırken zevkle ürperdi. Sırtına kalın çoban paltosunu giyen adam odadan çıktı. Gideceği adresi çok iyi biliyordu. Aslında sıkıntılı durum yaratmayacak bir işti bu. işten de öte, zevkli saatler geçirmesine yol açacaktı.

Kiraladığı arabayı otelin garajından çıkarıp yola koyuldu.

Yarım saat sonra arabasını beş katlı apartmanın karşısına parketti. Kontağı kapattığı anda arkasından duyduğu siren sesiyle irkildi. Üzerindeki ışıklı fırıldakları yanan bir polis otosu sokağa giriyordu.

Acaba benim için mi geliyorlar, diye düşündü. Her nasılsa izini bulup, yakalamaya mı kalkışacaklardı?

Gülümsedi sonra. Asla ellerine kelepçe geçiremezlerdi.

Kolay kolay korkmazdı; hatta korktuğunu hiç hatırlamıyordu. Kendini korumayı çok iyi bilirdi. Fazla uzun boylu değildi, ama boynu kalın, geniş omuzlu ve bir haltercinin gelişmiş anatomik yapısına sahipti. Sinirli bir mizaca sahip olmamasına rağmen, her zaman doğal bir gerilim içinde bulunurdu. Bu biraz da faaliyetlerinin sonucuydu. Hep tetikteydi. Hep hazır, hep gergin. O yüzden de hiçbir şeyden korkmazdı. Yeryüzünde onu şaşırtacak bir şey olamazdı.

Siren sesleri artınca dikiz aynasına baktı. Sokağın gerisindeki kırmızı döner ışık nabız gibi atıyor ve hızla yaklaşıyordu. Omuzundaki kılıfından Rus yapısı Makarov’unu çıkardı. Uğur getirdiğine inandığından kabzasına hakkedilmiş yıldızı öptü. Bu silah pek çok kereler onu beladan kurtarmıştı.

Polis arabası hızla yaklaştı ve yanından geçip gitti, sonra da sokağın köşesini dönüp gözden kayboldu.

Kendisini kovalamıyorlardı demek.

Sanki hafif bir düş kırıklığına uğramış gibi hissetti kendini. Ama bunun daha hayırlı olduğunu biliyordu.. Başını belaya sokmadan önce keyif duyacağı işini halletmeliydi..

Makarov’u kılıfına sokup sokağı inceledi. Şişli’de ana caddeye yakın bir sokaktaydı. Bu yöreyi daha önceki gelişlerinden de biliyordu fakat sokağa ilk girişiydi. Etrafa şöyle bir göz attı. Uzun direkli lambalar yeterince aydınlatıyordu sokağı. Beş altı katlı, çoğu bakımlı apartmanlar vardı. Dışarıya ışık sızan pencerelerin hiç birinde insan görünmüyordu.

Bu iyiydi işte; görünmek istemiyordu. Son bir kere sokağı gözden geçirdi. Sokağa egemen olan tek şey yağmurdu. Bardaklardan boşanırcasına yağıyordu. Böyle havalarda insanlar bir an önce kendilerini evlerine atmak isterlerdi. Sokağın boşluğunun tek nedeni buydu muhtemelen.

Arabadan indi, hızlı adımlarla karşıya geçip apartmanın giriş kapısına koştu. Dış kapı kapalıydı. Yan taraftaki, oturanların adlarının yazılı olduğu ışıklı levhaya baktı. En üst kata çıkacaktı. Alt kattakilerin isimleri yazılı olduğu halde, en üst katın kartında ad yazılı değildi. Hiç yadırgamadı.

Nadya’yı görmeye gelmişti..

Saatine bir göz attı. Fosforlu saat gecenin karanlığında ışıldadı. Tam ikiyi on geçiyordu. Nadya on dakika önce evine dönmüş olmalıydı. Kadının evde olduğuna adı gibi emindi. Onun şu anda uzun bir çalışma gecesi sonunda rahatlamak için ya bir şeyler atıştırdığına ya da gerçekten hak ettiği içkisini yudumladığına iddiaya girebilirdi. Kuvvetli bir olasılıkla az sonra duşunu alıp sıcak yatağına girecekti.

Altı gecedir onu izliyordu. Çok düzenli bir programı olduğunu saptamıştı. Bu kadar genç ve güzel bir kadın için aşırı düzenli hem de. İşinden tam bir buçukta çıkardı. Onu striptiz şovunu yaptığı “Hot Dogs” gece kulübünde seyretmişti. Şovunu bitirir bitirmez hemen klüpten ayrılır, hiç bir yere takılmaksızın evine dönerdi. Beş dakika bile geç kalması pek enderdi.

Güzelim Nadya, diye düşündü. Öyle uzun ve şahane bacakları vardı ki..

Zevkle gülümsedi.

Onunla hoşça dakikalar geçirecekti. Ama ne yazık ki, tekrarı olmayacaktı. Nadya’nın ziline bastı. Aradan uzunca birzaman geçti veya ona öyle geldi ama kapı otomatiğinin açılırken çıkardığı o tiz ve sevimsiz ses bir türlü kulağına gelmiyordu.

Bir an kadının henüz evine dönmediğini bile düşündü; fakat bu olanaksız gibiydi, Nadya hiç kuşkusuz bu gece kendisini nasıl bir akıbetin beklediğini bilmiyordu, rahat ve huzur içinde olmalıydı. Lakin yorucu bir gecenin sonunda belki bir şey atıştırmadan ya da duşunu dahi almadan yatağa yatmış olabilirdi.

Gecikmiş de olsa otomatiğin kapıyı açan vızıltısını duydu nihayet. Uyanıktı kadın. Kapıyı itip apartman antresine girdi. Antre sıcacıktı. Otomata basıp etrafı ışığa boğdu.

Yer beyaz mermer duvarlar bejdi. Yapı eski olmasına rağmen, tertemiz görünüyordu. Bina da asansör yoktu. Hızla merdivenleri tırmanmaya başladı. Yukarı çıkarken eldivenleri çıkardı. Kabanının cebinden sustalısını çıkardı; bıçağın sapındaki düğmeye basınca yirmi santimlik, ustura kadar keskin ince çelik fırladı. Adam büyülenmiş gibi bıçağa bakarken gözlerinde parıltılar yanıp sönüyordu. Sustalıyı yeniden maharetle kapatıp avucunun içine aldı. Kata gelince kapıyı tekrar çaldı.

İçerden Nadya’nın sesi yükseldi.

“Kim o?” Sesi hoş ama hafif korkuluydu. Emin olmadıkça gecenin bu saatinde kapıyı açmak istememişti anlaşılan.

“Bayan Nadya siz misiniz?”

“Evet.. Siz kimsiniz?”

“Ben, Garabet Ohannesyan..”

Kadın cevap vermemişti. Bekledi adam.

“Orada mısınız, Bayan Nadya?”

“Ne istiyorsunuz?”

“Biraz görüşmemiz lazım..”

“Gecenin bu saatinde mi?”

“Bağışlayın ama başka vaktim yok.”

Kapının ardından ve oldukça kısık sesle Ermenice konuşuyorlardı. Nadya, Erivan Ermenicesinin lehçe farkından adamı anlamakta zorlanıyordu.

Kadının kapıyı açmakta tereddüt ettiğini anlamıştı.

“Bakın.” dedi. “Birinin sizi ziyarete geleceğini biliyordunuz, işte, o şahıs benim.”

“Gerçekten o şahıs olduğunuzu nasıl bilebilirim?”

Ohannesyan içini çekti. Kadın kuşkulanmakta haklıydı.

“Bayan Nadya kapınızın güvenlik zinciri var mı?”

“Elbette.”

“Pekala, zinciri takın ve kapıyı aralayın. O zaman sizi rahatlatacak bir kimlik gösterebilirim.”

Kadın kilidi çevirdi, kapıyı araladı. Zinciri takılı kapı ancak iki parmak açılmıştı. Ohannesyan sağ eliyle ceketinin cebinden mavi bir kart çıkararak kadına doğru uzattı. Kredi kartları ebadında masmavi bir şeydi. Üzerinde siyahla resmedilmiş bir çelenk ve eski Sovyet amblemini anımsatan orakla çekiç benzeri iki alet motifi vardı. Ucu yere çevrili ve kapalı duran sustalı Ohannesyan’ın sol elindeydi.

Kadın aralıktan kartı alarak bir süre inceledi.

O arada adam da dikkatle kadını süzüyordu. İri gözlerinin sandığı gibi mavi olmadığını fark etti. Kadın sahnede, kendisi de seyirciler arasındayken öyle gibi gelmişti. Oysa yeşildi gözleri. Gür ve kara saçları gözünün birini örtüyordu. Kadın saçını eliyle geri itti. Tırnakları kan kırmızısına boyanmıştı. Onları da projektörler altında kapkara görmüştü.

“İncelemeniz bitti mi Bayan Nadya?” diye sordu. “Beklediğiniz kişinin şimdi ben olduğuma inandınız mı?”

“Hayır.. Hiç bir şey anlamadım. Nedir bu? Böyle bir şeyi hiç görmedim. Benimle alay mı ediyorsunuz?”

“Görmediniz mi? Sizinle anlaşan kişi Komitenin tanıtma kimliklerini size göstermedi mi? Nasıl olur?”

“Üzgünüm. Verdiğiniz isim yeterli değil. Doğru dürüst bir kimlik isterim.”

“Pasaportum yeterli mi?”

“Önce bir göreyim.”

Ohannesyan bu defa cebinden pasaportunu çıkararak uzattı. Kadın zincirli duran kapı aralığından pasaportu çekip içeri aldı. Elektrik ışığında önce pasaportu sonra da evraktaki resimle adamın benzerliğini inceledi.

“Bu bir Fransız pasaportu.” dedi.

Ohannesyan gayet rahat bir şekilde, “Her halde Ermenistan pasaportu taşıyacak değilim.” diye homurdandı.

“Sahte mi?”

“Hiç şüphesiz sahte tabii.”

Nadya pasaportu ve mavi komite kartını iade ederken, “İstediğimi getirdiniz mi?”diye sordu.

“Evet.. Hizmetleriniz karşılığı tam beş yüz bin dolar.”

“Gösterin parayı.”

“İyi de, hep böyle kapı aralığından mı konuşacağız?”

Kadının kaşları çatıldı.

“Doğru. Bir dakika bekleyin de üstüme bir şey alayım, işten az önce döndüm. Duş alacaktım.”

Ohannesyan içinden, hiç gereği yok seni öyle dekolte kıyafetinle görmeyi yeğlerim diye düşündü, ama tabii bu düşüncesini kelimelere dökmedi.

Kadın kapıyı kapatmadan içeriye doğru yürüdü. Adam aralıktan ona baktı. Sırtında dar beyaz bir bluz vardı. Altı çıplaktı. Düzgün bacakları, siyah dantel külotunun örtemediği kalçaları meydandaydı. Ayakları çıplaktı.

Ohannesyan’ın içindeki arzular kabardı birden. Onu çalıştığı gazinoda ilk gördüğü andan beri arzulamıştı. Bu gece arzularını noktalayacaktı.

Nadya hemen geri döndü. Sırtına uzun bir sabahlık ayaklarına da topuklu terlik giymişti. Zinciri çıkarıp kapıyı açtı.

“Kusura bakmayın, tedbirli olmak zorundaydım.” dedi.

Kadın sahte de olsa ilk defa gülümsemişti. Ohannesyan onu ilk gördüğünden bu yana geçen bir hafta içinde her gece şovuna gitmiş ama bir kere bile gülümserken görmemişti. Projektörün altında müziğin ahengine uyarak sallanır, üzerindekileri tek tek çıkartır, çıplak memelerini okşar ve bu sırada da seyircilere bir yılanın o dudaksız ifadesi ve soğuk bakışlarıyla bakardı. Oysa şimdi bakışları göz kamaştırıcıydı.

Nadya arkasından kapıyı kapattı.

Ohannesyan acele etmemeliydi, sustalıyı usulca cebine indirdi. Önce işini hakkıyla yerine getirmeliydi, zevk ve eğlence sonra başlayabilirdi.

“Gerekli bilgileri topladınız mı?” diye sordu.

Kadın evet anlamında başını salladı, “İstenilen her şeyi.” dedi. “Bir yanlışlık yapmamak için her şeyi notlar halinde yazıya döktüm. Saatler, randevular, görüştüğü kimseler ve hatta bazı resimler.”

“Bravo.” dedi Ohannesyan. “İyi çalışmışsınız.”

“Ben ücretimi daima hak ederim.”

“Öyleyse getirin şu belgeleri.”

“Bekleyin lütfen.” dedi Nadya. Sonra ağır ağır yatak odasına geçti.

Garabet Ohannesyan büyük bir sabırla bekledi onu. Kadın bu kez daha çabuk dönmüştü. Elinde kalın bir sarı zarf tutuyordu.

“İşte istediğiniz bilgiler bunun içinde.” diye mırıldandı. “Sizde lütfen paramı çıkarın.”

“Önce belgeleri göreyim.”

Nadya kısa bir tereddütten sonra elindeki sarı zarfı adama uzattı. Ohannesyan zarfı açarak içine bir göz attı.

“Evet, tam istediğim gibi.”

“Şimdi paramı verin.”

Nedense kadın bir aksiliği sezer gibi ilk defa sesinin tonunu tizleştirmişti. Ohannesyan iri cüssesinden beklenmeyen bir çeviklikle birden ileri atıldı ve az önce cebine indirdiği sustalıyı inanılmaz bir hızla çıkararak parıldayan çeliğin ucunu genç kadının hafifçe boğazına dokundurdu.

Kadının yeşil gözleri irileşmişti. Soluğu kesildiğinden de bağıramıyordu. Hata ettiğini anlamıştı ama nasıl karşı koyacağını kestiremedi..

“Ses çıkarma.” dedi Ohannesyan. “Bağırırsan bunu o güzelim boğazına sokarım. Anladın mı?”

Kadın biraz şaşkınlık biraz da korku ile bakıyordu.

“Anladın mı?” diye gürledi.

“Evet.”

“İstediğimi yapacak mısın ?”

Kadın bu defa cevap vermedi. Ohannesyan’ın bakışları kadının gözlerinden burnuna, dolgun dudaklarına, güçlü çenesine, kendi eline ve bıçağın sapına kaydı.

“Bu ne istediğine bağlı.”

“Dediğimi yapmazsan seni hemen burada şişlerim

Nadya titredi. Ohannesyan ise sırıttı.

Kadın hala titreyerek, “Paramı vermeyecek misin?” diye sordu.

“Bu sana bağlı.”

“İstediğin nedir?”

“Fazla bir şey değil.. Hatta senin gibi bir orospu için hiç bir şey değil. Sadece biraz sevişmek. Hepsi o kadar.”

Kadın inledi. “Şey., bu benim için çok zor..”

“Nedenmiş o?”

“Ben, ben bir lezbiyenim.. Kadınları tercih ederim.”

Ohannesyan tekrar sırıttı.

“Benim için fark etmez. Zaten senin bu işten zevk alman da önemli değil.”

“Fakat, yapamam.. Senelerdir bir erkekle olmadım.”

“Benim istediğim normal bir ilişki değil zaten.”

Nadya gözleri irileşerek adama baktı. Ohannesyan ise serbest eliyle fermuarını aşağıya indirdi. “Hadi, eğil önüme.” diye bağırdı.

“Hayır, yapamam..”

Adam elindeki sustalının çelik ucunu hafifçe itti. Bıçağın iğne gibi sert ve keskin ucunda beliren bir damla kan kadının boğazından parlak beyaz sabahlığının yakasına doğru inmeye başladı. Ohannesyan pek ender bulunan bir mikrobu inceleyen bilim adamı gibi bakıyordu damlacığa.

“Daha bekleyecek misin ?” diye sordu.

Kadın kımıldamadı. Bağırmıyor, fakat bütün vücuduna kramplar girmiş gibi kasılıyordu. Ohannesyan sırıtmaya devam ederek mırıldandı. “Yerinde olsam teklifi hemen kabul ederdim. Yoksa sana zorla hiç hoşlanmayacağın şeyleri de uygulayabilirim.”

Kadın doğru söyleyip söylemediğini anlamak istercesine gözlerinin içine baktı.

“Beni öldürecek misin ?”

“Dedim ya, bu sana bağlı.”

“Peki, istediğini yaparsam paramı verecek misin?”

“Bu da beni memnun etmene bağlı. Aslına bakarsan sana zarar vermek istemem. Ama beni buna zorlarsan, bundan kaçınmam da. Dediklerimi yapmazsan çok kötü ederim seni. Fakat sakin olursan, uysal davranırsan, isteklerimi aynen yerine getirirsen, ben de sana iyi davranırım. Paranı verir, seni mutlu eder ve bulduğum gibi bırakırım. Tam ve kusursuz. Sen kusursuzsun, biliyor musun? Lezbiyen olman da beni hiç ırgalamaz. Bu tercih meselesi.”

Kadın hala kararsızdı.

Yeşil gözleri adamın sakallı yüzüne odaklanmıştı. Yüzleri birbirine çok yakındı. Ohannes, “Soluğun meyva kokuyor.” dedi. “Ne güzel..Geldiğimde elma mı yiyiyordun ?

Adamın dudakları Nadya’nın dudaklarına o kadar yaklaşmıştı ki kadın başını kaçırmak zorunda kaldı. Ama kımıldayınca sustalının çelik ucunun açısını boynunda hissetti. Zar zor, “Çılgınsın sen!.”diyebildi.

“Haydi Nadya söyle, elma mı yiyordun?”

Kadının gözleri dolmuştu.

Ohannesyan bıçağı bastırdı biraz. Kadın tekrar korkuyla kasıldı.

“Söyle, elma mı?”

“Hayır.. Yarım portakal..”

“Portakal mı? Hayret! Portakal kokusu alamadım.”

“Sana da getireyim mi?”

Ohannesyan bir kahkaha attı. “Çocuk mu kandırıyorsun sen? Hem sanırım işi yeterince uzattık. Sıkıldım artık. Diz çök yere ve işine başla.”

Nadya ağır ağır dizlerini bitişik olarak halının üzerine indirerek çömeldi. Ellerini usulca adamın açık fermuarından içeriye daldırdı.

“Sakın!.” dedi adam. “Sakın işini yaparken bir çılgınlığa kalkma ve aklından her türlü karşı koymayı uzaklaştır. Sustalım hep boynunda duracak.”

Nadya yaptığı şeyden tiksinti duyuyordu.

Kadının dili de dudakları gibi soğuk ve kaskatıydı. Az sonra zevkten kadının uzun siyah saçlarına doladığı eliyle acıtırcasına çekmeye başlamıştı. Zevki arttıkça kadının sabahlığının kuşağını açtı. Sabahlık iki yana kaydı. Nadya’nın üzerinde sadece siyah dantel külotu vardı. Saçlarından çektiği ellerini bu defa meme uçlarına attı, acıtırcasına sıkmaya başladı.

“Güzel, güzel.. Oluyor Nadya, aferin..” diye inliyordu, “İşini böyle başarıyla yaparsan sapasağlam kurtulursun, hatta paranı da alırsın. Beni mutlu et Nadya.. Beni zorlamazsan seni öldürmeyeceğim. Katil değilim ben.. Güzel kadınlardan hoşlanan ve seks yapmayı seven biriyim sadece. Anlıyor musun! Evet, evet. o aynen öyle., devam et Nadya..”

Rüknettin Tözek kar beyazı saçlarını eliyle düzeltirken, “Hadi kızım.” dedi. “Bu günlük bu kadar çalışma yeter. Notları toparla ve doğru evine git, hava daha da fazla kararmadan..”

Burcu kara gözlerini şaşkınlıkla Hoca’ya çevirip, “Ama metni henüz bitirmedim, ayrıca saat henüz dört, çok erken.”

“Bu gün gergin ve yorucu bir gün geçirdin. Sinirlerin de altüst oldu. Daha vaktimiz var. En kötü ihtimalle biraz evinde de çalışırsın olur biter.”

“Ama efendim.”

“Sen ne diyorsam onu yap. Benim gibi yaşlı bir adama karşı mı geleceksin?”

“Estafurullah Hocam, o ne kelime! Yalnız...”

Kız duraladı, bakışlarını Hoca’ya çevirdi.

“Evet? Yalnız ne?”

“Siz burada mı kalacaksınız bu gece?”

Profesör Tözek gülümsedi. “Gayet tabii. Burası benim evim. Nereye gidebilirim?” Yaşlı adamın korkmadığını ve anlamsız bir inatla evinde kalmak istediğini, hatta bunda kararlı olduğunu anlamıştı. Umutsuzca masanın öbür ucunda oturan Orhan’a gözü kaydı. Belki babasını iknaya gayret ederdi. Doçent kendisinden destek beklediğini anlamış gibi, “Babam hep böyledir Burcu hanım.” dedi soğuk bir sesle. “Kafasına bir şey koydu mu asla bundan vazgeçmez. Çok inatçıdır. Bildiğim bileli böyledir. Nuh der, peygamber demez. Boşuna nefes tüketmeyin.”

Genç kız içinden, “Sen de tıpkı baban gibisin.” demek istedi ama söyleyemedi tabii. “Ya siz, siz de burada kalacak mısınız?” diye sordu.

Orhan önündeki dosyalara eğilirken, “Başka ne yapabilirim ki?” diye mırıldandı.

“Her halde onu yalnız bırakacağımı düşünmüyorsunuzdur.”

Burcu cevap vermedi. Bilgisayarda yazmaya devam etti.

Beş dakika sonra yaşlı adam tekrar konuştu.

“Hadi kızım! Son cümleyi noktalayamadın mı bir türlü? Gecikiyorsun.”

Asistan başını klavyeden kaldırıp yaşlı adama çevirdi.

“Hocam dün gece bana bir teklif yapmıştınız, hatırlıyor musunuz?” dedi. Rüknettin bey içten bir eda ile sordu.

“Ne teklifi?”

“Üst katta bir oda olduğunu, istersem orada kalabileceğimi söylemiştiniz. Teklif hâlâ geçerli mi?”

Profesör tam ağzını açıyordu ki, itiraz Orhan’dan geldi.

“Hayır olmaz. Geceyi burada geçiremezsiniz.”

Burcu sarsıldı birden. Kaşlarını hafifçe çatarak gerçek hocasına baktı.

“Neden?”

“Bu çok saçma bir istek. Hem o geçen geceydi. Olaylar olmadan önce. Burada kalmanız doğru olmaz.”

“Anlayamadım, neden? Siz burada kalıyorsanız, ben de kalabilirim.”

Orhan sert bakışlarını kıza çevirdi.

“Siz babama bakmayın; o gerçekleri nedense görmezden gelmek istiyor. Jandarma Çavuşu’nu dinlediniz. O da uyardı. Bu gece yeni bir saldırı olup olmayacağı belli değil. Yok yere sizi de tehlikeye atamayız. Siz bir an evvel evinize dönün.”

Sesi sert ve amirane çıkmıştı Orhan’ın.

Burcu da dikleşti. “Müsaade edin de buna ben karar vereyim, Orhan bey. Bebek değilim, kendi kararlarımı da kendim verebilecek yaştayım. Sizler burada kalabiliyorsanız, ben de kalabilirim. Tabii sayın Hocam’ın teklifi hala geçerliyse.”

Rüknettin bey ikisine de gülümseyerek baktı.

“Kuzum siz niye hep hır gür içindesiniz? Dikkat ettim de hep birbirinizle devamlı didişme halindesiniz, takışıp duruyorsunuz.”

“Burcu hanımın asi ve dik başlı bir huyu vardır, baba. Önce her şeye itiraz eder...”

“Ya sonra?”

Orhan cevap vermedi. Yaşlı adam gülümsemeye devam etti.

“Madem öyle, neden bu cici kızı bana tavsiye ettin? Benim de ihtiyar ve inatçı bir keçi olduğumu bilmiyor musun? Hiç anlaşamamamız gerekirdi, oysa on gündür kendisiyle gayet sakin ve hiç tartışmadan çalıştık. Ben çok memnunum ve kendisini de sevdim.”

“Çalışkan ve işinde yetenekli olduğunu bilirim.” diye homurdandı Orhan. “Ama bu onun dik başlılığını değiştirmez.”

“Orhan! Bu cici kızı rencide ettiğinin farkında mısın?”

Doçent kızararak sustu. Bu konuda daha fazla tartışmak istemiyordu. Hele babasının yanında.. Rüknettin Bey gülümseyerek devam etti. “Tabii Burcu, teklifim hala geçerli. İstersen burada kalabilirsin, ama yeterince yoruldun, bence de evine dönsen daha iyi edersin.”

“Benim zaviyemden konu kapanmıştır Hocam. Kararımı verdim. Kalacağım.” Genç kız göz ucuyla son defa Doçente baktı. Gerçek hocası belli etmemeye çalışsa da hiddetten köpürmüştü.

“Öyleyse kalkıp akşam için yemek hazırlayayım.” dedi yaşlı adam. “Bu akşam yemeğe iki misafirim var demektir.”

Burcu birden yerinden fırladı.

“Kesinlikle olmaz Hocam. Ben o işi halledebilirim. Artık mutfakta her şeyin yerini biliyorum. Siz çalışmaya devam edin. Kıymetli vaktinizi bize yemek hazırlamakla geçirmenizin hiç anlamı yok.”

“İşi o kadar büyütme Burcu. Karımın vefatından sonra yemeklerimi hep ben hazırlarım. Zevk de alırım.”

“Olmaz Hocam. Mutfağa ben gireceğim. Yeter ki ne istediğinizi söyleyin.”

“Derin dondurucu da et ve tavuk var. Yanına bir de pilav yaptık mı bize yeter.”

“Bahçeden yeşil salata da toplayabiliriz.”

“Bırak onu da ben halledeyim öyleyse.”

Yaşlı adamla genç kız yerlerinden kalktılar. Orhan arkalarından baktı. Aslında Burcu’nun kalmasından duyduğu gizli sevinci kendisine bile itiraf edemiyordu.

Orhan masada oturup çalışmaya devam etmişti. Mutfaktan yaşlı babası ile genç kızın zaman zaman kıkır kıkır gülüşmeleri kulağına aksediyordu. Babasının uzun zamandan beri böyle neşeli görmediğini anımsadı birden. Yaşlı adamın Burcu’ya kanı kaynamıştı..

Bir evlat olarak pek tabiidir ki babasını iyi tanırdı. Genelde yumuşak, sakin mizaçlı bir adam olmasına rağmen, aslında insanlarla kolay anlaşamaz, hele hele bir hafta on gün önce tanıdığı bir kızla bu kadar senli benli olup, dostluk kuramazdı. Burcu’ya gösterdiği ilgi, baba şefkati, dikkatini çekiyordu. Mükemmel uyuşmuşlardı. Hatta kızın yanında, kendisine çıkışmış, Burcu’yu rencide ettiğini söylemişti. Belki kız evlada sahip olamamanın burukluğuydu bu.

Önündeki dosyayı itip arkasına yaslandı. içindeki tedirginliği bir türlü atamıyordu, kafası karışıktı, hele Baş Çavuşun izhar ettiği endişelerden sonra büsbütün rahatsızdı. Kim bilir, belki de kendi kendine gelin güvey oluyor, komplo teorileri üretiyordu beyninde. Ermeniler’in yirmi yıldan beri giriştikleri yeni suikast teşebbüsleri yoktu. Aklına gelen tamamen hayal mahsulü olabilirdi.

Yerinden kalktı, çalışma odasından çıkarak, üst kata babasının yatak odasına gitti. Burcu’nun bıcır bıcır konuşması, arada sırada babasının keyifle attığı kahkahalar kulağına kadar geliyordu.

Rüknettin Beyin yatak odasına girdi. Eski tabancanın nerede durduğunu bilirdi. Gardırobun kapısını açtı. Babası yaşlandıkça artık giyim kuşamına fazla dikkat etmez olmuştu. İki takım elbise, iki de spor ceket vardı. Kadın eli değmemesine rağmen beş altı gömlek itina ile ütülenmiş ve askılara asılmıştı. Yan tarafta iç çamaşırlarının bulunduğu en üst gözü çekti. Aklında yanlış kalmamışsa, babası Kırıkkale’yi orada saklardı.

Silahı elinle koymuş gibi buldu.

Silahlar daima ürküntü verirdi Orhan’a. Eski, yer yer lekelenmiş, insana kirli intibaı veren bir torbanın içine sokulmuştu tabanca. Torbanın içinden çıkarıp eline aldı.

Yedek Subaylığı sırasında onun da zimmetinde aynı tabanca vardı. O zamandan beri de eli bir silaha değmemişti. 7.65’lik Browning tipi silaha aşina gözlerle baktı. Sonra yerine koyup odadan çıktı, inşallah onu kullanmaya ihtiyaç hasıl olmazdı. Tam aşağıya inmek için merdivenlere yaklaşırken durakladı. Tabancayı yerinde bırakmanın hiç bir anlamı yoktu. Ani bir tehlike doğduğunda silah hemen elinin altında olmalıydı. Yeniden odaya kararlı adımlarla dönüp Kırıkkale’yi çıkardı, boş şarjörü mermilerle doldurdu. Yaptığı iş hiç hoşuna gitmiyordu, ama çaresizdi. Yetmiş yaşındaki babasından ve Burcu’dan ancak o sorumlu olurdu. Sanki biraz daha rahatlamış ve güvene kavuşmuş gibi hissetti kendini. Silah soğuk ve tatsız bir şeydi, fakat insana güven verdiği de yadsınamazdı.

Akşamın karanlığı henüz çökmemişti.

Merdivenleri indiğinde mutfağın ışıklarının yanık olduğunu gördü. Babası ile Burcu hala mutfaktaydılar. Rüknettin Bey, kırık camın yerine takılması için Sarıyer’deki tanıdığı bir camcıya telefon etmiş fakat adam hala gelmemişti. Camı kırık pencereye gerdikleri naylon örtü soğuğun ve buz gibi rüzgarın içeriye dolmasına engel olmuyordu. Orhan hayret etti. İkisinin de durum umurlarında değildi. Ne babası ne de asistanı sanki dün gece bu evde önemli bir olay yaşanmamış gibi davranıyorlardı. Hadi Burcu’ya hak verebilirdi, ne de olsa genç ve deneyimsizdi, ama babası gibi tecrübeli bir insanın daha basiretli, sağ duyulu hareket etmesi gerekmez miydi?

Orhan çalışma odasına değil, mutfağa doğru yürüdü. Neşeli kahkahalar kesilmiş, adeta fısıltı halinde konuşuyorlardı. Orhan görünmeden kulak kabarttı.

“Söyle bakalım.” diyordu babası. “Oğlum seni neden üzüyor? Ne alıp veremediği var seninle?”

“Yok Hocam, Orhan bey beni üzmüyor. Onun tabii hali bu. Her zaman katı ve mesafelidir. Diğer asistan arkadaşlara da öyle davranır.”

“Boşuna inkara kalkışma. Farkındayım, davranışları neredeyse kabalık sınırında. Bunca yıllık oğlumu tanımaz mıyım hiç? Sanki seni özellikle kırıyormuş gibi bir hali var.”

Burcu kızarır gibi oldu.

“Yanılıyorsunuz efendim.” dedi. “Orhan beyle hiç bir sorunum yok.”

Yaşlı adam bilgiç bir edayla gülümsedi.

“Emin misin?”

“Kesinlikle. Aksi halde hiç beni size yardım etmekle görevlendirir miydi?”

“Çalışkanlığına ve ilmi liyakatine bir diyeceğim yok. Bunu burada benimle çalıştığın sürece de ispat ettin. Benim kastım aranızda başka bir meselenin olup olmadığı.”

Genç kız daha da afallar gibi oldu. Yaşlı adamın yüzüne hiç bakmadan elindeki işlerle uğraşmaya devam etti. Neden sonra, “Nasıl bir mesele efendim?” diyebildi.

“Ne bileyim, ters giden bir gönül sorunu filan gibi.”

Burcu az daha elindeki pirinç dolu kabı düşürecekti. Zor zaptetti kabı. Tam cevap vereceği sırada arkadan Orhan’ın sesini işiterek irkildi.

Babası ile asistanın konuşmalarını gizlice dinleyen Orhan, kızın adeta cevap vermesini engellemek istercesine birden ortaya çıkıvermişti.

“Neler yapıyorsunuz bakalım? İşler kolayladı mı bari?” ikisi de sustular. Yaşlı adam, oğlunun bu aniden ortaya çıkışına bozulmuş gibi suratını astı. Burcu ise cevap vermekten kurtulduğu için sevinmişti.

“Görüyorsun işte.” diye homurdandı Rüknettin Bey. “Senden geçerli bir not almak için uğraşıyoruz.”

“Benim not kıtlığım sadece ilmi konulardadır , yoksa yemek pişiriminde değil.”

“Ama Burcu kızım sadece tarih de değil, yemek konusunda da çok yetenekli olduğunu bu gece bize ispat etmek üzere, vallahi bir et doğradı ki, değme kasaplar bunu beceremez. Terbiye ve sos ilavesinde de çok mahir.”

Orhan kayıtsızca omuz silkti.

“Göreceğiz bakalım, fakat o kadar izam etme baba, erkekler kadınlardan her zaman daha iyi yemek pişirirler.”

“Hadi ordanl Nereden çıkardın şimdi bunu?”

“Çok basit! Bütün kalburüstü aşçılar hep erkektir de ondan.”

Rüknettin bey tam Burcu’yu savunmaya kalkışıyordu ki telefonun sesi mutfağa kadar aksetti. Orhan konuşmayı kesip telefona doğru ilerledi.

“Buyrun efendim.”

Tok bir ses, “Prof Rüknettin Tözek’le görüşmek istiyorum” dedi.

“Kim arıyor?”

“Ben Kanal BDTV den Servet Tağmaç.”

Orhan, ünlü program yapımcısını hemen tanımıştı. “Bir dakika, lütfen.” dedi.

Sonra almacın ağzını eliyle örterek babasına seslendi. “Baba seni BDTVden meşhur Servet Tağmaç arıyor, gelir misin?”

Yaşlı adam biraz şaşkın, mutfaktan çıkıp telefonun başına yaklaşırken, “Servet Tağmaç mı dedin? Allah Allah, beni niçin arar ki?”

Orhan gevrek gevrek gülümsedi. “Tahmin edemiyor musun?”

“Yoo!”

Yaşlı adam elini mutfaktan getirdiği peçeteyle kurulurken, “Buyrun efendim, ben Rüknettin Tözek.” dedi.

“Hocam sizi rahatsız ettiğim için bağışlayın. Yarın akşamki programımda sizi de aramızda konuşmacı olarak görmek istiyoruz. Lütfedip gelirseniz çok sevinirim. Tarihi konferanstan önce televizyon seyircilerimize sorunlarımızı anlatmak ve çok daha geniş halk kitlelerini aydınlatmak bakımından bu konuşmanın çok yararlı olacağını düşünüyorum. Bu teklifi kabul ederseniz çok sevinirim.”

Profesör Tözek kararsız bir an yaşadı. Hemen cevap veremedi. Bir kaç kez ekran da Servet Tağmaç’ın yönettiği programlan dinlemiş ve pek hoşuna gitmemişti. O programlar ilmi nitelikten çok, tarafların ağız dalaşı şeklinde sürdürdükleri, kendi lehlerine puan toplamak için gerçekleri tahrif ettikleri konuşmalardı. O bir bilim adamıydı ve ekran yerine fikirlerini ilmi bir ortamda tebliğ şeklinde sunmayı tercih ederdi.

“Kusura bakmayın.” diye bir girizgah yaptı. “İki gün sonra sizin de bildiğiniz gibi aynı konudaki bir panele Üniversite de iştirak edeceğim. Gerçek düşüncelerimi televizyon da değil Üniversitede ki panelde açıklamayı yeğlerim. Sanırım bu davetinizin zamanlaması pek isabetli değil. Beni mazur görün. Şayet başka bir zaman aynı konuyu yine programınıza alırsanız seve seve iştirak ederim.”

Servet Tağmaç, Hoca’yı ikna etmek için binbir dereden su getirmeye başladı.

Orhan ünlü televizyon yapımcısının Rüknettin beyi ikna için neler söylediğini işitemiyorsa da, babasının itirazını biraz anlamsız bularak konuşmayı dinlemeye devam etti. Ona göre babası yanılıyordu. Gerçeklerin tüm çıplaklığı ile kamu oyuna duyurulmasının sadece yararı olabilirdi. Varsın konuşmacılar spekülasyonlara, hatta demagojilere kalkışsınlardı; sonuçta programı seyreden geniş halk kitleleri tarihi gerçekleri objektif ve ilmi bir açıdan öğrenmek fırsatını bulacaklardı.

Babasının itirazlarına devam ettiğini görünce dayanamadı ve kısık sesle, “Baba teklifi kabul et.” diye mırıldandı. “Bu senin için de iyi bir fırsat. Düşünsene o programı milyonlar dinleyecek. Kendi halkımız bile işin içyüzünü tam olarak bilmiyor. Niye hayır diyorsun?”

Yaşlı adam duraladı, kararsız kaldı. Oğlu fikrini çelmişti. Bu arada Sermet Tağmaç onu iknaya çalışmaya devam ediyordu. Nihayet Hoca, “Konuşmacı olarak başka kimler katılacak?” diye sordu. Sonunda da “Pekala.” dedi. “İstediğiniz gibi olsun. Kabul ediyorum. Yarın akşam, dokuz buçukta dediniz, değil mi? Tamam, yarın akşam stüdyoda olacağım. Hayır sizin vasıta göndermenize gerek yok, kendim gelirim. İyi geceler.”

Yaşlı adam telefonu kapattı.

Ama bu teklifi kabul ettiğine pek memnun değil gibiydi. Orhan rahat bir nefes aldı. “Baba, niye bu kadar tereddüt ettin. Hiç bu fırsat kaçırılır mı?”

“Bence bu iyi olmadı.” diye söylendi.

“Hiç de değil. Kimler katılacakmış?”

“Bizim tezi savunacaklar ben ve Prof Zeki Solmaz olacağız. Karşı tezi savunacak olanlar da Fransız Prof Daniel Colin ve İngiliz gazeteci Alex King.”

“Onları tanıyor musun ?”

“Zeki’yi tanıyorum elbette, ama yabancıları tanımıyorum. Prof Daniel Colin üniversitedeki panelde de konuşacak. Adını gönderilen liste de görmüştüm.”

“Hiç önemli değil. Bu tür konuşmalarda tabii işin biraz cılkı çıkacaktır. Ama sen her zaman doğruyu savunmayı bilirsin. Yeter ki sinirlenme ve tahriklere kapılma.”

Hoca elindeki peçete ile fazla konuşmadan mutfağa döndü ama nedense yaşlı adamın keyfi kaçmıştı..

Yemek neşeli geçti. Yemek boyunca ne televizyon programından ne de Üniversite de yapılacak panelden hiç söz etmediler. Konuşmalar havadan sudan geçti. Yaşlı adam mutadı hilafına o gece bir şişe de Kavaklıdere şarabı açtı. Ama hepsi ancak birer kadeh içtiler. Burcu hayatından memnundu. Yemekten sonra çalışmaya devam edeceklerini sanıyordu. Fakat Rüknettin Bey erken sayılacak bir saatte, “Çocuklar ben yatacağım” dedi “Yarın sabah erken kalkıp çalışmama devam ederim.” Sonra Burcu’ya dönerek,

“Sana da yatacağın yeri göstereyim kızım.” diye mırıldandı.

Yukarda üç yatak odası vardı. Hoca ile genç kız yukarıya birlikte çıktılar. Orhan salonda kalmıştı. Daha annesinin sağlığında bile üst katta kendisine tahsis edilen bir odası vardı, ama Orhan bu gece orada yatmamayı kafasına koymuştu, içine bu gece istenmeyen bazı olayların olacağı gibi tatsız endişeler doğuyordu. Belki yanılıyordu, ama burada kalış sebebi babasını ve asistanını korumaktı. Yukarıdaki eski odasına çıkmayacak ve geceyi aşağıda salonda geçirecekti, bunu kafasına koymuştu. Şayet eve yeni bir saldırı olursa dikkatli ve hazırlıklı olmalıydı.

Onlar üst kata çıkınca eli gayri iradi olarak ceketinin cebine attığı Kırıkkale’ye gitti. Ürkütücü bir silahın, insana bu kadar güven verdiğine hiç şahit olmamıştı.

Babası her ikisine de iyi geceler dileyerek erkenden odasına çekildi. Saat henüz uyumak için oldukça erken sayılırdı. Bir süre alt katta gayesizce dolaştı. Mutfağa girip bir şişe soda içti. içindeki huzursuzluğu bir şekilde bastırması gerekiyordu. Belki bütün endişeleri yersizdi. Dün geceki olay, babasının yorumladığı gibi sıradan bir hırsızlık teşebbüsü de olabilirdi, hatta öyle olmasını canı gönülden diledi.

İçindeki huzursuzluğun bir sebebi de Burcu’ydu. Uzun zamandır bunu kendine dahi itiraftan çekiniyordu. Asistanını seviyordu, aynı duyguları kızın da hissettiğine yüz de yüz emindi. Fakat aralarında geçen o tatsız münakaşadan sonra ikisi de anlamsız bir gurur meselesi yüzünden bir türlü gerçek duygularını açıklayamıyor ve her vesile ile birbirlerini adeta kırıp incitmeye çalışıyorlardı.

Acaba Burcu tekrar aşağıya iner mi, diye düşündü. Genç kızın bu kadar erken uyuyacağını sanmıyordu, içinde onun aşağıya ineceğine dair bir ümit vardı. Bekleyecekti. Fakat onun tanıdığı Burcu, inatçı ve mağrurdu. Belki de dönmezdi..

Verandaya bakan geniş camın yanına gitti. Perdeyi aralayıp dışarıdaki ürkütücü karanlığa baktı. Dışarısı zifiri karanlıktı ve yağmur aynı şiddetiyle yağıyordu. Ön bahçedeki taflanları, bodur gül ağaçlarını ve koyu gölgeleri süzdü. Acaba Baş Çavuş sözünde durmuş ve etrafa gözcü ekip göndermiş miydi? Bu kötü havada jandarma erleri her halde devamlı evi kontrolde tutamazlardı. Karakol’un telefon numarasını ezberlemişti. Bir şeyden şüphe ederse hemen arayabilirdi.

Saatine bir göz attı. Henüz ondu.

Dün gecekiler şayet tekrar geleceklerse her halde gecenin daha ilerlemiş bir saatini tercih ederlerdi; hiç olmazsa herkesin derin uykuya daldığı bir zamanı.

Acaba mı, diye geçirdi aklından sonra. Burası çok ıssız bir yerdi. Şayet etrafta jandarma yoksa, doğacak silahlı bir çatışmanın sesini bile kimse duymazdı. Keyfi kaçtı iyice. Burada kalmaları doğru değildi, mantık ve sağduyu hiç olmazsa şu konferans bitinceye kadar evde olmamalarını gerektirirdi, ama bunu babasına kabul ettirmek adeta imkansızdı.

Tam perdeyi kapatacağı sırada bir çıtırdı duydu. Sesin yönünü tayin edemedi ve refleks olarak elini cebine gitti. Kırıkkale’yi seri bir hamle ile cebinden çıkardı. Hiç bir şey görmüyordu bahçede. Gözlerini kısıp karanlıkta kımıldayan bir şeyler aradı, içerde ışık yandığı için, dışarıdakilerin kendisini görme şansları daha fazlaydı. Hemen perdeyi örttü. Işıkları da söndürmeliydi. Yoksa heran bir kurşun yemesi işten bile değildi. Aynı tıkırtıyı bir daha duydu. O zaman uyandı. Ses bahçeden değil arkadan geliyordu. Yıldırım gibi geriye döndü.

Burcu ağır ağır merdivenleri iniyordu.

Orhan’ı elinde silahla görünce basamaklarda donmuş gibi kalakaldı. Kızın yüzü biranda bembeyaz kesilmişti.

“Ne oluyor? Dışarıda birileri mi var?” diye sordu.

Duyduğu sesin kaynağını şimdi anlamıştı Orhan. Utanıverdi. Tehlikenin mahiyetini anlamadan silaha sarılmasını genç kıza açıklayamazdı. Utancını gizlemek için, “Galiba dışarıda bir ses duydum.” demek zorunda kaldı. Sonra acele ile devam etti. “Yanılmışım, bana öyle gelmiş. Kimseyi göremedim.”

“O silahı nereden buldunuz?”

“Babamın tabancası.. Heyecanlanmana gerek yok.”

Orhan hemen tabancayı cebine soktu.

Kız hala merdivenin basamaklarında duruyordu. Bir an bakıştılar.

“Daha yatmamış miydin?” diye sordu Orhan.

“Henüz erken, uykum da yok. Belki biraz daha çalışabilirim diye düşünmüştüm.”

“Bu saatten sonra çalışılmaz. Ya yat ya da...”

“Evet, ya da?”

Orhan bakışlarını kaçırarak mırıldandı. “Biraz konuşalım. Benim de uykum yok.” Burcu, dikkatle hocasını süzdü.

“Hangi konuda konuşmak istiyorsunuz?”

“Ne istersen. Babamın sunacağı tebliğ hakkında, bu sabah olan saldırı konusunda ya da... ikimizin arasındaki sürtüşme mevzuunda. Tercihi sen yap.”

Burcu ağır ağır basamakları inerek salona geldi. Sessizce koltuklardan birine oturdu. Yüzünde gergin fakat hafif alaycı bir ifade oluşmuştu.

“Sizi ilk defa böyle yorgun ve ümitsiz görüyorum.” dedi.

“Ümitsiz mi?”

“Daha doğrusu çaresiz ve yenik. “

Orhan elinde olmadan dikleşti yeniden.

“Ne çaresiz ne de yeniğim. Sadece olanlardan dolayı biraz gerginim. Hepsi o.”

“Yanlış işitmediysem, benimle konuşmak istediniz. Uzun bir zamandan beri ilk defa böyle bir arzu gösteriyorsunuz. Yoksa niyetiniz benden özür dilemek mi?”

“Bir kabahatim veya işlediğim bir kusurum yok ki senden özür dileyim. Benim ki sadece gerginliğin yarattığı bir sohbet ihtiyacı. Eğer aramızdaki geçenlerden dolayı kendimi suçlu hissettiğimi sanıyorsan, yanılıyorsun. “

“Demek yanılmışım” dedi Burcu. Sonra yine sessizce oturduğu yerden kalktı. Orhan bu defa sert bir ses tonuyla, “Nereye?” diye sordu.

“Odama” dedi genç kız.

“Uykunun olmadığını söylemiştin. “

“Evet, ama sizinle konuşacağım bir şey de yok.”

“Başlama yine. Buraya geliş sebebini tahmin edebiliyorum. Aslında sen de o konuyu tartışmak için can atıyorsun, ama o lanet gururun mani oluyor. Odama çıkmadığımı görünce benle tartışmaya geldin, değil mi? Hadi, durma, itiraf et. “

Genç kız acır gibi Orhan’a baktı.

“Asıl gururuna esir olan, hatalı olduğunuzu bildiğiniz halde, kendinize yedirip özür dileyemeyen sizsiniz. Önce de hatalıydınız, şimdi de. “

“Yeter artık.. Anlamıyorsun beni. inatla hep kendini haklı gördün. Aramızda geçenleri bir de objektif olarak değerlendirmeye çalış, kendi davranışlarını da tahlil et, hiç mi kusurun yok?”

“Hayır” dedi Burcu. “Aramızda geçenlerde benim hiç günahım yok. “

Sonra hızlı hızlı merdiveni çıkmaya başladı.

Peşinden koşan Orhan alt basamaktan ona seslendi.

“Seni seviyorum, bunu biliyorsun.”

Burcu basamakların ortasında durup Orhan’ın devam etmesini bekledi. Ama Doçent susarak sözünün devamını getiremedi. Bir kaç saniye durup, cümlenin tamamlanmasını bekleyen kız, Orhan devam etmeyince koşar adım odasına koştu..

6

Ohannesyan fermuarını çekti. Nadya hemen halının üzerine eğilerek kusmaya başlamıştı. Hayatının en pis anını yaşıyor, fiziki hor muamelenin dışında kendini fena halde aşağılanmış hissediyordu. Ohannesyan artık kadınla ilgilenmiyordu. Sustalıyı cebine sokmuş, kadını öylece bırakarak bir iskemlenin üzerine çökmüştü. Yerde iki büklüm yatan kadına bakmıyordu bile. Kadın bir süre daha öğürmeye devam ederken, adam sarı zarfı çıkarmış ve içindekileri masanın üzerine yayarak tekrar incelemeye başlamıştı. Nadya nihayet titreyerek dizlerinin üzerinde doğruldu. Nefret dolu bakışlarını adama çevirerek, “Banyoya gidebilir miyim?” diye sordu. “Temizlenmeliyim.”

“Hadi git! Ama sakın bir çılgınlığa kalkışayım deme.. Beynini uçururum. Hem biraz çabuk ol. Seninle işim henüz bitmedi.”

Nadya titreyerek irkildi. Adamın son cümlesindeki seninle işim henüz bitmedi lafını tam olarak anlayamamıştı. Yoksa hızını almamış mıydı? Bu kahredici sevişmeye devam mı edecekti? Sallanarak banyoya ilerledi. Kapı kenarına tutunup banyonun ışığını yaktı. Midesindeki bulantı hala devam ediyordu. Aynadaki görüntüsüne tiksinerek baktı.

Saçı başı darmadağınıktı. Dudaklarının yanında kusmuklarla adamın menisi birbirine karışmış olarak aşağıya doğru sızıyordu. Klozet kapağını kaldırıp tekrar kustu.

İmkanı olsa onu hemen öldürebilirdi, ama ne yazık ki öyle bir şansı yoktu. Elini yüzünü defalarca yıkadı, durmaksızın ağzını çalkaladı, dişlerini fırçaladı. Biraz toparlanır gibi olmuştu. Bundan sonra ne yapacağını düşündü. Bu işe bulaşırken, ne ölüm tehdidini, nede bir tecavüze uğrayacağını hesaba katmamıştı. Durum henüz kendi beyninde bile tam aydınlığa kavuşmamıştı. Bu adamın niyeti neydi acaba? Tehditleri palavramıydı yoksa cidden kendini öldürmeyi düşünüyor muydu? Can korkusu birden benliğini kapladı.

Titremesi belki biraz da korkudandı.

Cinsi temayülü hususunda söylediği doğruydu, gerçekten kadınları erkeklere tercih ederdi, ama bu erkeklerle de yatağa girmediği anlamına gelmiyordu. Onlardan zevk almazdı, fakat son olarak Prof Zeki Solmazla iki kere yatmıştı. Hem başarılı da olmuş ve adamı kendisine fena halde bağlamıştı. Aşk oyunlarında gerçek bir ustaydı. Zeki Solmaz ise kadınları yeterince tanıyan bir erkek değildi. Onu etkilemek ve kendisine bağlamak çok kolay olmuştu. Dişlerini tekrar tekrar fırçaladı. Mentol kokusu ve serinliği iyi gelmişti Nadya’ya. Işığı söndürüp salona döndü. Ohannesyan hala masanın başında, örtünün üzerine serdiği kağıtları incelemekle meşguldü. Kadın salona döndüğünde başını kaldırıp ona bakmadı bile. “Buradaki bütün bilgiler doğru mu?” diye sordu sadece. “Hepsi doğrudur.”

Ohannesyan eline aldığı fotoğrafı ışığa tuttu. Bu Nadya ile Prof. Zeki Solmaz’ın içkili bir gazinoda baş başa çekilmiş resimleriydi. Fotoğrafta adamın yüz hatları gayet net görünüyordu.

“Nerede çekilmiş bu resim?”

“Liman lokantasında.”

“Sık sık yemeğe çıkıyor musunuz?”

“Fazla sık değil.”

“Sana tutkun mu gerçekten?” Adam ilk defa sırıtarak Nadya’nın suratına baktı.

“Bilmiyorum.. Öyle gözüküyor.”

“Evli, değil mi?”

“Evet., iki de yetişkin çocuğu var.”

“Umarım ilişkiniz etrafta dedikodu mevzuu olmamıştır.”

“Olamaz zaten. Dedim ya, adam evli. Kaçamak ilişki bu. Tabii o da duyulmasını istemiyor.”

“Kaç kere yattın herifle?” Nadya başını sallayarak homurdandı.

“Bunu bilmen gerekmez. Ben verilen görevi yerine getirdim. Şimdi paramı verecek misin?”

“Acele etme. Önce paraya hak kazanıp kazanmadığını öğrenmeliyim.”

“Daha ne öğreneceksin? istenilen her şeyi temin ettim.”

Ohannesyan masanın üzerine serili kağıtları tetkike devam ediyordu. Küçük bir kağıdı çıkarıp sordu.

“Bu ne?”

“Evinin adresi.”

“Nerede bu?”

“Maçka’da.”

“Şehrin neresine düşüyor? İstanbul’u pek iyi bilmiyorum da.”

“Uzak değil, bu yakada?”

“Yani denizin öbür yakasında değil, öyle mi?”

“Evet.”

“Seni hiç evine götürdü mü?”

“Saçmalama, nasıl götürür? Sana evli dedim.”

“Nerede sevişiyorsunuz? Otellerde mi?” Kadın rahatsız olmuş gibi ince geceliğinin önünü kapatarak çıplaklığını gizlemeye çalıştı. Konu sekse gelince ürperiyordu.

“Bir defa otele gittik, bir defa da o buraya geldi.”

“Yani topu topu iki defa mı yattınız?” “Evet.”

“Desene herifte iş yok.. Senin gibi bir pilici iki kere ile bırakıyorsa, bir boka yaramaz demektir.”

Nadya sesini çıkarmadı.

Ohannesyan masanın üstündekileri yeniden zarfa sokarken sordu.

“Bir daha ne zaman buluşacaksınız?”

“Yarın akşam buluşacaktık, ama bu gün telefonla aradı ve randevuyu iptal etti.”

“Neden?”

“Galiba yarın akşam bir televizyon kanalında programa çıkacakmış.”

Ohannesyan birden irkildi.

“Televizyon programına mı?”

Kadın omuzlarını silkti. “Evet, yanılmıyorsam öyle bir şey dedi. Belki beni atlatmak için uydurulmuş bir yalanda olabilir.”

Ohannesyan birden köpürdü. “Aptal karı, sormadın mı ne programı olduğunu?”

“Ben televizyon izlemem.”

“İzleyip izlememen hiç önemli değil. Sorun Ermeni soykırımı ile ilgili olup olmadığı, kafan çalışmıyor mu? Bu herif bir tarih Profesörü, televizyona başka ne için çıkabilir ki? Muhakkak ki mesleği ile ilgili bir konuşma yapacaktır.”

“Bu husus önemli mi?”

“Hem de çok önemli.” diye mırıldandı Ohannesyan. “Kaçta olacak bu program?”

“Hatırlamıyorum. Söyledi ama aklımda kalmadı. Sanırım gece.”

Ohannesyan düşünmeye başladı. Bu haber hoşuna gitmemişti. Planında ani bir değişiklik yapmak zorundaydı.

“Senin bir striptizci olduğunu biliyor mu?”

“Hayır. Bunu ona söylemedim.”

“Neden?”

“Bunu sen anlayamazsın.. Adam biraz tutucu. Ona soyunarak hayatımı kazanan biri olduğumu anlatsaydım belki benle ilişkiye girmezdi.”

“Aptalca!.” diye homurdandı adam. “Peki ona ne yalan uydurdun?”

“Fransız olduğumu söyledim. Türkiye de Fransızların iştiraki olan bir firmada sekreter olarak çalıştığımı anlattım.”

“Yuttu mu enayi?”

“Evet, inandı bana.”

“Fransızca bilmiyor mu?”

“İngilizce ve Almanca biliyor.”

Ohannesyan uzun uzun kadına baktı. Gerçi Ermenice konuşuyorlardı ama Nadya’nın Fransızcasının oldukça kusursuz olduğunu ve hayatının bir döneminin Paris’te geçtiğini kendi kaynaklarından istihbar etmişti Ohannesyan. Nitekim çalıştığı pavyonda da onu Fransız striptiz yıldızı diye lanse ediyorlardı. Kadın tekrar ürkerek sordu. “Paramı verecek misin artık?”

“Henüz değil.”

“Ama ben üstüme düşeni yaptım.”

“Sanırım bu yeterli değil.”

“Anlayamadım, daha ne istiyorsun ?”

“Bu herifi buraya çağırmanı.”

“Deli misin sen? Saatin kaç olduğunun farkında mısın?”

“Bu gece değil. Sabah erkenden telefon edeceksin.”

“Nereye? Evinden arayamam. Fakülteye de kim bilir kaçta gider.”

“Cep telefonu yok mu?”

“Var ama çok acil bir şey olmadıkça telefon etmememi söyledi.” Ohannesyan sırıttı.

“İşte.” dedi. “Şimdi çok acil bir durum var.”

Kadın şaşkın şaşkın adamın yüzüne baktı.

“Ne zorun var o adamla? Sorabilir miyim?”

“Bu seni hiç ilgilendirmez. Sen ne söylüyorsam onu yap.”

Nadya kararsız bir şekilde kekeledi.

“Ne söyleyeceğim ona.”

“Buraya gelmesini.”

“Sabahın köründe mi?”

“Aynen öyle.”

“Ya gelmeyi reddederse?”

“Bu senin sorunun. Cebimdeki dolar dolu zarfı unutma. Buna ancak görevini başarıyla yerine getirirsen sahip olacaksın.”

Nadya hala müteredditti.

“Gelince ne olacak?”

“Cidden geri zekalısın bebek! Hala anlamadın mı? Onu öldüreceğim.”

Nadya’nın gözleri irileşti. “Burada mı? Benim evimde mi? Hayır, kesinlikle olmaz. Buna izin veremem..” Nadya sonra içinde bulunduğu şartlan anımsayarak birden sustu. Bu yaptığı son derece aptalcaydı. Daha kendi akıbeti hakkında bile kesin bir tahmini yoktu. Ohannesyan denilen adamı ömründe ilk defa görüyordu ve daha ilk karşılaşmalarında zor kullanarak kendisini oral seks yapmaya mecbur kılmıştı. Adam kesinlikle normal birine benzemiyordu. Aracı ile yaptığı anlaşmaya göre asla şiddet kullanılmayacaktı, fakat adam evinden içeri girer girmez sustalıyı boynuna dayamıştı. Parmağı gayri ihtiyari boynunda acıyan noktaya gitti. Yabancı gerçi sustalının keskin çeliğini fazla batırtmamış ama boynunu kanatmıştı. Belki yaptığı sekse mecbur etmek için sadece bir tehditti ama kaba ve haşin davranışından onun her şeyi göze alabileceği düşünülürdü. Hakkettiği para bir yana, henüz kendi canı bile tehlikedeydi. Şimdilik bile birine itiraz aptallık olurdu. Toparlanmaya çalıştı, yutkundu ve sindi. İtirazı da kesti..

Ohannesyan sırıtıyordu.

“Güzel olduğun kadar akıllısın da.” diye fısıldadı. “Şartlara çabuk uyum sağlamayı beceriyorsun. Akıllı insanları severim. Çaresiz olduğunu çabuk kavradın. Hiç şansın yok. Her emrimi yerine getirmek zorundasın. Boynun acıyor mu?”

Nadya kısa bir an adamın kara gözlerine baktı.

“Biraz.” dedi.

Ohannesyan kadını ince belinden tutarak kendine çekti. Boynundaki yaraya bakmak ister gibi yaklaştı ve kalın dudaklarını üzerinde hala hafif bir kan pıhtısının bulunduğu irice tenine yapıştırdı. Nadya gerilerek kasıldı. Ama ne karşı koydu, nede kaçtı. Adam hafif bir öpücükten ziyade vantuz gibi emmişti kadının boynunu.

“Üzgünüm.” diye mırıldandı. “Seni incitmek istemezdim. Ama ilk gördüğüm andan beri beni çok tahrik ediyordun. Müthiş bir dişisin. Sahnedeki dansların tek kelimeyle harika.”

Nadya irkildi. “Beni daha önce gördün mü?” diye sordu.

“Pavyonda beş gece üstüste striptizini izledim.”

Kadın şaşırmıştı, “peki, neden daha önce beni aramadın, niye temas kurmadın?” Ohannesyan gülümsemeye devam etti.

“Her şeyin sırası var bebeğim.”

Adamın konuşma tarzı ve kaba yaklaşımı genç kadını rahatsız ediyordu ama buna sabırla katlanması gerektiğini bildiğinden kımıldamamaya gayret etti.

“Sahne ışıkları altında çok baştan çıkarıcısın. Daha ilk gece seninle hoşça vakit geçireceğimizi anladım. Seni boşlayamazdım.”

Nadya’yı yine hafif bir titreme almıştı. Adamın hoyrat eli sabahlığından içeri kaymış, çıplak ve iri memelerini kavramıştı. Sanki canını yakmaktan zevk alıyormuş gibi meme ucunu sıkmaya başladı. Nadya inledi.

“Zevklendin mi bebek?”

“Hayır, canımı yakıyorsun.”

“Ben böyle sevişmekten hoşlanırım.”

Susması gerekiyordu ve bu lanet adamdan kurtuluncaya kadar da susacaktı.

Adamın eli daha aşağılara kayınca bedenini hafifçe geri çekti Nadya. Nasıl olduysa Ohannesyan bu kez ısrar etmemişti.

“Sen teröristsin, değil mi?” dedi genç kadın. Korku dolu bakışlarla adama bakarken.

“Terörist mi? Ne çirkin bir tanımlama.”

“Ama öylesin.. Bunu sezinliyorum.”

“Nerden çıkardın şimdi bunu?”

“Beni atlatmaya çalışma. Zeki Solmaz tarih Profesörü. Bana bir kere laf arasında söylemişti, Ermeni soykırımı hakkında bir kitap yazmış. Hatta ben ilgilenince sana da bir tane vereyim demişti. Onu bu nedenle mi öldürmek istiyorsun?”

Ohannesyan sırıtmasını keserek dik dik kadına baktı.

“Seni ilgilendiremeyen konularda ağzını açma. Bunun sana yararı olmaz.”

“Kimseye olmaz. Yetmişli yıllarda dünyanın dört bir yanında çok Türk siyasi görevli öldürüldü. Ne yararını gördük. Sonunda terörle suçlandık.”

“Kes sesini! Senin gibi bir fahişenin bu konulara aklı ermez.”

Nadya nasıl bir oyuna alet edildiğini geç de olsa anlamaya başlamıştı. Gerçeği o ana kadar nasıl anlamadığına hayıflandı. Çok tehlikeli bir durumdu bu. Korkmasına rağmen söylenmeye devam etti.

“Yanılmamışım, sen bir teröristsin.” diye homurdandı.

“Hayır, ben sadece bir vatanseverim. Ve milletimin toprak bütünlüğünü sağlamak için çalışıyorum, anladın mı şimdi?”

Kadın bir adım geri gitti.

“Hangi toprak bütünlüğünü?” diye sordu. “Bu topraklar hiç bir zaman bizim olmadı ki..”

Ohannesyan’ın kaşları çatıldı.

“Sizler zaten beyni yıkanmış pis azınlıklarsınız. Hiç hayrınız dokunmamıştır bize. Uyuşturulmuş bir nesilsiniz. Kendi öz benliğinizi inkar edecek kadar aşağılıksınız.”

Hakaretlere aldırmadı Nadya. Faydası yoktu. Gözü dönmüş adamı ikna şansı da yoktu zaten. “Her neyse!.” diye mırıldandı. “Gecenin bu saatinde milliyetçilik münakaşası yapacak değilim, aklım da ermez.”

Münakaşayı geçiştirmek zorundaydı.

Yapması gereken şey bu kabustan bir an evvel kurtulmasıydı.

Parayı çoktan unutmuştu artık. Meselenin boyutu umduğundan da öteydi. Düpedüz teröre iştirak ettirilmişti.

Midesine kramp girer gibi oldu. Belki az evvel ki kusmadan, belki de gerçeği anlamış olmanın dehşetindendi. Hayatını pek düzgün ve namuslu yollardan kazandığı söylenemezdi, ama teröre bulaşmak aklının köşesinden bile geçmeyen bir şeydi. İçinden lanetler okumaya başladı. Bu ihtimali şimdiye kadar düşünmüş olmalıydı. Sonra kendini mazur görmek için bahaneler aradı. O tarihlerde daha çocuktu; pek tabiidir ki İstanbul’daki Ermeni cemaati içinde de Türk diplomatlarına yapılan saldırılar hep konuşulmuş ve tel’in edilmişti; ufak yaşlarda olmasına rağmen bunu anımsıyordu. Sonraki yıllarda ise olaylar küllenmiş ve unutulmuştu. Nadya’nın ne siyaset ne de milliyetçilik akımıyla bir ilgisi yoktu. O kendi azınlığı tarafından bile dışlanmış biriydi. Zaten İstanbul’ da ailesinden kimse kalmamıştı. Kanada da yaşayan bir amcası ve iki kuzeni vardı. Onlarla da görüşmezdi. Kuzenlerini hiç görmemişti, amcasını ise hayal meyal hatırlıyordu.

Hayallerinden silkinir gibi oldu.

Şimdi önemli olan içinde bulunduğu durumdu. Benliğini yeniden bir ürperti kapladı.

Bu adam acaba istediğini elde ettikten sonra kendisini yaşatır mıydı?

Beynine saplanan bu sorunun cevabını kendisi de bilmiyordu. Lehçesinden onun Erivan Ermenisi olduğunu anlamıştı, kendi aralarında bile zor anlaşıyorlardı. Bir terörist, onun da Ermeni olduğuna aldırmadan, geride canlı bir şahit bırakmamak için rahatlıkla ortadan kaldırabilirdi. Ohannesyan gözü dönmüş, psikopat bir tipti. Can korkusunun yeniden ruhunu kapladığını duyumsadı. Şimdi tek derdi, hayatta kalmaktı. Gerisini ancak daha sonra düşünebilirdi.

Adama baktı. Ona verdiği sarı zarfı ceketinin cebine yerleştirmekle meşguldü.

Aklı Prof. Zeki Solmaz’a kaydı. Adamın yaşayıp yaşamaması hiç umurunda değildi. Ondan hoşlanmamıştı zaten. Gerçi efendiden bir adamdı, kibar ve anlayışlıydı da, ama onun hayatta kalması için parmağını bile kıpırdatmazdı. içgüdüsel olarak şu anda yalnız kendi hayatını, geleceğini düşünmek zorundaydı. Profesörün de, Ermeni milliyetçiliğinin de canı cehennemeydi..

Ohannesyan bir şeyler mırıldanmıştı.

Ne dediğini anlamak için yüzüne baktı. Gözlerinin içinde yine şehevi parıltılar başlamıştı. Tiksinti ile geriledi. Yoksa az önceki iğrenç saldırıya yeniden mi başlayacaktı. Galiba, sabaha daha vakit var, demişti adam.

Sabahlığının önünü sıkı sıkı kapattı Nadya.

Yanılmıyordu, yüzündeki o ifade, gözlerindeki pırıltılar, geceleri şovu sırasında aç kurt gibi bakan erkeklerin suratlarındakilerle tıpa tıp aynıydı. Cinsel arzu ve seks isteği. Allahım, ne yapabilirim, diye düşündü.

Adamı oyalamanın bir yolu olabilir miydi acaba? Konuşmak. Evet, belki onu konuşarak oyalayabilirdi. Kendisini bu belaya bulaştıran Aşot Artinyan’ı anımsadı..

Lanet herif, diye düşündü. Nasıl da oyuna getirmişti kendisini..

Onun da lehçesi bozuktu.. Zaten hep Fransızca konuşurdu.. Artık Aşot’un da onlardan olduğuna emindi. Hepsinin cehenneme kadar yola vardı.

“Sabaha kadar burada dikilip duracak değiliz, her halde.” diye homurdandı adam sert bir sesle.

“Hadi, beni yatağına götür de biraz keyfimize bakalım.”

Nadya yaşamak istiyordu.

Bu gece başına ne gelirse gelsin, ne kadar acı çekerse çeksin, yaşamak, hayatta kalmak daha önemliydi. Yatak odasına doğru kayıtsız ve itirazsız yürüdü. Karyolanın yanında sırtındaki hafif kan lekelerine bulaşmış sabahlığını çıkararak yere attı.

Midesine yine kramplar giriyordu.

Ama bu hiç önemli değildi.

Çırılçıplak yatağa uzanıp bacaklarını araladı...

Arto yatakta rahat rahat uyuyan Garbis’e baktı. Sırtüstü uzanmış hafif hafif horluyordu. Karanlık odada göbeğinin kümbelti muhteşem görünüyordu. Arkadaşının bu denli rahat oluşuna şaştı. Dünya umurunda değildi.

Arto yatağından kalktı, başucundaki lambayı yaktı. Garbis uyanmamış, mışıl mışıl uyumaya devam etmişti. Otelin santralına Ohannesyan’ın numarasını vererek bağlamasını istedi. Saat sabahın üçüydü. Ohannesyan’ın telefonunun zili defatle çalmasına rağmen açılmamıştı. Uyanmaması imkansızdı.

“Hangi cehennemin dibinde bu deyyus?” diye homurdandı.

Gece boyunca belki onuncu arayışıydı..

Bütün bir gün ve geceyi emir bekleyerek geçirmişlerdi. Ohannesyan bir türlü beklenen emiri kendilerine iletmemişti.

Reseptörü hızla yerine koydu.

Garbis gözünü açmadan, “Vazgeç artık aramadan.” diye homurdandı. “Belli ki herif odasında değil. Uyumaya bak.

Arkadaşının horlarken nasıl her şeyi duyduğuna şaşmıştı. Garbis sanki konuşurken bile gırtlağından horlama sesi çıkarıyordu.

“Bu kadar rahat oluşuna şaşıyorum.” diye söylendi. “Zaman kalmadı. Yarın son gün. Ne yapacağız?”

“Sen rahatına bak. Yukarıdakiler işi bilir. Biz sadece emir kuluyuz. Şu an elimizden bir şey gelmez. Bekleyeceğiz.”

“İyi de, bu dürzü nerede? Ne boklar karıştırıyor gecenin bu saatinde?”

“Beni hiç ırgalamıyor. Yeni emirler peşinde koştuğuna eminim. Şimdi şu ışığı söndür de, rahat rahat uyuyayım.”

Arto arkadaşının rahatlığına şaşıyordu. Fakat sesini çıkarmadı.

Yeniden yatağa girerek ışığı söndürdü. Ama bir türlü uyuyamadı...

Uzandığı kanepede, çıt çıksa gözünü açıyordu Orhan. Saat üç buçuk olmuştu.. Dışarda rüzgar uğulduyor, yağmur aynı şiddetiyle devam ediyordu. Verandanın betonuna düşen yağmur damlacıkları ahenkli sesler çıkarıyor ve zaman zaman Orhan’ın huylanarak gözünü açmasına neden oluyordu.

Sinirleri hala gergindi.

Uzandığı kanepe rahatsızdı ve genç adamın her tarafı uyuşmuştu. Bir ara içi geçer gibi oldu. Saat dört buçuğa doğru uzaktan hafif bir motor homurtusu kulağına aksedince deli gibi yerinden fırladı. Babasının Kırıkkale’si yastığın altındaydı. Silahı kavrayıp yerinden fırladı. Bir süre içinin geçtiğini fark etti. Işığı yakmadan pencereye koştu, perdeyi aralayıp dışarı baktı. Görebildiği sadece gecenin zifiri karanlığıydı. Etrafta anormal bir durum yoktu. Rahatladı biraz. Artık uyuyamayacağını anlamıştı. Kanepeye tekrar uzandı ama uyumadı. Ve saat tam beşte babasının yatak odasının kapısı açıldı. Çiftlik evinde gece bitmiş sayılırdı, hem de en ufak bir vukuat olmaksızın..

BÖLÜM İKİ

Cep telefonu çaldığında Prof Zeki Solmaz kızarmış ekmeğinden kopardığı ilk lokmayı çiğnemekle meşguldü. Kahvaltıda ki en büyük alışkanlıklarından biri de sabah gazetelerine göz atmaktı. Tam karşısında oturan karısı Berna, “Allah Allah” diye söylendi. “Bu saatte seni cep telefonundan kim arar ayol?”

Prof Zeki de sabah keyfini bozan münasebetsizin kim olduğunu merak etmişti doğrusu. Gazeteyi indirip masanın kenarına koydu. Yirmi beş yıllık karısı tam karşısında meraklı gözlerle onu süzüyordu. Şişman ve ablak yüzü dün gece makyajını temizlemeden yattığı için korkunç bir görünüm arz ediyordu.

Zeki Solmaz telefonun ışıklı kadranında beliren numaraya bir göz atınca irkildi. Arayan numara Nadya’ya aitti.

Panikler gibi oldu; sevgilisinin araması kötü bir zamanlamaydı.

Telefonun tuşuna basarken içine korku doldu. Nadya’nın araması için olağanüstü bir durum olmalıydı, zira bir çok kere, sabah ve akşamları cep telefonundan kendisini aramamasını tembih etmişti.

Berna hanım, “Kim? Ahmet mi?” diye sordu.

Ahmet, üniversitede okuyan oğullarıydı. “Yine evde bir şey unutmuştur” diye homurdandı kadın.

Zeki Solmaz telaşını bastırmaya çalıştı. Telefonun tuşuna basarken de karısına cevap vermedi. “Buyrun, ben Zeki.” diyebildi titrek bir sesle.

“Günaydın sevgilim. Umarım yoldaşındır. Seni böyle erken rahatsız ettiğim için kusura bakma. Konuşabilir miyiz biraz? Sana söyleyeceğim önemli bir şey var.”

Nadya’nın ses tonu bir tuhaf gelmişti Hoca’ya. Önemli bir şey olduğunu söylüyordu. Ne olabilirdi ki? Telefonu hemen kapatamazdı da, sesinin tonunu ayarlamaya çalışarak Fransızca konuşmaya çalıştı. Neyse ki karısı Fransızca bilmezdi.

“Ne oldu? Niçin bu saatte aradın?” diye sordu. Yine de suratı bembeyaz kesilmiş, nefesi duracak gibi olmuştu.

“Telefonda anlatamam. Evindeysen işe gitmeden önce bana uğramanı istiyorum.”

“Neden? Biraz açıklama yapamaz mısın?”

“Gelince anlatırım. Yarım saat sonra burada olabilir misin?”

“O kadar önemli mi? Yarına kalamaz mı?”

“Hayır sevgilim. Mutlaka gelmen lazım. “

“Tamam. Bir saat sonra.”

Zeki Solmaz telefonu kapattı. Karısı hala şaşırmış bir ifadeyle yüzüne bakıyordu.

“Kimdi arayan?” diye sordu.

Profesör böyle bir soruya muhatap olacağını biliyordu.

“Bu geceki televizyon programı ile ilgili.” dedi.

“Ayol Fransızca konuştun. Televizyon idarecileri Türkçe bilmiyorlar mı?”

“Saçmalama Berna. Arayan Prof Daniel Colin’di.”

“O da kim?”

“Programa iştirak edecek Fransız konuşmacı.”

“Haa!.” diye mırıldandı kadın. “Sabahın bu saatinde ne istiyormuş?”

“Benle bir ön görüşme yapmak istedi.”

“Allah Allah! Hem telefonunun numarasını da nereden bulmuş?”

“Kuzum ahret suali sorma, ne bileyim? Her halde programı düzenleyen kanaldan sorup öğrenmiştir. Adamın ki masumane bir istek. Belki konuşmalara belirli bir sınır getirmek istiyordur.”

“Ne cevap verdin?”

“Hayır diyemezdim ya, peki dedim tabii.”

“Garip.. Hiç böylesini işitmedim. Ne konuşacak ki?”

“Nerden bilebilirim?”

“Nerede buluşacaksınız?”

Bu soruya hemen karşılık vermeliydi. Fakülte de diyemezdi. Berna şüphelenirse arkasından işine telefon edebilirdi. Zaten son günlerde bazı şeylerden kuşkulanmaya ve yerli yersiz, olmayacak zamanlarda aramaya başlamıştı.

“Adamın otelinin lobisinde.” dedi hemen.

“Nerede kalıyormuş?”

“Divan Otelinde.”

Karısı sustu, ama anlamsız bir şekilde suratı asılmıştı. Zeki Solmaz gazeteyi okumaktan vazgeçerek acele ile kahvaltısını bitirdi. Tam bir saat vakti vardı. Tek kelime etmeden masadan kalkıp banyoya geçti. Tıraş olurken karısı hala mutfakta üçüncü dilim ekmeğini yağ ve reçelle midesine indirmekle meşguldü. Son on senedir tam bir dubaya dönmüştü. Kendisini bırakmış, ne gıda rejimine, ne de sosyal yaşamına aldırmaz olmuştu. Tüm vaktini tıkınarak ve her gün bir başka arkadaşının tertiplediği konken partilerine takılarak geçiriyordu.

Zeki Solmaz banyodan çıkıp giyinirken peşinden yatak odasına geldi. Nedense son günlerde kocasının ihanetinden şüphelenir gibi giyimine kuşamına karışır olmuştu. Ya da Hoca’ya öyle geliyordu.

“İç çamaşırlarını neden değiştiriyorsun?” diye sordu.

Tabii Zeki Solmaz her gün iç çamaşırı değiştirmezdi, böyle bir alışkanlığı da yoktu. Ama bu sabah aldığı davette, Nadya ile yatağa gireceği gibi bir havayı sezinlemişti sanki. Başka hangi amaçla ısrarla kendisini görmek isteyebilirdi ki kadın?

“Unuttun mu?” dedi karısına. “Bu gece televizyona çıkacağım.”

“İç çamaşırlarını da görecek değiller ya?”

“Lütfen saçmalama. Duş alıp yıkandım, çamaşır değiştirmem kadar normal ne olabilir?”

“Eski köye yeni adet! Bu kadar sık çamaşır değiştirdiğini hiç görmedim bunca yıldır. Her gün de yıkanır oldun.”

Zeki Solmaz, ya sabır çekti. Ama karısıyla tartışacak halde değildi. Uzatmadan giyinmeye başladı. Temiz beyaz bir gömlek, en şık, çizgili lacivert elbiselerini giydi.

Evden çıkarken karısı hala arkasından kuşkulu bakışlarla onu seyrediyordu..

“Geliyor mu?” diye sordu Ohannesyan.

Nadya korku ve endişeyle, “Evet.” diye başını salladı.

“Ne zaman?”

“Bir saate kadar gelecek.”

“Aferin. Kendine düşen görevi yaptın. Hem de hakkıyla.”

Kadına manalı bir şekilde göz kırptı. Nadya’nın yeniden para konusunu açacağını sandı, ama kadın artık paradan hiç söz etmiyordu. Süt dökmüş kediye dönmüştü. Soru sormadıkça ağzını bile açmıyordu. Ohannesyan insanlara korku salmaktan hoşlanırdı ve kadının da fena halde korktuğunu görüyordu. Yine keyifle sırıttı. Yatağın baş ucunda çırılçıplak duran kadına baktı. Kadını öylesine sindirmişti ki, kendisinin yeni emirlerini beklemesine put gibi hazır vaziyette bekliyordu. Yeniden, gel dese, hemen yatağa girmeye hazırdı. Ama artık vakti yoktu. Ufak tefek bazı hazırlıklar yapmalıydı.

“Hadi giyin.” dedi Nadya’ya. “Sırtına bir şeyler geçir. Kendine de biraz çeki düzen ver. Biraz makyaj yap. Herifi bu şekilde karşılayacak değilsin ya..”

Nadya mesleği gereği çıplaklıktan çekinmezdi. Ama durum şimdi çok farklıydı ve kendi evinde bir cinayet işlenecekti. En kötüsü henüz yaşayacağı olaylarda üstleneceği rolü kestiremiyordu.

Kendisinin bile zor işittiği bir sesle, “Ne yapmamı istiyorsun?” diye sordu.

Adam boş gözlerle ona süzdü.

“Giyinmeni ve temizlenmeni söylemiştim.” dedi.

“Daha sonra? O gelince ne yapacağım?”

Ohannesyan gevrek gevrek güldü. “Ne yapabilirsin ki? Her zamanki mesleğini icra edeceksin. Anladın mı? Yani herifi sevişmek için bu odaya alacaksın.”

“Ondan sonra?”

“Sonrası benim işim. Hiç telaşlanma. Ben de işimde çok ustayımdır. Tereyağından kıl çeker gibi herifin işini bitireceğim. Sessiz ve kansız. Kimse duymayacak.”

Nadya’nın göğsü körük gibi inip kalkmaya başlamıştı.

“Ya ceset? Adamın cesedi ne olacak?”

“Onu merak etme. Arabam aşağıda. Onu buradan götüreceğim.”

Nadya ümitsizce inledi.

“Bu imkansız. Gündüz gözüyle bir cesedi apartmandan çıkarıp nasıl arabaya kadar götürürsün? Herkes görür, burası kalabalık bir yerdir. Mümkünatı yok bunun.”

“Sen orasına karışma, ben profesyonelim.”

Nadya itirazın faydası olmayacağını biliyordu. Banyoya girdiğinde eski şüphesi yeniden ruhunu bir cendere gibi sıkmaya başladı. Bu adama kesinlikle güvenemezdi, yoksa Profesörü öldürdükten sonra kendisinin de işini hemen oracıkta görecek miydi?

Hiç bir katil arkasında canlı tanık bırakmak istemezdi. Profesyonelliğin önde gelen şartlarından biriydi bu.

Duşun sıcak suyu vücudunu döverken titremesi yeniden başlamıştı. Keşke telefon da Türkçe konuşup Zeki Solmaz’a bir şeyler anlatmaya, en azından şüphesini çekmeye çalışsaydım, diye aklından geçirdi..Ohannesyan galiba Türkçe bilmiyordu. Acaba bu şansım hala var mı, diye kendi kendine konuştu. Keşke cep telefonunu bir punduna getirip yanına alsaydı; banyodan onu tekrar arar ve kesinlikle gelmemesini söylerdi. Bu Zeki Solmaz için bir kurtuluş olabilirdi belki, en azından adam onun evinde öldürülmezdi, ama sonra ne olacaktı? Adam sağ bırakır mıydı kendisini? Nadya acı gerçeği o zaman fark etti; galiba her iki halde de bu adam kendisini öldürecekti. Durumu ümitsizdi.

Musluğu kapattı. Bornozuna sarılıp öylece kaldı.

Ayna buğudan görünmez olmuştu. Boş boş görüntü aksettirmeyen yüzeye baktı. Her yanı sızlıyordu, herif sabaha kadar kendisini feci şekilde kullanmıştı. Hayatta kalsa bile bu gece gösteriye çıkması imkansızdı. Vücudundaki kızarıklar ve sızlayan yerler kısa süre sonra mor çürüklere dönüşecekti. Ohannesyan sevişmekten çok boğuşuyordu sanki. Hemen hemen her yanını ısırmıştı sevişirken.

Kafası darmadağınıktı ve ne yapacağını bilmiyordu.

Bornozunun yeniyle aynadaki buharı temizledi ve cam temizlenince de ağzından hafif bir çığlık yükseldi, çünkü hemen arkasında adamın sakallı ve haşin bakışlı korkunç yüzünü görmüştü. Boş bulunduğundan yerinden sıçradı. Ohannesyan’ın ne zaman ve hiç ses çıkarmadan nasıl banyoya girdiğini fark etmemişti.

“Ödümü patlattın! “diye bağırdı.

Adam hiç bir tepki göstermedi. Birden kadına arkadan sarıldı, güçlü kollarıyla belini kavradı. Nadya’nın ilk aklına gelen şey, bir kere daha kendisine tecavüz edeceği fikri oldu. Ohannesyan’ın kendine özgü fantezileri vardı. Belki de duş kabininin içinde yıkanırken girmişti banyoya, sonra bu fikri çıkardı aklından, öyle olsa farkına varırdı. Banyoda saklanacağı yer yoktu.

Kımıldamadan durdu. Niyeti şimdi belli olurdu. Belki de aynanın önünde, ayakta, bir kere daha saldıracaktı kendine. Ohannesyan’a değişik ve ilginç gelebilirdi. Tertemiz bedeninden sabun kokuları ve vücudunun sıcaklığı yükselirken hem son bir kere daha ırzına geçecek, hem de aynada eylemini seyredecekti.

Ama korktuğu başına gelmedi Nadya’nın.

Adam kalın ve iri cüssesini arkadan bedenine dayadığı halde oynaşmaya kalkmamış sadece başını, ıslak saçlarının arasına yaslayarak kulağına bir şeyler fısıldamaya başlamıştı.

Korkudan nefesi duracak gibi olan Nadya, önce neler kulağına fısıldadığını anlamadı. Yüreği pıt pıt atıyordu. Dikkatini toplamaya çalıştı.

“Giyinmene gerek yok” diyordu adam. “Halin çok kışkırtıcı. Bütün bir gece sevişmemize rağmen hala beni bile tahrik ediyorsun. Herifi bornozunla karşıla. Doğru yatak odasına götür. Zevkten hiçbir şeyin farkına varmayacaktır. Ondan sonrasını da bana bırak. Hem kim bilir, herifin yapamadığını belki biz tamamlarız, ha, ne dersin?” iliklerine kadar titredi Nadya..

Şimdiye kadar böyle biriyle hiç karşılaşmamıştı. Bu cinsel dengesi bozuk, sadist ve gözü dönmüş bir hastaydı. Yüce milliyetçilik duygulan filan bahaneydi. Belki öldürmek güdüsü de hastalığının başka bir tezahürüydü. Şu ana kadar adam da sadece iki şeyi gözlemlemişti. Şiddete dayalı seks ve öldürme saplantısı. Sanki sadece bu iki şey için yaşıyor gibiydi.

Ancak başını sallayabildi, anladım dercesine..

Ohannesyan yine kulağına fısıldadı.

“Hadi salona geç ve beklemeye başlayalım. Vakit ilerliyor.”

Üşümeye başlamıştı Nadya. Ama bu tabii bir üşüme değildi..

Sabah kahvaltısını yine Burcu hazırlamıştı. Rüknettin Bey rafadan yumurtasına kaşık atarken masanın öbür yanında hiç konuşmadan, başları önünde, sessizce kahvaltılarını eden iki gence takıldı.

“Belli ki dün gece rahat uyuyamamışsınız. Suratlarınız asık. Yerinizi yadırgamış görünüyorsunuz. Kabahat sizin, burada kalmayın dedim size. Beni dinlemediniz. Bakın, hiçbir şey olmadı işte. Boşu boşuna evhama kapıldınız. Benim gibi emekli bir tarih hocasından kim ne isteyebilir? Beyninizde olmayacak senaryolar ürettiniz. Belli ki evvelki gece yaşanan olay, sıradan bir hırsızlık vakasıydı. Rahatladınız mı şimdi?”

Orhan’dan ses çıkmadı.

Burcu tabağına indirdiği bakışlarını kaldırarak yaşlı adama gülümsedi. “Ben deliksiz bir uyku çektim Hocam.” dedi. “Sabaha kadar mışıl mışıl uyudum. “Sonra bakışlarını Orhan’a çevirerek “Ama Orhan beyi bilmem.” diye fısıldadı.

Rüknettin Bey boş yere oğlundan bir cevap bekledi. Onun yine sessiz kaldığını görünce, kızın lafında hafif bir serzeniş sezinlemekte gecikmedi. Galiba kendisi yattıktan sonra yine münakaşa etmişlerdi. Burcu’dan hoşlanıyordu yaşlı adam; belki fazla göz alıcı bir güzelliği yoktu ama akıllı, bilgili ve kafası çalışan bir kızdı. Her zaman ölçülü ve kibardı. Burada çalıştığı günden beri en ufak bir falsosunu, ters bir davranışını görmemişti. Onu bir gelin olarak görmeyi çok isterdi; keşke aklından geçirdiği bu fikri Orhan’da ciddi ciddi düşünseydi. Aralarında adlandıramadığı bir sürtüşme vardı ama mahiyetini tam olarak kestiremiyordu. Birden, “Burcu, biliyor musun?” dedi. “Sana öylesine alıştım ki, şu panel bitip de buradan gidince seni çok arayacağım. Bu sessiz eve bir renk, bir hava ve hareket getirdin. Seninle gönlüm rahatlıyor, içimde bir ferahlık duyuyorum, insan yaşlanınca etrafında gençlerin fısıldaşmalarını, koşuşmalarını arıyor. Bir nevi onların canlılığını gözler hale geliyor. Belki de bir torun özlemi içindeyim. Keşke şu bahçede koşuşan benim de torunlarım, neslimi devam ettirecek sulbüm olsaydı.”

Genç kız kızardı.

Utanmış bir şekilde gözlerini yaşlı adama çevirdi. O an bu sözleri tam bir içtenlikle söylediğine emin oldu. Hafifçe gülümsedi.

“İnşallah o da olur, efendim” diyebildi.

“Nerde o günler!” diye kinayede bulundu Rüknettin Bey. “Baksana bizim oğlana, hiç evlenmeye niyetli görünmüyor. Artık bu zevki tadacağımdan çok şüpheliyim. “

Orhan, “Baba, Lütfen” diye müdahale etti. “Yine açma şu konuyu. Ne yeri ne de zamanı?”

“Nedenmiş o? Bal gibi de açarım. Burada yabancı yok. Burcu’yu kendi kızımmış gibi seviyorum. Keşke Tanrı bana da onun gibi bir gelin nasip etse.”

Burcu büsbütün kızardı, yanakları al al oldu. Başını önüne eğdi. Orhan’ın kızıp tepki göstereceğini sandı. Oysa Orhan’ın sesi gayet yumuşak ve hüzün dolu çıktı.

“Bak, o konuda haklısın. Burcu hanım gerçekten çok hoş bir kız. Zaman zaman geçinemeyip tartışsak bile, bizimkiler hep ilmi düzeyde olur. Sezar’ın hakkını Sezar’a vermek gerekir. İnce, kibar ve duyguludur. Onun gibisini bulmak çok zor. Nerede o şans bende..”

Burcu kulaklarına inanamadı. Acaba Orhan kendisiyle alay mı ediyordu? Gayri ihtiyari kaşlarını çatarak bakışlarını ona çevirdi.

Rüknettin Bey’de oğlundan ilk defa asistanı için böyle sitayişkar laf duyuyordu. Zevkle yerinde kıpırdanıp konuşmanın devam etmesini bekledi. Bakışları ikisi arasında mekik dokuyordu. Fakat kızın kaşlarının çatılmasına bir anlam verememişti.

Burcu, Profesör’e dönerek, “Orhan bey galiba bu sabah pek keyifli, hani kendisini yeterince tanımasam, sözlerini ciddiye alıp, bana iltifat ettiğini düşüneceğim” diye kinaye dolu tarzda söylendi. “Ama benden hoşlanmaz ve her vesile ile incitmeye bayılır. Ne var ki artık buna alışmayı öğrendim.”

“İnanmıyorum” dedi yaşlı adam. “Oğlum seni incitmekten zevk mi alır?”

Kız bir an duraladı, sonra sanki şikayette bulunurmuşçasına, “Evet” diye fısıldadı.

“Bu doğru mu Orhan? Bu cici kızı incitiyor musun?”

Doçent sessiz ve anlamlı bir şekilde ikisinin de yüzlerine baktı uzun süre. Sonra konuyu değiştirmek istercesine, “Baba” dedi. “Bu gece televizyon programına çıkacaksın, bence bir saç tıraşı olsan, çok iyi edersin.”

Prof. Zeki Solmaz, Şişli’ deki dar sokağa girdiğinde arabasını park edecek yer bulmakta epey zorlandı. Yine de geç kalmış sayılmazdı. Eski model Şahin marka arabasını Nadya’nın evinden elli metre kadar geriye, sokağın ancak sonuna park etmek şansını bulabilmişti. Yağmur dün geceki kadar sağnak halinde değilse de, hala şiddetli yağıyordu. Islanmamak için arabadan şemsiyesini aldı, açarak hızlı hızlı sevgilisinin evine doğru yürüdü. Parlak cilalı ayakkabılarının çamurlanmaması için sokaktaki su kümeciklerine özellikle basmamaya çalışıyordu. Son anda, karısının dırdırları yüzünden traş sonrası yüzüne kolonya sürmediğini fark etti. Çok sigara içtiği için ağzı da kokardı. Koku giderici lanet spreyi de evde unutmuştu. İçinden söylendi. Belki yanılıyorum, diye söylendi içinden. Belki de sabah sabah bu ani çağrılışı aklından geçirdiği sebebe dayanmıyordu. Ama başka ne olabilirdi? Nadya niçin bu kadar ısraretmişti acaba? Kadınların genellikle akşamları sevişmek istediğine inanırdı. Belki de dün geceyi böyle bir bunalımla geçirmişti Fransız kız, bilinmezdi ki. Sabah uyanınca ilk işi de kendisini aramak olmuştu.

Suratı zevkle gerildi. Esen sert rüzgara aldırmadı. Yirmi beş yıllık monoton evlilik yaşamından sonra bu kaçamaklar ona erişilmez bir zevk veriyordu. Yine de zaman zaman Nadya gibi genç ve körpe bir kadının kendisinde ne bulduğunu düşündüğü çok oluyordu. Aslına bakılırsa onun için oldukça yaşlı sayılırdı. Fakat Nadya’nın beğenisi sadece fiziğe ve cinselliğe dayanmıyor, kendisinin bilgili, aydın ve entellektüel kişiliğinin de kadını etkilediğini sanıyordu.

Apartmanın dış kapısı açıktı, içeriye girip, şemsiyesini kapattı. Akan suları silkeledi. Sonra ağır adımlarla merdiveni tırmanmaya başladı. Hızlı hızlı çıkıp kapıda tık nefes görünmek istemiyordu.

Daire kapısına geldiğinde, durup, nefesini son bir kere kontrol etti. Gravatının düğümünü ayarlayıp, yakasına oturttu. Hazırdı artık. Kapının ziline dokundu..

Perdenin arkasından sokağı gözetleyen Ohannesyan, “Galiba geliyor. Bu o olmalı.” diye mırıldandı. Nadya’nın heyecanı ve korkusu son haddine varmıştı.

“Onu daha evvel gördün mü?” diye sorabildi yalnızca.

“Sadece resmini” diye homurdandı adam.

Pencereye gidip gelenin gerçekten Zeki Solmaz olduğunu anlamak isterdi Nadya, ama yerinden kımıldayamayacak kadar titriyordu. Araladığı tül perdeyi kapatan adam son bir kere kadına baktı.

“Kendini toparla” diye kükredi. “Berbat vaziyettesin. Herif yatak odasına girinceye kadar hiç bir şeyden şüphelenmemeli. Anladın mı?”

Nadya anladığını ifade etmek için başını salladı. Lakin elinde değildi ve titremesine bir türlü mani olamıyordu. Geçen bir iki dakika kadına asırlar gibi uzun geldi. Kapının zili çalındığında kalbi duracak gibiydi.

Ohannesyan hızla açık olan yatak odasına seğirtirken Nadya’nın kolunu koparacak gibi kavradı, karanlık gözlerini yüzüne dikerek, “Unutma!” diye fısıldadı. “Kazanacağın para şu an yapacağın role bağlı. Senden tek istediğim, herifi şüphelendirmeden yatak odasına sokman. Tamam mı?”

Ağzını açıp tek kelime edemedi kadın. Boğazı düğümlenmişti. Başım sallamakla yetindi tekrar.. Ohannesyan yatak odasına dalınca, ayaklarını sürüyerek sokak kapısına doğru yürüdü. Artık elinden bir şey gelmezdi. Ödü kopuyordu.

Kapıyı açmadan evvel gülümsemeye çalıştı. Ama becerebildiğinden hiç emin değildi. Sonra titreyen parmakları tokmağı çevirdi.

Zeki Solmaz karşısındaydı.Profesörün yüzünde mutlu bir ifade ve canlı bir tebessüm vardı. “Günaydın” dedi sevecen ses tonuyla.

Nadya beyninde şekillenen problemleri düzgün bir sıraya sokamıyordu. Zeki Solmaz onun için fazla bir şey ifade etmiyordu, hatta fazla değil, hiçbir şey ifade etmiyordu.

Adamın yaşaması veya ölmesi de umurunda değildi. Fakat profesör toplumda sivrilmiş, tanınan biriydi. Öldürülmesi olay yaratacak, basın bin bir şüphe ile hadisenin üzerine eğilecekti.

Pek tabiidir ki, polis de derin bir araştırma yapacak ve kuvvetle muhtemelen aralarındaki ilişkiyi su yüzüne çıkaracaktı. Polisin tahkikatından kurtulması olanaksızdı. Ohannesyan’ın ceset için merak etme demesi palavraydı, kendisi de adamın umurunda değildi. Muhtemelen cinayeti işledikten sonra ortadan kaybolacak ve Türkiye dışına kaçacaktı.

Donuk bir ifade ile, “Merhaba” diyebildi.

Profesör ne de olsa zeki bir adamdı. Yüzündeki garipliği hissetmiş gibi, “Hayrola diye mırıldandı. “Çok gergin görünüyorsun bu sabah. Beni acele görmeni gerektiren bir sebep mi var?” Fransızca konuşuyordu tabii..

Ohannesyan içerden konuşmaları dinliyorsa ki bundan yüzde yüz emindi Nadya rolünü iyi oynayamadığını anlayacaktı. Telaşa kapılır gibi oldu. “Yok bir şey.” diye fısıldadı. “Seni özledim.”

Zeki Solmaz biraz şaşırmış gibi kadına baktı. Nadya’yla ilişkisi, onu sabahın karanlığında telefonla arayarak özlediğini söyleyecek ve evine çağıracak boyutta değildi. Ama genç kadın kendisini bornozla karşılamıştı ve yeni banyo yaptığı hala pembeleşmiş teninden fışkıran buhardan belli oluyordu. Sabah sabah sevişmeye davet olmalıydı bu..

Nadya acele ile kapıyı kapatırken, Zeki Solmaz salona doğru yürümek istedi.

“Hayır.” dedi Nadya. “Doğru yatak odasına geçelim.”

Profesör bu isteğe sadece gülümsedi, itiraz etmek aklının köşesine bile gelmedi. Onun için de uygundu; zira bu gün yapacağı çok iş vardı ve bu sabah sevişmesini bir an önce bitirip Fakülteye gitmesi en doğru olanıydı. Nadya’nın zamanlaması çok kötüydü, ayrıca ona, sabah akşam evden aramamasını da tembih etmişti.

Nadya arkada kalmış, heyecandan kıpkırmızı kesilmişti.

Zeki Solmaz odaya girmeden önce uzanıp kadının elini tuttu. Onu hiç böyle sevişmeye iştiyaklı görmemişti. Kadının titrediğini fark etti, ama bunu heyecanına ve arzulu oluşuna verdi. Elinden çekerek yatak odasına sürükledi adeta. Nadya tüm görünümdeki heyecana rağmen adımlarını zorla atıyor gibiydi.

Yatak dağınıktı ve odada ekşimtırak ağır bir koku vardı. Sanki ter, kusmuk ve bedensel ifrazatın kapladığı pis bir koku. Profesör gayrı ihtiyari yüzünü ekşitti. Hatta utanmasa bu kokunun ne olduğunu soracaktı. Fakat buna fırsat dahi bulamadı. Birden ince fakat keskin bir telin ustaca boynuna dolanıverdiğini hissetti. Önce hiç bir şey anlamadı, sonra nefes alamadığını, arkadan güçlü bir elin boynuna dolanan nesneyi dayanılmaz bir güçle sıktığını fark etti. Gözleri yuvalarından uğrayacakmış gibi açıldı. Boğuluyordu..

Nadya olamazdı bu..

Çırpındı, iki elinin parmaklarını boynundaki tazyiki hafifletmek için telin arasına sokmaya çalıştı, ama hiç bir yararı olmadı. Teli aralaması ve baskıyı hafifletmesi olanaksızdı. Titreyerek ayakları ile havayı dövdü. Yüzü mosmor kesilmişti. Dengesini kaybeder gibi oldu. Dizlerinin üzerine çöktü ve o zaman boynunu sıkan kişinin Nadya olmadığını anladı. Kadın sol yanında dehşete kapılmış bir şekilde olanları seyrediyordu, ama hiç müdahale etmeden ve en ufak bir tepki göstermeden..

Yüzündeki dehşet ifadesi korkunçtu sadece.

Zeki Solmaz ölümünden evvel hiçbir şey anlamadı, hatta katilinin yüzünü bile göremedi. Bir süre sonra hırlamaları kesildi, dudağının yanından salyaları aktı, dili dışarı fırladı ve sonra çırpınışlarını keserek ölüme teslim oldu..

Onun öldüğünden iyice emin olunca Ohannesyan teli gevşetti ve Profesörün cansız bedeni yatağın kenarındaki ufak halının üzerine devirdi. Boğma telini çözüp rahatlıkla cebine atan katil, yerinde taş kesilmiş halde duran kadına sırıtarak baktı.

“Sana çok kolay ve sessiz olacağını söylemiştim.” diye mırıldandı.

Nadya’nın konuşacak hali yoktu. Dehşetle yerdeki cesede bakıyordu. Neden sonra, “Bunu nasıl evden çıkaracaksın?” diye sordu.

“Takma kafanı, işin en kolay yanı o.”

Yutkundu kadın.

“Bu sokak gündüz vakti çok kalabalık olur.”

“Ben de gece çıkarırım.”

“Deli misin? Geceye kadar burada mı kalacak?”

“İtirazın mı var?”

Ohannesyan’ın sesi öyle sert çıkmıştı ki, Nadya susmak zorunda kaldı. Bu adama karşı gelemezdi. Korku dolu bakışları katile kilitlendi, ne itirazı olabilirdi ki. Başını hayır dercesine bir iki kere salladı. Artık olayların kontrolünün kesinlikle kendisinden çıktığını biliyordu..

Profesör Rüknettin Tözek, garip bir huzursuzluk içinde oturduğu koltukta kıpırdanıp duruyordu. Televizyon stüdyosunun büyük spotlarla aydınlatılmış ana mekanı ışıl ısıldı. Karşısında üç farklı zaviyede duran televizyon kameralarına bakarken akıllı ve düşman robotlarla sarılı olduğu hissine kapıldı. Heyecanının bir sebebi de ilk defa canlı yayına çıkıyor olmasıydı. Kendi evinde bile doğru dürüst televizyon seyretmezdi; lakin şimdi bizzat bir konuşmacı olarak geniş halk kitlelerinin karşısına çıkmak, yaşlı adamı ister istemez heyecana gark etmişti, inşallah bu işin içinden yüzümün akıyla çıkarım, diye mırıldandı. Bunca yıllık hocalığı nedeniyle geniş kitlelere hitap etmek, ya da kalabalık karşısında ilmi bir konuyu tartışmak onu heyecanlandırmazdı, ne de olsa, müzakere edilecek konu onun bilgi sahasıydı. Ama televizyon kamerası karşısına ilk kez çıkıyordu ve onda henüz mahiyetini tam olarak anlayamadığı bir tedirginlik yaratmıştı. Programın başlamasına henüz on dakika vardı. Stüdyonun içinde program ekibi tam birtelaş ve koşuşturma içindeydi. Program sunucusu Servet Tağmaç sinirli hareketlerle yardımcılarına emirler veriyor, “Millete rezil olacağız, Profesör Zeki Solmaz’ın da iştirak edeceğini sabahtan beri anons ettik, arayın, ne yapıp edip bir irtibat kurun.” diye söylenip duruyordu. Bakışları iki de bir ana kumanda odasındaki yöneticinin camlı bölmesine kayıyor ve oradan rahatlatıcı bir haber bekliyordu.

Stüdyoda U şeklindeki bir masanın etrafında yer almışlardı. Masanın yuvarlak dip noktasında sunucu Servet Tağmaç, sol yanında Fransız profesör Daniel Colin ve onun yanında da İngiliz gazeteci Alex King oturuyordu. Sağ yanında ise Türk tezini savunacak hocalar yer alacaktı, fakat programın başlamasına on dakika kalmasına rağmen Zeki Solmaz hala ortalarda yoktu.

Rüknettin Hoca terlediğini hissetti. Stüdyoya alınmadan önce kendisini makyaj odasına almışlar ve kamera karşısındaki ışık düzeyinde net görüntü vermesi için yüzünü pudralamışlardı. Yaşlı adam alışık olmadığı bu pudralamadan da rahatsızdı. Salonun sıcağından terledikçe pudraların akıp gittiğini sanıyordu. Bir ara başını çevirip salonda dinleyiciler arasında oturan oğlu ile Burcu’ya baktı. Onların yüzünde mütebbessim bir ifade vardı; Orhan’ın baş parmağını kaldırarak, her şey yolunda demek istercesine verdiği işareti gördü. Fakat nedense rahatlamadı. Sonra bakışlarını konuyu tartışacakları karşısındaki iki yabancıya çevirdi. Gazeteci rahat görünüyordu, lakin Daniel Colin de Kendisi gibi biraz huzursuzdu. Prof. Colin’i eserlerinden, ilmi makalelerinden tanırdı. Az evvel de resmen tanıştırılmışlardı. Onun heyecanına da hak verdi; aslına bakılırsa müzakeredeki gerçek çatışma ikisi arasında geçecekti, zira Colin sözde Ermeni katliamına gerçekten inanan biriydi.

Acaba Zeki Solmaz neden gecikti, diye düşündü. Yoksa gelmeyecek miydi? O da bu konuda değerli ve uzman bir kişiydi. Hem ilmi şahsiyetine, hem de derin bilgisine ve yapacağı savunmaya güvenirdi. Bir mazeret göstermeden son anda toplantıya iştirakten vazgeçmesine bir anlam veremiyordu.

Sunucu Servet Tağmaç yerinden kalktı, asistanlarından biriyle fısıldaşmaya başladı. Asistan ezik büzük, ellerine iki yana açarak çaresizliğini gösteren bir şeyler anlatmaya çalışıyordu. Sunucu neden sonra Rüknettin Hoca’nın yanına yaklaştı. Kısık bir sesle, “Prof Solmaz’ın neden geciktiği hakkında bir bilginiz var mı?” diye sordu.

“Hayır, hiç bir fikrim yok.”

“Başlamamıza çok az bir zaman kaldı. Korkarım gelmeyecek.”

“Belki trafiktendir.”

“Bu mazeret olamaz. Bakın siz yarım saat evvel geldiniz. “

Hoca sesini çıkarmadı.

“O zaman savunmanın bütün yükü sizin omuzlarınıza binecek Hocam.”

“Korkarım öyle.”

“Heyecanlı mısınız?”

“Biraz.”

“Bu televizyona ilk çıkışınız mı?”

“Evet.”

“Anlıyorum, ama heyecanlanmanıza hiç gerek yok.”

“Reklamlar gösterilirken belki, ama...”

“Canlı yayındayken de heyecanlanmanız için sebep yok. Siz ilginç bir konuksunuz Hocam.”

Rüknettin Hoca, sunucuyu süzdü. Servet Tağmaç tüm televizyon takdimcileri gibi ukala, tümüyle rahat ve kendine güvenen bir tipti.

“Teşekkür ederim” diyebildi yaşlı adam. “Siz de ilginç birisiniz. Doğrusu haftada beş gün canlı yayın yapıp da böyle sakin olabildiğinize şaşmamak elden gelmiyor.”

Takdimci sırıttı. “İşi bu kadar heyecanlı yapan da yayının canlı olması zaten. Canlı yayında olmak, her tehlikeyi göze almak, o kadar insan karşısında aptal yerine konmak riskini yüklenmek, insana hayatiyet veren şeydir.”

Asistanlardan biri, “İki dakika kaldı Servet Bey” diye bağırdı.

Sunucu ağı r ağır koltuğuna yönelirken dostça Hoca’nın sırtını okşadı. “Sakin olun” diye mırıldandı. “Yarım saat sonra kurtulacaksınız.”

Hoca başını salladı. Takdimci pek dostça davranıyordu ama Rüknettin Beyin içinde gecenin kendi açısından, hem de çok yakında, berbat geçeceği gibi bir önsezi vardı.

Servet Tağmaç, ulusal BDTV kanalındaki yarım saatlik Haftanın Getirdikleri programının sunucusuydu. Bu program kah kültür, kah sanat, bazen de siyaset ağırlıklı olurdu. Genelde o günün en fazla konuşulan kişi ve olayları gündeme getirilir, analizler yapılır, konuklar ya da konunun uzmanları çağrılırdı.

Stüdyoda sesler kesilmiş, yardımcılar çekilmişti. Canlı yayın başlamak üzereydi.

Haftanın Getirdikleri programı, takdimcisinin sorularının şaşırtıcılığı, olayların üzerine derin bilgisi ile gidişi nedeniyle, büyük bir izleyici kitlesi tarafından merakla izlenirdi. Sık sık program normal süresini aşar ve kesilmezdi. Boş vakitlerini televizyon karşısında geçiren insanların bu programı diğer eğlence programlarına yeğledikleri kuşkusuzdu. Seyircilere, Servet Tağmaç’ın en beklenmedik anlarda konuklarına sözcüklerle saldırması da bir silah kadar öldürücü gelirdi.

Yönetmen işaretini verdi. Kameralardan birinin kırmızı ışığı yandı.

“Sayın seyirciler” dedi Servet Tağmaç. “Bu akşam gündemimizde son günlerde çok konuşulan sözde Ermeni soykırımı var. Bu meseleyi yetkili ağızlardan bir kere daha enine boyuna dinleyeceğiz ve zamanımızın el verdiği ölçüde tarihi gerçekleri su yüzüne çıkarmaya çalışacağız. Şimdi size konuklarımı tanıtayım.”

Servet Tağmaç o gür ve oturaklı ses tonuyla stüdyo misafirlerini takdime başlarken Burcu yanında oturan Orhan’a hafifçe fısıldadı. “Prof Solmaz acaba niye gelmedi?”

“Nereden bileyim, ama ayıp etti doğrusu, bir mazeret bile bildirmemiş. Teklifi önce kabul et, sonra gelme. Ciddiyetsizlik bu.”

Genç kız mırıldanmaya devam etti. “Sakın...”

“Sakın ne?”

Burcu duraladı bir an. Dilinin ucuna gelen kelimeleri söyleyemedi. Fakat Orhan kızın aklına gelen ihtimali birden anlamış gibi onun endişe dolu gözlerinin içine bakakaldı. Galiba neyi kastettiğini anlamıştı. “Babamın başına gelen olay gibi bir şeyin ona da yapıldığını mı kastediyorsun?”

Kız; ürkek ürkek Doçenti süzmeye devam etti.

“Umarım yanılıyorumdur, ama olamaz mı?”

Orhan da kuşkuya düşmüştü. Kısa bir an düşündü. “Hayır.” dedi sonra. “Senin ki anlamsız bir vehim. Burası bir haber merkezi. Öyle olsa kötü haber önce buraya gelir. O adamı oldum olası sevmem zaten. Belki çekinmiş, ya da şapşal haliyle toplum karşısına çıkmaya cesaret edememiştir.”

Ukala diye geçirdi içinden Burcu. Orhan herkesi küçümseyen bir tipti. Şimdi de Prof Solmaz’ı hafife alıyordu. Halbuki Solmaz Hoca ne şapşalın tekiydi, ne de televizyona çıkmaktan çekinecek biri. Nedense içinde bir huzursuzluk hissetti. Aklına gelen kötü ihtimali beyninden çıkarmaya çalışarak dikkatini konuşmalara teksif etti. Sunucu Tağmaç bu arada ilk konuşmayı yabancı misafir Daniel Colin’e vermişti. Colin, Fransızca konuşuyor, konuşması da anında Türkçeye çevriliyordu.

Adamın hitabeti akıcı ve pürüzsüzdü. Ses tonu da mükemmele yakın düzeydeydi. Zaman zaman mimikleri ve el hareketleriyle de ifadesini güçlendirmeye çalışıyordu.

Burcu, Dame de Sion mezunu olduğundan tercümeye gereksinmeden rahatlıkla Prof Colin’i dinlemeye başladı.

“Kanımca.” diyordu adam. “Tehcir ve soykırım konusundaki Ermeni sorunu nihayet yavaş yavaş aralanmaya ve gerçekler su yüzüne çıkmaya başlamıştır. Önce şunu ifade etmeliyim ki, nihayet Türkiye’de de olaylara daha ilmi ve tarihi perspektif bakımından objektif bakılmaya başlanmıştır. Bir ulusal televizyonda konunun tartışılması bile bunun pozitif delilidir. Türk dostlarımız demokratik gelişimleri içinde açık toplum olarak örgütlenmeyi başarmışlardır. Son zamanlarda Ermeni sorununun üstündeki kapalı örtünün aralanması, daha gerçekçi ve ilmi hakikatin ortaya çıkması açısından yararlı olacaktır. Bu konuda yakın geçmişte bir takım ileri adımlar atılmıştır. Mesela Chicago’da Mart- 2000’ de Türk ve Ermeni bilim adamları ortak bir sempozyum düzenlediler. Paris’te haziran ayında Ermeni Diyasporası Araştırma Merkezi, Türk-Ermeni Diyalogu adı altında benim de iştirak ettiğim bir toplantı tertip etti. Türkiye Cumhuriyeti Paris Büyük Elçiliğinden de katılanlar oldu ve EDAM’ı bu girişlerden dolayı tebrik ettiler. Bildiğim kadarıyla Ankara ve Erivan Üniversiteleri ortak çalışmaya başladılar. Yine yanılmıyorsam Boğaziçi Üniversitesinde düzenlenen bir sempozyumda, Ermeni soykırımından kurtulan insanların yaşadığı travma bir panelin konusuydu. Konuya ilişkin yayınlanan ve serbestçe satılan kitapları, basın ve yayın organlarında Ermeni sorunu konusundaki geleneksel Türk tezinin terkedilmesi gerektiğine ilişkin sağduyulu yazılan ve tartışmaları da belirtmek isterim.”

Sunucu Servet Tağmaç hafif mütebessim bir edayla sordu. “Yani bu girişinizden aradaki sorunları sulhçu ve demokratik bir yaklaşım içinde çözmek gerektiği varsayımını mı çıkarmalıyız?”

Prof Colin, “Hiç şüphesiz.” diye mırıldandı. “Şimdi tarihi soruna bir göz atalım. Meseleyi şöyle özetleyebiliriz. Ermeni toplulukları, Osmanlı İttihat ve Terakki yönetiminin 1915 de, azınlık durumundaki Ermenileri bilinçli ve planlı bir biçimde imha ettiğini, yani soykırıma tabi tuttuklarını söylemektedirler. Buna göre, soykırım, 19. yüzyıl sonlarından itibaren başlayan Ermenileri ezme ve baskı altına alma politikalarının zirvesini teşkil etmektedir. Malumunuz, Türkler böyle bir politikanın asla söz konusu olmadığını, sorunun savaş sırasında, bir bölgedeki nüfusun kaydırılması ile sınırlı olduğunu, ölümlerin de savaş şartları nedeniyle meydana gelen, istenmeyen olaylar olduğunu söylemektedirler. Başka iddialar da vardır. Özellikle Doğu Anadolu’da Ermenilerin savaş sırasında Ruslar’la işbirliği yaptıkları, güvenilmez topluluk olarak görüldükleri için sürgün kararının verildiği ve ayrıca çok sayıda Müslüman’ın Ermeniler tarafından katledildiği ileri sürülür. Bu olayların üzerinden neredeyse bir asır geçmiştir. Sanırım neyin gerçek olduğunu ortaya çıkarmak çok zor olmasa gerekir. Ama nedense bu gün taraflar arasında bir müzakere zorluğu vardır ve bu zorluk ilişkilerde bir savaş nedeni, politik mücadele aracı olarak ele alınmasına yol açmaktadır.”

Servet Tağmaç sordu.

“Peki sizce, taraflar arasında tartışma niçin mümkün olamamaktadır?”

Prof Colin müstehzi bir şekilde gülümsedi. “Bu soruya cevap vermek gerçekten kolay değil. Ama en azından Ermeni çevreler açısından bunun fazla bir sorun olmadığını söyleyebilirim.”

Rüknettin Hoca dayanamayarak oturduğu yerden müdahale etti.

“Yani tartışma zemininden Türk tarafının mı kaçtığını söylemek istiyor muhterem meslektaşım? Yoksa kendisini yanlış mı anladım?”

Sunucu keyifle sırıtarak bakışlarını Daniel Colin’e çevirdi. Tercüman, Rüknettin Hoca’nın sorusunu tercüme ederken Tağmaç’da yönetmenin bulunduğu ana kumanda odasına bir gözattı. Konuşmalar yavaş yavaş kızışıyordu. Program bu gece de iyi reyting yapacaktı.

Colin soruyu önce dikkatle dinledi.

Sonra: “Kanımca.” dedi. “1915 olaylarına en büyük tepki Türk Hükümetlerinden ve Türk toplumundan gelmektedir. Devletin sert tepkisine muvazi, belki ondan etkilenerek, toplum da bu tartışmaya taraf olmamayı, seyirci kalmayı, karışmamayı yeğlemektedir.

Yani zorluk büyük ölçüde devletin ve toplumun tutumundan kaynaklanıyor. Üniversiteler ve ilmi çevrelerde, soykırım yalanını açığa çıkarmak işiyle uğraşan kurumlaşmış bir yapı söz konusudur. Bu kurumların eserlerinde Ermenilere karşı, ırkçı ve şoven bir dil kullanılmaktadır. Toplu öldürmeler konusunda tartışmaların yapılabilmesi için gerekli olan moral kategoriye ilişkin en ufak bir emare mevcut değildir. Konu bu günkü haliyle bilim dünyasının değil, Devletin dış politika nedeniyle ilgilendiği bir alan gibi durmaktadır. ,,

Prof. Tözek tam ağzını açacağı sırada, program sunucusu, “Sayın Hocam, cevabınızı kısa bir reklam arasından sonra alalım.” dedi.

Yaşlı adam sustu. Ama yavaş yavaş havaya giriyordu ve karşısındaki Fransız’a bozulmaya başlamıştı. Bir bilim adamının tek taraflı konuşmasından her zaman nefret eder ve bunu ilmi gerçeklere ihanet addedilirdi. Reklam arasının bitmesini bekledi. Ona uygun bir cevap verecekti.

Aklındakileri bir sıraya koymaya hazırlandı.

Aynı günün sabah saatlerinde Prof Solmaz’ın öldürüldüğü Şişli’deki evde derin bir sessizlik vardı. Nadya yatak odasında daha fazla duramamış, kendini salona atmıştı. Her yanı korkudan titriyordu. Artık kendisi içinde endişelenmeye başlamıştı. Gerçi özü itibariyle o da bir Ermeni’ydi ama karşısındaki adam milliyetçilik duygularından çok ötede, acımasız bir caniydi. Ne yapacağı hiç belli olmazdı. Ayrıca şiddetten ve adam öldürmekten zevk alan, sadist ve hasta ruhlu biri olduğunu da yeterince açık şekilde öğrenmişti. Oturduğu koltukta nefes almakta dahi zorlanıyordu.. Yoksa sıra şimdi kendisine mi gelmişti?

Bu eli kanlı adam, geride bir görgü tanığı bırakır mıydı’? Kimseye yeterince güveni yoktu. İmkanı olsa avaz avaz bağırır, içinde dağlar gibi kabaran korku ve baskı altındaki hislerinden öyle kurtulmak isterdi. Ama bunu asla yapamazdı..

Ohannesyan yatak odasının kapısında belirince bir an nefesi kesilir gibi oldu. İlk önce adamın ellerine baktı; boğma telini, sivri uçlu sustalıyı veya başka bir öldürücü silahı aradı. Adamın ellerinde o tür bir şey yoktu.

Derin bir nefes aldı. Fakat bu ölüm tehlikesinden kurtulduğunun ifadesi sayılmazdı. Onun ne yapacağını kestirmek kolay değildi. Yerine daha da büzülerek adeta koltuğun üzerinde kay kılıp kaldı. O haliyle bile adamı ne kadar tahrik ettiğinin farkında değildi.

Ohannesyan sırıtıyordu. Pis ve iğrenç bir gülümseme.

“Korkuyor musun?”

Ne diyebilirdi ki? Sadece başını sallayabildi. “Gördün işte, korkulacak bir şey yokmuş. Sana herşeyin çok kolay olacağını söylememiş miydim..”

Nadya’nın ağzından tek kelime çıkmadı. Bakışlarını adamın üzerinden bir türlü alamıyordu. O ölümün canlı bir timsaliydi. Dünyaya inmiş bir Azrail.. Ölüm şimdi onun evinde kol geziyordu. “Hadi, rahatla artık. Bitti..”

Gerçekten bitmiş miydi, yoksa asıl sorun şimdi mi başlayacaktı? Genç kadın nefesini ayarlamaya çalıştı. Galiba bir şeyler söylemesi gerekiyordu, ama ne? Ne diyecekti?

“Bundan sonra ne yapacaksın?” diye sordu. Anlamsız bir soru sorduğunun farkındaydı, ne çare ki aklına söyleyecek başka bir şey gelmiyordu. “Bekleyeceğiz” dedi Ohannesyan.

“Neyi?”

“Zamanın geçmesini.”

Kafası karmakarışıktı Nadya’nın. Neden sonra cesedi evden çıkarmak için geceyi kasdettiğini düşündü. Yanılıyor da olabilirdi, zira Ohannesyan için cesedi evden çıkarmak hiç önemli değildi. Onun görevi adamı öldürmekti ve bunu da yerine getirmişti. Cesedin evde veya bir başka yerde bulunması onun için ne ifade ederdi ki?

O üstlendiği görevi yerine getirmişti. Belki az sonra basıp gidebilirdi de, evde kendisini cesetle başbaşa bırakıp..

Yeniden bir titreme nöbetine gireceğini sezinledi. Bu cinayet üstüne kalacaktı.. Gerçeği ne kadar anlatırsa anlatsın, polis ona asla inanmazdı..

Ohannesyan hafif hafif ıslık çalmaya başlamıştı. Nadya irileşmiş gözleriyle adeta büyülenmiş gibi onu seyrediyordu. Çok soğukkanlı insanlar görmüştü tabii, ama onun gibisine hiç rastlamadığını düşündü. Az evvel ömrü hayatında hiç tanımadığı bir adamı gözünü kırpmadan boğarak öldürmüş ve hiç bir şey olmamış gibi, şimdi de ıslık çalarak, huzur ve rahatlıkla evin içinde dolaşabiliyordu.

“Evine gelen gidenin olur mu?”

Soru belki çok netti, ama Nadya adamın neyi kastettiğini yine anlayamadı birden.

“Gelen giden mi?” dedi safça.

“Evet. Yani arkadaşın, bir dostun filan gibi.”

“Hayır. Bu saatte kimse gelmez.”

“Ya daha sonra?”

Kekeledi genç kadın. “Bazen.. Melina gelir.. Ama habersiz değil..”

“Kim o?”

“Çok eski bir okul arkadaşım.”

Adam kara gözlerinde parıldayan sinsi bir istihza ile Nadya’yı süzdü.

“Senin bir striptizci olduğunu biliyor mu?”

Kısa bir tereddüt geçirdi genç kadın. Niye soruyordu acaba?

Sebebi ne olursa olsun, biraz rahatlar gibi oldu. Her halde gün boyu buradan çıkmayacağı için eve gelen giden kimselerin olup olmayacağını öğrenmekti maksadı.

“Evet, bilir.” dedi.

“Aynı yaşta mısınız?”

Nadya tasdik için başını salladı.

Sırıtmaya başladı Ohannesyan. “O da senin gibi güzel mi?”

Lanet olsun, diye geçirdi içinden genç kadın. Ne anlamsız bir soruydu bu? Niyeti neydi bu herifin? Yoksa ona da mı tecavüze yeltenecekti?

Cevap vermemeyi tercih etti. Ama bunun bir hata olduğunu az sonra anladı.

“Konuşsana.” diye terslenen adamın yüzünde artık bildiği o saldırgan şiddet ifadesi şekillenmişti. Melina inşallah bu gün uğramaz, diye düşündü Nadya. Bu herifin ne yapacağı hiç belli olmazdı. Kendini zorlayarak, “Bana hiç benzemez.” diyebildi.

Ohannesyan cebinden sustalısını çıkarıp açtı.

Genç kadın korkuyla yutkundu. Yoksa saldırıya mı hazırlanıyordu? Erivan’lı ise sakin bir şekilde Nadya’nın karşısına oturdu ve uzun tırnaklarının arasına biriken kirleri sustalının sivri ucuyla temizlemeye başladı.

“Fingirdek midir?”

“Hayır, kesinlikle öyle biri değildir.”

“Yalan kıvırma. Seninle arkadaşlık ettiğine göre belli ki o da orospunun tekidir. “Genç kadın sapsarı kesildi.

“Sana mektep arkadaşım dedim..”

“Ne olacak yani, mektep arkadaşın olması fingirdekliğine engel mi?”

“Evlidir o.. Bir de ufak çocuğu var.”

“Gelirse bize katılır mı?”

Nadya, adamın ne demek istediğini anlamamıştı. “Siyasetle hiç ilgisi yoktur.” diye fısıldadı güçlükle.”

“Siyasetten bahseden de kim? Benim kastim üçlü sevişmekti.”

Genç kadın dehşetten irileşen gözleriyle adama bakakaldı.

Kusmak istiyordu yeniden. Ağzına acı safralar doldu..

***

Garbis otel odasının içinde homurdandı. “Geçmişine tükürdüğümün deyyusu, yok oldu sanki. Çıkmıyor ortaya.. Hangi cehenneme defoldu acaba?”

Arto arkadaşına dönüp, “Sana o heriften hoşlanmadığımı söylemiştim, zaten gözüm hiç tutmamıştı. Korkarım, bizi ortada bıraktı. Cep telefonu da cevap vermiyor mu?”

“Hayır.”

“Bizi atlatıp tüymüş olabilir mi?”

Garbis kızgınlığına rağmen olumlu düşünmeye çalıştı. “Sanmıyorum, her halde bizim bilmediğimiz bir aksilik zuhur etmiş olmalı.”

“Ne aksiliği?”

“Ne bileyim yahu? Ben de senin kadar bilgisizim.”

“Daha ne kadar bekleyeceğiz peki? Yarın son gün, vaktimiz kalmadı.”

“Belki bu gün bir haber alırız.”

“Sen öyle san; bence o herif kaçtı, bizi yüzüstü bırakıp tek kelime etmeden.”Garbis küçük odanın içinde aşağı yukarı yürüyordu.

“Henüz kesin bir hükme varma. O tam profesyonel. Belki bir bildiği vardır, belki beklediği emri henüz alamamıştır. Biraz daha sabırlı olmalıyız.” dedi.

Arto, Ermenice uluorta küfretti.

Tıkanma noktasına gelmişlerdi..

Aşot Artinyan otuzbeş yaşın üzerindeydi. Uzun boylu, zayıf bir adamdı. Saçları dökülmüş olmasına rağmen, ensesinden uzayan kısmını atkuyruğu şeklinde toplamıştı. Onu görenler, zarif ve ölçülü hareketleri, yaşına pek uygun düşmeyen modern giyimiyle daha ziyade bir sanatçı kimliğini kendisine yakıştırırlardı. Oysa Tünel semtinin yeni yeni değişmeye başlayan çehresinde yer alan nezih kafelerden birinin sahibiydi.

Çenesinde bıyıklarının aşağıya kaymasıyla oluşan ince bir sakal vardı. El tırnakları bakımlı, uzun ve sıfır numara ojeliydi. Pasaj içindeki rustik kafe, sabahın on birinde henüz boş sayılırdı. Çevresini iri tropik bitkilerin süslediği dış masalardan birinde, halinden üniversite öğrencisi olduğu belli genç bir kız Cumhuriyet gazetesi okuyup kahvesini yudumlamakla meşguldü.

Aşot’un cep telefonu çaldığında hala cafedeki tek müşterisini camın arkasından incelemekle meşguldü. Tuşa basıp, “Evet.” dedi.

“İş tamam.”

Hattın öbür ucundan gelen ses donuk ve kendinden emindi.

“Bir sorun çıktı mı?”

“Pek sayılmaz.”

“Ne demek pek sayılmaz? Nadya mı sorun?”

“Olabilir.”

“Hala onun evinde misin? Rahat konuşamıyorsun galiba.”

“Evet.”

“Bizi dinliyor mu?”

“Önemli değil, sen devam et.”

Aşot kısa bir an düşündü, sonra alıcıya fısıldadı. “Artık işimize yaramaz, görevini tamamladı o. Ortadan kaldır.”

“Nasıl yani, bedava mı?”

“Bu senin sorunun, daha doğrusu üstlendiğin görevin bir parçası. İz bırakmaman gerekir, şayet problem teşkil edecekse kendin için öldürmelisin.”

“Ben parasız iş yapmam.” terörün ^¡öl^esinde^^’

Aşot sinsi sinsi gülümsedi. “Kadına hak ettiği ücreti ödedin mi?”

“Henüz değil.”

“İyi ya, o zaman o parayı sen alırsın.”

“O kadar ucuza mı?”

“Dedim ya, bu senin meselen. Adamı temizlemek için Nadya’nın evini neden tercih ettin, başka yer mi yoktu?”

“Anladım.” diye mırıldandı hattın öbür ucundaki Ohannesyan. “Ya öbür profesör ne olacak? Fransızlar otelde benden emir bekliyorlar. Çok da gergin ve sinirliler. Onları hiç gözüm tutmadı. Eski Asala bozuntuları, kötü adamlar seçmişsin Aşot.”

“Benim suçum değil, ne yapayım, Fransa’dan onları gönderdiler. Sen şimdi kadını ortadan kaldır ve işin suyu çıkmadan sana söylediğim yere gel. Konuşmamız lazım.”

Ohannesyan irkildi biran.

“Hangi konuda?” diye sordu.

“Prof Rüknettin Tözek hakkında tabii.”

“O benim meselem değil, bundan sonra emirleri Fransızlara kendin ilet.”

Aşot, “Ben bu işi de senin halletmeni istiyorum. O herifler görevi ellerine yüzlerine bulaştırdılar. “

“Ben yokum artık.”

“Saçmalama, ¡yi para kazanacaksın. Senin için zor iş sayılmaz.”

Ohannesyan’ın hayatta iki zaafı vardı, para ve kadın. Kısa bir an düşündü. Teklifi hiç olmazsa bir kere Aşot’un ağzından dinleyebilirdi. Kabul veya redde ondan sonra karar verecekti.

“İki saat sonra görüşürüz.” dedi..

***

Nadya dehşet içinde konuşmayı dinlemiş fakat fazla bir şey anlamamıştı. Tek bildiği hattın öbür ucundaki adamın Aşot olduğuydu. Artık Aşot’tan da nefret ediyordu, bu duruma düşmesinin gerçek sebebi oydu. Aldatılmıştı onun tarafından. Durumun bu hale geleceğini bilse asla girişmezdi bu işe. Aşot’un ilk teklifinde sadece bir üniversite hocasını baştan çıkarmak, ağzından bazı bilgileri almak vardı, iyi de para teklif etmişti, kendisi için hiç de zor olmayacaktı, ama sonunda adamı tuzağa düşürüp öldürmek yoktu. Şimdi düpedüz bir cinayete ortak edilmişti. Namussuz piç, diye geçirdi içinden. Aslında Aşot’un oyununa gelmişti. Bir yandan da yüreğini sıcak bir ümit ışığı kapladı, adamın telefondaki son cümlesinden anlamıştı, iki saat sonra buluşacaklarına göre, en azından bu sadist ruhlu cani çekip gidecekti. Gerisini sonra düşünürdü. Tabii görünmeye çalışarak Ohannesyan’a baktı. O da tuhaf bir şekilde kendisini süzüyordu. Kararsız ve kuşkulu bir tarzda..

Metanetini toplayıp sordu. “Aşot’la mı görüştün?” “Hi hı.” diye onayladı katil. “Ne diyor?”

“Daha iki saat vaktin var, neden Nadya ile sevişmiyorsun diye soruyor.”

Reklam spotları sona ermişti. Takdimci Servet Tağmaç, Profesör Tözek’e dönerek, “Evet, Sayın Hocam şimdi söz hakkı sizde” dedi. Yaşlı adam gırtlağını temizleyerek ağır ağır ve kelimelerin üzerine basa basa konuşmaya başladı. “Muhterem meslektaşımın ifadesinde hafif bir tariz ve külli bir itham sezinler gibi oldum. Hiç kuşkusuz otuz sene evvel hortlayan ve zamanımıza kadar hızla gelişen Ermeni terörü ile Osmanlı devrinden intikal eden Ermeni sorunu, sayın meslektaşımın da mensup olduğu batılı akademik çevrelerce yine gündeme getirilmektedir. Yetmiş senedir, Ermeni asıllı bilim adamları batıda titizlik ve büyük bir gayretkeşlikle Doğu Anadolu’nun Ermenilerin hakiki anayurdu olduğu tezini, Türklerin buraları gerçek sahiplerinden zorla alarak ve sistematik katliamlar gerçekleştirerek onları kovmaya çalıştıklarını ve 1915 de bu amaçla planlı bir soykırım uyguladıklarını ısrarla savunmaktadırlar. Bu faaliyetler sonucunda batı kamuoyunda Ermeni soykırımı konusunda haksız bir kanaat ve terörizmi meşrulaştıracak ahlaki bir boyut kazandı. Ne yazık ki bu kanaat bu gün de geçerliliğini muhafaza etmektedir. Meslektaşımın ifadesindeki en büyük gerçek payı, Türk aydınının ve kamuoyunun tarihi ve güncel polemiklerin dışında kalması ve yıllarca sessizliğini muhafaza etmesidir. Ama artık durum değişmiştir. Türk ilim adamları ve kamu vicdanı gereken tepkiyi uğranılan bu haksız ithamlara karşılık vermeye, ilmin ışığı altında hazırdır. Bu gün Türk tezi uluslararası forumlarda Ermeni iddialarını ve tefsircilerini rahatsız edecek şekilde sesini duyurmaya ve ilmi-objektif kıstaslar üzerinde yükselmeye başlamıştır. İşin hazin yanı, ilmi verilere rağmen bazı devletlerin ve devletlerarası kuruluşların hala Türk tezini reddedip, çarpıtılmış Ermeni iddialarına angaje olmalarıdır. Gerçekte Ermeni sorunu nedir? Bütün mesele 1914 ile 1923 yılları arasında tarihte cereyan ettiği şekliyle yeni bilgi ve belgelerin ışığında çağdaş metodolojik yöntemlerle gerçekleri dünya kamuoyuna duyurabilmektir. Yarın Üniversitede de bir sürü yabancı ilim adamının iştirak edeceği bir sempozyumda, şimdiye kadar gün ışığına çıkmamış, pek çok Osmanlı arşiv belgesini ilk defa açıklayacağım. Bu akşam kıymetli meslektaşım Zeki Solmaz’ın da burada bulunmasını çok isterdim. Kendisi bu konularda gerçek bir uzmandır. Sebebini bilemediğim bir nedenle, maalesef bu akşam bulunamadı. Şu anda televizyon başında olan kıymetli seyircilerimiz bir hususu çok iyi bilmelidirler; biz ilim adamları meseleyi ne kadar ilmi tezlere dayandırmaya çalışsak da, düğüm tarihsel ve ilmi platformu aşmış durumdadır. Hızla küreselleşmeye gidilen milenyum çağında Ermeni nasyonalistleri, Diaspora Ermenileri, hala Ermenistan yurttaşları için jenosit, onların kimlik ve kişiliklerini oluşturan temel unsur haline gelmiştir. Şayet dayandıkları bu unsur ilmen çürütülürse dayandıkları temel olgudan mahrum kalacaklardır. “

Yaşlı adam derin bir nefes aldı.

O ana kadar fikirlerini veciz ve etkili bir biçimde ifade etmişti.

Karşısında oturan yabancı konuşmacılara baktı.

İkisi de sessizdiler.

Burcu da Hocanın yaptığı girişten memnun ve mağruryanında oturan Orhan’a bir baktı. Oğlunun babasının konuşmasından duyacağı gururu gözlerindeki ifade de aradı. Ama Orhan her zaman ki gibi asık suratı ve düşünceli haliyle sessizdi; hatta sessizlikten öte sanki babasının konuşmasını dinlemiyormuşçasına dalgındı. Kulağına yaklaşıp, “Nasıl Hoca girişte çok iyiydi, değil mi?”diye sordu kısık sesle.

Orhan uykudan uyanırmış gibi, “Pardon, ne dedin?” dedi.

Burcu kaşlarını çatıp Doçent’e baktı. Galiba ne babasını ne de kendisini dinlemiyordu. Hani yer ve zaman müsait olsa, damarına basmaktan zevk alacaktı, ne var ki Rüknettin Hoca konuşmasına devam ediyordu. Burcu koltuğuna gömülerek zevk ve huşu içinde dinlemeye başladı.

“Sayın seyircilerimizin olaylara vakıf olabilmeleri için Osmanlı tarihine dönüp Ermeni sorununa kısa da olsa bir göz atmamız gerektiği kanısındayım. Hiç kuşkusuz bu kısa televizyon programında tarihin gizli kalmış olayların ya da tahrif edilen gerçekleri tüm kapsamıyla nakletmek ne zaman ne de teknik olarak mümkün değildir. Gerçekte Ermeni sorununun iç yüzünü anlayabilmek için en azından 1877 ile 1914 arasına, yani Osmanlı İmparatorluğu’nda ki Ermeni azınlığına ve Ermeni milliyetçiliğinin uyanışına ve bu uyanışta rol oynayan etkenlere birgözatmak, kısa ayrılıkçılığın örgütlenmesini özellikle komiteler ve mücadele yöntemlerini incelemek gerekir. Ayrıca Ermeni davasının nasıl uluslararası bir sorun olduğunu, Müttefiklerin savaş amaçlarını, gizli anlaşmaları da kısaca bakmaklığımız icap eder. Ermeni Örgütlerinin Birinci Dünya Savaşında ki faaliyetleri de çok önemlidir. Ama bu gece zamanımızın dar olması, ister istemez bizim açıklamalarımızı Tehcir olayı ve 1915 uygulaması ile kısıtlı kılıyor.”

Prof. Tözek önündeki bardaktan bir yudum su içti.

“Doğu Anadolu’da yer yer patlak veren Ermeni isyanları, diğer yarıda Avrupa tahrikleri ve müdahaleleri, zaten 20.yüzyılın ilk ¡09 başından beri Osmanlı’ları tedirgin etmeye yetmişti. Hele savaş sırasında düşman devletlerce içte başlatılan ayaklanma hareketleri Osmanlı hükümetini ciddiyetle bu meseleye eğilmek mecburiyetinde bırakmıştır. Birinci Dünya Harbi başlayınca Patrikhane desteğinde Ermeni Komiteleri, Osmanlı’ya karşı izleyecekleri politikayı tespit için Galata’daki Ermeni Büyük Merkez Okulu’nda, Birleşik Milli Ermeni Kongresini oluşturdular. 1914’de yapılan bu kongrede alınan kararlar çok ilginç ve tarihe ışık tutacak mahiyettedir. Birincisi; mevcut ittihat ve Terakki hükümetine karşı kesin bir muhalefet uygulanacak ve şiddet yoluyla mücadeleye baş vurulacaktır. ikinci önemli karar , Rus ordusu huduttan ilerler ve Osmanlı askeri çekilir ise, Doğu illerindeki Ermeniler her türlü mücadeleye girişerek Osmanlı Ordusunu iki ateş arasında bırakacaktır. Bu planın eylem biçimine dönüşmesi Rusya’da başladı. Komiteler ilan ettikleri gibi bütün güçleri ile Rus savaş gücünü takviyeye girişmişlerdir. Ülkenin her tarafından Ermeni gönüllüleri Rus ordusuna, çetelere, intikam alaylarına katılmak üzere Kafkasya’ya doluşuyorlardı. Tiflis Belediye Başkanı A. Khatisyan’ın nezaretinde bir Ermeni Bürosu kurularak: gönüllülerin örgütlenmesi sağlandı. Ruslar, iran ve Kafkasya’da ki Ermenilerden de gönüllüler toplayıp silahlandırdılar. Bu gruplar tecrübeli ihtilalci Antranik’in kumandasına verildi. Antranik’in güçleri, Kuzey iran’ da Rus kuvvetleriyle birleşirken, Ermenilerden oluşan diğer üç gönüllü alay da Osmanlı sınırlarına girdi. Kars ve Van işgal edildi. Bu arada güçlü bir şekilde organize edilen çetelerde imparatorluğun içinde isyanlara başladı. Zeytun’da başlayan ayaklanmalar, Kayseri, Bitlis, Erzurum, Elazığ, Diyarbakır , Sivas, Adapazarı, Adana, Halep, Urfa’ya da sıçradı. Bu ayaklanmalar saydığım yöredeki müslüman halkın katline yol açtı. Bu durum Osmanlı hükümetini son derece zor bir durumda bıraktı. Öyle ki, 1915’in mayısında şehirdeki Ermeni gönüllülerin birleşmesiyle Van tamamiyle Türk ordusundan boşaltıldı. Savaşın başlamasıyla birlikte Ermeniler boş durmadılar, yalnız Ruslar’la yetinmeyip ingiltere’yi de yanlarına çekmek istediler.”

Rüknettin Hoca’nın tam karşısına isabet eden yerde oturan gazeteci Alex King, nedense konuşmalara şu andan itibaren İngiltere’nin de dahil edileceğini sezinlemişçesine koltuğunda hafifçe gerildi ve sanki daha dikkatli dinlemeye başladı. Otuz beş yaşlarında, dağınık sarı saçlı, açık mavi gözlü bir adamdı, iki de bir işaret parmağının ucuyla burnuna düşen metal çerçeveli gözlüğünü yerine itiyordu.

Prof. Tözek devam etti. “Aynı yılın on iki kasımında Bogos Nubar Paşa, Kahire’ de İngiliz yetkililerine işbirliği teklifinde bulunuyordu. Teklifin özü şuydu; şayet İngilizler silah ve mühimmat yardımında bulunurlarsa, Kilikya Ermenileri, Adana, Mersin veya iskanederun’a yapılacak olası bir çıkarmaya gönüllü olarak destek vermeye hazırdılar ve Müslüman Osmanlı tebaası ile ordusuna karşı ayaklanacaklardı.”

Alex King, ilk defa müdahale etti. Hocanın sözünü keserek, “Prof. Tözek sanırım bu konuda yanılıyorlar” dedi. “Ben de Ermeni sorununu çok iyi araştırmış bir gazeteciyim, ama şimdiye kadar böyle bir iddiayı ne işitim ne de bir belgede rastladım.”

Yaşlı adam hafifçe gülümsedi.

Kameraların o anda her halde kendisine yönelik olduğunu biliyordu. Belki de yakın çekim yapıyorlardı. Orhan ve Burcu dikkatle hocanın vereceği cevabı beklediler. Prof. Tözek, “Buna hiç şaşmam” diye mırıldandı. “Batı dünyası zaten nedense kendi kaynaklarını bile inceleme zahmetine katlanmadan peşin hükümler vermeye çok meyyaldir. Oysa bu iddiamı bizzat sizin kaynaklarınıza dayandırıyorum.”

Alex King pek yılmışa benzemiyordu.

“İspatlıyabilir misiniz?” diye sordu.

Yaşlı adam gülümsemeye devam etti. Bu anın televizyon başında onları seyreden milyonlarca kişi için çok önemli olduğunu bilen bir insanın rahatlığıyla. “Gayet tabii” diye mırıldandı. Bir iki saniye kadar önündeki notları karıştırdıktan sonra, “Puplic Record-Office’in FO, 371/2146/70404 sayılı belgesi. Arzu ederseniz size de bir fotokopisini takdim edebilirim.”

Alex King kızardı birden.

Kendisini zor duruma düşüren bir belgeyle yüzyüze geleceğini anlamıştı. Hiç sesini çıkarmadı. Yaşlı adam bir süre müstehzi bir edayla onu süzdükten sonra konuşmasına devam etti. “Ne var ki İngilizler o tarihte bu teklifi geri çevirdiler. Bunun da iki nedeni vardı. Birincisi İngilizler, Çukurova ve havalisini müttefikleri Fransa’ya terketmeyi ve o yörede her hangi bir harekata girmeyi düşünmüyorlardı. İkincisi ise İngilizler, Osmanlı’ya karşı ana cepheyi Çanakkale’de açmışlardı ve başka bir cephede harbetmeyi Savaş Bakanlığı henüz öngörmüyordu. Ama bu asla Ermenilere el altından yardım etmeyecekleri anlamına gelmeyecektir. Nitekim daha 1905 yılında yani Birinci Dünya Harbinin patlak vermesinden hayli zaman önce; yine Mısır’ da Ermeni İttihat ve Muavenet Cemiyetinin kurulmasına izin vermişlerdi. Söz konusu cemiyet 1914 tarihinde bir toplantı yaparak üyeleri arasındaki altı Taşnak komiteciyi ihtilal hazırlığı için Adana’ya yollayacaktır.”

Alex King tekrar itiraz etti.

“İngilizlerin; Mısır’ da böyle bir cemiyet kurulmasına izin verdiklerini yine ilk defa sizden işitiyorum. Bu hususu da belgeleyebilir misiniz Sayın Profesör?”

Prof Tözek sözünün sık sık kesilmesine sinirlenmiş gibi bakışlarını gazeteciye çevirdi. “Sayın King.” dedi. “Ben bir bilim adamıyım. Geçerliliğine yüzde yüz inandığım belgeler olmadan asla kesin konuşmam. Şayet gerçekten merak ediyorsanız, Başbakanlık Arşivine ve Babıali Evrak Odası Mühimme Kalemi 7- 12, 28.12.1905 tarihli kayıtları inceleyebilirsiniz. Arşivler sizlere de açıktır. Hem böyle bir inceleme yapmış olsaydınız, bahsettiğim cemiyetin İstanbul şubesi başkanlığına eski Osmanlı Hariciye Nazırı Gabriyel Noradunkiyan’ın seçilmiş olduğunu öğrenirdiniz.”

Alex King burnuna düşen gözlüğünü geriye itmekle yetindi. Beyaz ve ince derili yüzü yeniden kızarmıştı. Dikkatle gazeteciyi inceleyen Burcu, adamın bir kere daha Prof Tözek’in lafını kesmeyeceğini düşündü. Bir açık oturum programında böylesine iki kere açık düşmek, onun için yeterliydi her halde. Utanmasa sevincinden gülecekti.

Prof Tözek bu defa Daniel Colin’e dönerek konuşmaya başladı.

“Aslında Fransızlar Ermenileri kendileri yönlendirmek istiyorlardı. Osmanlı Ordusuyla çatışan Çukurova Ermenileri, başarı kazanamayınca Suriye sahiline yakın Musa Dağına çekilmişler ve buradan da Fransız donanmasının yardımıyla Port Said’e getirilmişlerdi. Fransızlar bunları tekrar Osmanlı’ya karşı kullanmak düşüncesindeydiler ve Şark Lejyonu fikri böyle doğdu. 15 kasım 1916’da Fransa Şark Lejyonunun kurulması projesini onaylayacak ve Ermeni Gönüllüleri Magosa’nın 58 kilometre dışındaki bir kamp da sıkı bir askeri disiplinle eğitildikten sonra 1917’de önce Filistin cephesine sürülecek, sonra 1918 de Kafkas’larda çarpışacak, daha sonra da Fransız kuvvetleriyle Çukurova’yı işgal edeceklerdir.”

Bu defa ne Alex King’den ne de Daniel Colin’den bir itiraz gelmedi.

Rüknettin Tözek derin bir nefes aldı. Açık oturumda tek başına kalmasına rağmen müzakereyi rahat götürdüğünü hissediyordu. Televizyon karşısına ilk defa çıkmasına karşın, üzerindeki ürkekliği atmış, konuşmacı rakiplerine üstünlük sağlamıştı. Devam etti.

“Müttefikler için Ermeni Lejyonu, 1917’de ki Sovyet devriminden sonra Rusların Kafkas cephesini boşaltmaları ve güçlerini çekmeleriyle daha da önem kazanacaktır. Osmanlıların Kafkasya yolu ile Orta Asya’ya doğru genişlemeleri ihtimali belirdiği gibi, Rus imparatorluğu içindeki Türki devletlerde de ayaklanma belirtileri başlamıştı.

Osmanlılar Kafkas petrolleri için tehlike yaratabilirler ve Türk uyanışı diğer Asya uluslarına da ilham olabilirdi. Bu ise sonuçta İngilizleri; sömürgelerinde isyanlarla uğraşmak zorunda bırakabilirdi. Bu gelişmelerin kökünde Turancılık ideali yatıyordu, İngiltere bu durumda Ermenilerden medet umdu ve Kafkaslarda Rus askerlerinden boşalan arenaya Ermeni askerlerinin sürülmesini Rusya’dan istedi. Fikir babalığını Sir Mark Sykestin yaptığı bu düşünce Ermeni alaylarının yeniden teçhiz edilerek Türk birliklerine karşı çıkarılmasına neden oldu.”

Prof Tözek kısa biran kameralara baktı.

“Böyle kısa bir televizyon programında seyircilerimizi birtakım tarihi bilgilerle sıktıysam beni bağışlasınlar ama ünlü 1915 tehcir kararının iyi anlaşılması için Osmanlı imparatorluğunun içinde bulunduğu şartlan ve güvendiği azınlığın kendisine neler yaptığının bilinmesi zarureti vardı. Sanırım şimdi, düşman hükümetlerce memleket dahilinde başlatılan ayaklanma hareketlerinin karşısında Osmanlı devletinin neden bu konuya ciddiyetle eğildiği daha iyi anlaşılacaktır. Babıali hükümeti derhal bir takım tedbirler almak mecburiyetindeydi. Şimdi sizlere alınan bu tedbirlerin, politika ve yaklaşımlarını kısa bir özetini vermekte yarar görüyorum.”

Servet Tağmaç yine araya girerek, “Muhterem Hocam.” dedi. “Bu özeti dinlemekten zevk duyacağız, ama kısa bir reklam arasından sonra lütfen.”

Rüknettin Tözek’in suratı asıldı.

Galiba televizyon konuşmalarının en sıkıcı ve anlamsız yanı bu reklam aralarıydı. Ne kadar da sık veriliyordu..

***

Ohannesyan karşısında oturan Nadya’ya ihtirasla baktı. Bu güne kadar sayısını unutacak kadar çok kadınla yatmıştı ama çok azı beyninde iz bırakmıştı. Moldovyalı Olga’dan sonra -onu hiç unutamazdı -Nadya, nedense üzerinde çok etkileyici bir iz bırakmıştı. Belki çaresizliği ve isteksizliğine rağmen sevişirken ezilmişliğinin yarattığı teslimiyetten aldığı haz, ya da tüm sert ve kaba davranışına rağmen Nadya’nın lezbiyenlik iddiası karşısında duyduğu heyecan. Ama gerçek olan ondan zevk aldığıydı.

Şimdi onu öldürmek zorundaydı.

Onu hakikaten öldürmek mecburiyetinde miydi? Kararsız bakışları genç kadının yüzünde odaklandı. Bunu ilk defa düşünüyordu; gerekirse Nadya’yı öldürmekten hiç yüksünmezdi, Olga’yı da öldürmek zorunda kalmış ama sonradan buna pişman olmuştu. Olga yaşayabilirdi, hem de kendisine zararı dokunmadan. Üç sene önce işlediği bir hataydı o ve şimdi çok pişmandı. Doyumla dolu bir gecenin tan ağarmaya yakın bir saatinde, Erivan’da, kadının yoksul evinin yatak odasında boğmuştu onu. Boğazına parmaklarını dolarken Olga hala son orgazmının iniltili titreşimleri içindeydi. Belki de gırtlağındaki elin yaşadığı aşk sarhoşluğunun bir devamı sanmıştı. Ohannesyan bunu hiç bir zaman anlıyamıyacaktı..

Şimdi de Nadya..

Öldürmek değil, sadece sevişmek istiyordu onunla. Nadya kendisi için bir tehlike teşkil edebilir miydi? Belki.. Olga’dan daha farklı biriydi o. Kendisinden hoşlanmadığı da muhakkaktı, oysa Olga aşıktı. Hem Nadya ile münasebetinin devamı da söz konusu olamazdı, çok kısa bir süre sonra İstanbul’dan çekip gidecekti. Hayır, diye düşündü. Bu profesyonelliğine yakışmayan bir zaaftı. Bu kadın ölmeliydi. Arkasında icabında polise bile ifşaatta bulunabilecek birini bırakamazdı.

Nadya’nın kara gözlerinin içine bakmaya devam etti.

Acaba aklından neler geçirdiğini kadın anlayabiliyor muydu? Neden o da ısrarla yüzüne bakıyordu, hem de çekinmeden..

Duyduğu korku yok mu olmuştu?

Halbuki onun korkmasından, çaresizliğinden, kapana sıkışmış vahşi bir hayvan gibi hırlamasından hoşlanıyordu.

Yeniden sevişmek istiyordu. Ona mutlaka bir daha sahip olmalıydı. Hem de canını yakarak, acıtarak, içine korku salarak..

“Çıkar o üstündeki bornozu” diye homurdandı.

Yalvarmasını, bir daha kendisine dokunmaması için yalvarmasını bekliyordu. Oysa Nadya soğukkanlılıkla, “Tekrar sevişmek mi istiyorsun?” diye sordu.

Ohannesyan’ın yüzü gerildi.

Tahkir etmek. Aşağılamak, onu üzmek ve perişan olmasını sağlamaktı niyeti.

“Seni düzmek istiyorum” diye hırladı. “Sadece düzmek”

Eğilip tekrar kadına baktı. Yüzünde yalvaran bir ifade, yapma lütfen bunu benden bir daha isteme, demesini bekledi. Nadya bu şartlara alışık değildi, hele yatak odasında, halının üzerinde henüz vücudu soğumamış bir ceset yatarken mutlaka yalvaracaktı..

Fakat kadının verdiği cevap onu afallattı.

“Nerede? Salonda mı düzüşmek istiyorsun?”

Ohannesyan’ın keyfi kaçar gibi olmuştu. Hatta kadın ilk defa ağzını bozarak istediği eylemi bile onun gibi ifade etmişti. Hırsla kadının saçlarına yapıştı, hoyratça çekti.

“Hayır, yatak odasında, o herifin hemen cesedinin başında.” diye gürledi. Nadya’dan itiraz gelmemiş, sakin adımlarla odaya geçmişti...

***

Aynı gün saat 18 sularında kuaförden dönen Berna Solmaz kocası ile irtibat kurmak için fakülteyi aradı. Kocasının telefonu çalmasına rağmen cevap vermiyordu. Bu defa cep telefonunu aradı. Hayret, kocası telefonu açmamıştı. Sinirlendi biraz. Zaten son günlerde Zeki de anlamadığı değişiklikler oluyordu, hani onu tanımasa hayatına başka bir kadının girdiğini bile düşünebilirdi.

Oğlunun odasına giderek, “Baban aradı mı?” diye sordu.

Oğlu başını bilgisayardan kaldırmadan, “Hayır.” diye söylendi. “Arayacak mıydı?””Bu gece televizyona çıkacak, haberin yok mu?”

“Yoo.. Neden?”

“Bir oturuma katılacaktı.”

“Öyle mi? Benim haberim yok, Hangi kanalda?”

“BDTV’ye. Haftanın Getirdikleri programına.”

“Herhalde konusu tarihtir.”

“Ne kadar ilgisizsin oğlum. Dün gece yemekte konuştuk ya..”

“Her halde dikkat etmemişim anne. Mevzuu nedir?”

Berna hanım ters ters oğluna baktı. Ama aslında konuyu kendisi de bilmiyordu. Zeki söylemişti ama yeterince konuyla ilgilenmediği için kendisinin de bilgisi yoktu. Onu ilgilendiren yanı sadece kocasının BDTV’ye çıkacağıydı. Hatta berbere gitmeden önce haberi konken arkadaşlarına da gururlanarak söylemişti. Utandı ama bunu oğluna belli etmeyerek homurdandı. “Ne kadar ilgisizsin, pes yani..”

Allahtan oğlu bu siteme de pek aldırmamış, dikkatini yine bilgisayarına çevirmişti. Salona geçip tekrar Fakülteyi aradı. Zilin yedinci sekizinci çalışından sonra nihayet odacı açtı. Berna hanım kendisini tanıttıktan sonra Prof Zeki Solmaz’ın orada olup olmadığını sordu. Fakat aldığı cevaba çok şaşırdı.

Hoca bu gün Fakülteye hiç gelmemişti..

***

İkinci reklam arası epey sürmüştü. Stüdyodaki dinleyiciler arasında oturan Burcu. “Hoca fevkalade, değil mi?” diye sordu Orhan’a.

Doçent sessizce başıyla tasdik etti.

Burcu, damarına basmak istercesine, “Ne o, yoksa beğenmediniz mi?” dedi.

“Öyle bir şey söylemedim.”

“Ama memnuniyetinizi de göstermiyorsunuz.”

“Düşünüyorum sadece.”

“Neyi düşünüyorsunuz?”

“Az evvel söylediğini.”

Burcu boş bulunarak sordu. “Ne söyledim ki?”

“Zeki Solmaz’ın başına bir kaza gelip gelmediğini.”

Burcu telaşla bakışlarını Orhan’a çevirdi.

“Benim ki sadece kötü bir tahmindi, inşallah öyle bir şey olmamıştır.”

“Umarım öyledir.” diye fısıldadı Doçent.

Ama reklam spotu biterken ikisi de yeniden bu kötü ihtimali beyinlerinde tartmaya başlamışlardı. Zeki Solmaz’ın programa katılamaması için binbir sebep düşünülebilirdi; Burcu fikir ilk defa kendisinden sadır olmasına rağmen, niye böyle olumsuz düşünüyorum ki diye söylendi içinden..

***

“Buyrun Hocam, kaldığınız yerden devam edebilirsiniz.” dedi program takdimcisi Servet Tağmaç mütebessim bir çehreyle. Yaşlı adam önündeki su bardağından bir yudum alarak konuşmasına başladı yeniden.

“Bilindiği gibi olayların ilk patlak verişi 1877’ye kadar ulaşır. O tarihte iktidarda olan II. Abdülhamit Doğu Anadolu’da ıslahat uygulamasına imparatorluk bünyesinde bazı kopmalar olacağı nedeniyle karşı çıkmıştı. Merkeziyetçi olan padişah doğudaki Müslüman çoğunluğu kazanabilmek için çeşitli girişimlerde bulundu. Bu yöredeki aşiret reisleri ve şeyhlerle dostane münasebetler kurdu, çocuklarını İstanbul’a getirtip memuriyetler, ihsanlar ve imtiyazlar verdi. Ayrıca, bu aşiretlerden Osmanlı subaylarının denetiminde alaylar teşkil ederek onlardan askeri güç olarak yararlandı. Bunlara Hamidiye Alayları denir. Bu alaylar, Doğu Anadolu’da Ermeni olaylarının bastırılmasında kullanıldığı gibi, Ermeni ayaklanmalarının çıkmasında da caydırıcı rol oynamışlardır. Fakat Jön Türkler ve Prens Sabahattin yönetimindeki ademi merkeziyetçiler buna muhalefet etmişler ve hatta o yörede Ermenilere muhtariyet verilmesi fikrine bile sıcak bakmışlardır.

II. Abdülhamit’in hallinden sonra İttihat ve Terakki, Osmanlı mülkünde bulunan muhtelif siyasi ihtilal cemiyetlerini bir Osmanlı camiası siyasi cemiyeti halinde birleştirmek arzusu gösterdi, ittihat ve Terakki, Türklük siyaseti değil, Osmanlılık siyaseti yaptı. Talat Paşa, Ermenilere muhtariyet tanınırsa bunun İmparatorluğu parçalanmaya ve çöküşe götüreceğini söyledi. Birinci Dünya Harbinin patlak vermesiyle, Ermeni komitelerinin düşmanla işbirliği yaptığı dair istihbaratlar Babıaliye ulaştıkça ve birbiri ardına isyanlar patlak verince, hükümet hala olayların durulacağı varsayımıyla radikal tedbirler alma yoluna gitmiyordu. Devrin iç İçleri Bakanı Talat Paşa, Erzurum milletvekili Vartkes Efendi’ye, “Ermeniler bu çeşit muamelelere tevessül etmeye devam ettikleri takdirde çok şiddetli tedbirlerle karşılaşacaklarını” bildirmiş, Başkumandan Enver Paşa’ da İstanbul’ da Ermeni Patriği ile görüşerek, cemaatine nasihatlerde bulunmasını istemiştir.

Fakat hükümetin telkinleri fayda vermemiş ve Van kaybedilince, Ermeni isyanlarının patlak verdiği diğer eyaletler de aynı akibeti paylaşmasın diye Dahiliye Nezareti, Nisan 1915 de ilgili vilayet ve mutasarrıflıklara bir genelge göndererek Ermeni komite merkez ve şubelerinin kapatılmasını, evraklarına el konulmasını ve elebaşlarının tutuklanmasını emretmişti. Bu tebliğe ilaveten muzır görülen Ermenilerin hemen tevkifi öngörülüyordu. Osmanlı arşiv belgeleri incelenirse adalet mekanizmasının nasıl adilane işlediği de kolayca anlaşılacaktır. Savaş koşullarına rağmen tutuklanan komitacılar mahalli harp divanlarında yargılanmış, suçu sabit olanların mazbataları ayrı ayrı tanzim edilerek önce Dahiliye Nezaretine, oradan da Adliye Nezareti kanalıyla Sadaret’e gönderilmiş, Babıali’de ilgili inceleme yapıldıktan sonra dosyalar gerekçeleriyle Padişahın onayına tevdi edilmişlerdir. Mabeyinde dosyalar son bir kere gözden geçirildikten sonra hükümdarın iradesine çıktığı gözlemlenir, idam cezalarının çoğunun Padişah iradesiyle küreğe tahvil edildiği de söz konusudur. Bu arada Enver Paşa muzır faaliyetlere iştiraklerinden şüphelenilen Ermenilerin aynı mahalde kalmalarında sakınca görerek, belirli merkezlerde toplanmalarını ve firara meydan verilmemesini ister.”

Prof. Tözek yine bir soluklandı. Karşısındaki Fransız meslektaşı ile İngiliz gazeteciye bir göz attı. Her hangi bir müdahaleleri olmadığını görünce konuşmasına devam etti. “Enver Paşa’nın buradaki niyeti, komitacıların harb içindeki devletin iç güvenliğini tehdit eden faaliyetlerine engel olunması için cephe gerisinde veya düşmanla temas kuramayacakları mahallere alınmalarını temin etmekti. Ne var ki kısa zamanda bu tedbirin yetersiz kaldığı görüldü.

Başta Patrikhane’nin desteği olmak üzere komitecilerin otuz beş, kırk senelik faaliyetleri neticesi teşkilat en ufak köylere varıncaya 7/9 kadar genişleyerek dağılmıştı. En ufak iskan birimlerinde bile çeteler kurulmuştu. Bu çeteler Müslüman halkın malına, canına, ırzına tecavüze devam ediyorlardı. Bu durumda daha etkili askeri tedbirlerin alınması kaçınılmaz olmuştu. Nitekim ordu, Dahiliye Nezaretine başvurarak isyankar Ermenileri ve ailelerini Rusya hudutları dahiline sürmek, ya da Anadolu dahilinde muhtelif yerlere dağıtılmasını istedi. Ordu 26 Mayıs 1915 de yeniden Dahiliye Nezaretine baş vurarak, Doğu Anadoludaki Ermenilerin yoğun bulundukları Zeytun ve diğer yörelerden alınarak Fırat nehri vadisine, Urfa yakınlarına gönderilmelerini ve bu yer değiştirme sırasında 1) Ermeni nüfusun sevk edildikleri yerdeki Müslüman nüfusun yüzde onunu geçmemesine, 2) Göç eden Ermenilerin kuracakları yeni köylerin elli haneden çok olmamasına ve 3) Göçmen ailelerin seyahat ve nakil suretiyle de olsa yakın yerlerde ev değiştirmemelerini şart olarak ileri sürdü. Bunun üzerine Talat Paşa geçici bir kanunla tehcir kararını onayladı. Bu geçici kanun bilahere 15 Eylül 1915 de Meclisi Mebusan tarafıdan da kabul edilecektir.”

Rüknettin Tözek masanın öbür ucunda oturan iki yabancı konuşmacıya kısa bir an baktı. Yüzlerindeki ifadeden bir takım sorular sormaya hazırlandıkları belliydi. Üç aşağı beş yukarı bu soruların mahiyetini de kestirebiliyordu. Onların konuşmasına fırsat vermeden devam etti.

“Osmanlı, Ermenilerin yerlerinin değiştirilmesi kararının düzenli ve güvenli bir şekilde uygulanması için gereken önlemleri de almıştır, iskan yerlerine gelen Ermeniler, durum ve yere göre, ya mevcut köyler ve kasabalarda inşa edilecek evlere ya da hükümetçe belirlenecek yerlerde kurulacak köylere yerleştirilecekti. Ermenilerin can ve malları korunacak, beslenmeleri ve istirahatleri sağlanacaktı. Taşınabilir bütün mallarını da birlikte götürmelerine izin verilmişti. Sahip oldukları gayrımenküller ise adlarına açık arttırma ile satılacak ve bedeli hükümetçe ödenecekti. Talat Paşa, 30 Temmuz 1915’te yayınladığı ek bir kararla düşük fiyatlar üzerinden mal almış kimseler varsa, satışları iptal etmek, fiyatları 120 nominal ve rayiç seviyeye yükseltmek, haksız kar sağlanmasını önlemek için ilgili mülki mercilere emir verdi. Ayrıca Dahiliye Nezareti bunun yanında, tehcir edilenlerin sağlık durumlarının kontrol edilmesini, hastalara, hamile kadınlara ve bebeklere ihtimam gösterilmesini istiyordu. Yine aynı tebliğde, hasta, kadın ve çocuk ve yaşlıların demiryoluyla, geri kalanların ise atlarla ve arabalarla sevkedilmelerini, her kafileye yiyecek stoku sağlanıp, muhafız birliklerinin refakat etmesini kayda bağlıyordu. Müslüman halkın muhtemel saldırılarına karşı emniyet tedbiri alınması, bu konuda teşebbüsü veya ihmali olanların Divan-ı Harbe verilmesini vurgulamıştır.”

Prof Daniel Colin araya girerek, “Yani siz bu tehcir muamelesinin dört dörtlük ve hiç vukuatsız mı gerçekleştiğini iddia ediyorsunuz?” diye sordu.

Rüknettin Tözek başını ağır ağır iki yana salladı.

“Hayır, öyle bir iddiam yok. Ben burada tehcir kararının nasıl hukuki ve sosyal bir zemine dayandırıldığını ve bunun gerçekleştirilmesi için ne tür tedbirler alındığını açıklamaya çalıştım. Hükümetin bütün titizliğine rağmen, vicdansız, ahlaksız bazı kişiler cinayetlerin işlenmesine neden olmuşlardır. Valiler ve mülki erkan, mesuliyet korkusuyla olayları mümkün olduğunca önemsiz göstererek suçu Müslüman halka yüklemek istemişlerdir. Pek tabiidir ki, savaş öncesi ve esnasında Ermeni katliamını yaşayan halkın bu fırsatlardan yararlanarak taşkınlıklarda bulunması tahmin edilebilir. Bu üzücü durum karşısında hükümet, bir yandan sivil makamlara icap eden tedbirleri alması için emir vermiş, diğer yandan da askeri mercilerden failleri cezalandırmak ve ahaliyi korumak için kıtalar göndermesini şiddetle talep etmiştir. Bundan başka Talat Paşa, dört tahkikat komisyonu kurdurarak Anadolu’ya göndermiş ve bu komisyonlar suçluları mahalli harb divanlarına teslim etmişlerdir. Hiç şüphesiz, Birinci Dünya Savaşı sırasında hastalıktan, iklim şartlarından, yolculuğun zorluğundan veya savaşta çarpışarak hayatını kaybedenler de vardır. Hastalıktan ölenlerin sayısının da hayli kabarık olduğu bilinmektedir. Hemen şunu da ilave etmeliyim;

Ermeni zulüm ve cinayetlerinden kurtulmak için kaçan Müslüman muhacirlerin durumu da en az onların ki kadar sefilanedir. Fakat onları ne Alman, ne de Amerikalı misyonerler sırf Müslüman oldukları için raporlarına yazmadı. Ayrıca batı dünyası Ermeniler tarafından barbarca öldürülmüş bir buçuk milyona yakın Müslüman tebaanın sorumluluğundan hiç bahsetmemektedir. Yeni belgelerin ışığındaki istatistik! bilgiler, bize Anadolu’da Ermenilerin tabi olduğu şartlardan (kıtal, göç, hastalık, savaş, kıtlık, iklim ) ölen Müslümanların sayısının onlardan aşağı olmadığını göstermektedir. Netice olarak tehcir kararında her hangi bir kasıt olmamasına rağmen, Birinci Dünya Harbi’nden sonra Türkiye’yi işgal eden Müttefik kuvvetler Meşrutiyet idarecilerini “soykırım” iddiasıyla yargılamak isteyeceklerdir. Elliyi aşkın Türk subay ve mülki idareci tutuklanacak, Malta’ya sürgün edilecektir, İngilizlerin Malta sürgünlerini suçlamak için kullandıkları başlıca kaynak, Ermeni Patrikhanesinin raporlarıdır. Fakat soykırım iddiasını doğrulayacak bir tek suç fiili, bir tek vaka gösterilememektedir. Son bir umutla ABD’ye müracaat edilir. Zira soykırım yapıldıysa Amerikan arşivleri suç delilleriyle dolu olmalıydı. Harp içinde Osmanlı ile İngiliz ilişkileri kesikti, ama Türk- Amerikan ilişkileri devam ediyordu. Amerikan diplomatik ve konsolosluk görevlileri savaş sırasında da Türkiye de kalmışlardı. Ermeni sürgününü ve yapılsaydı soykırımı izlemiş olmaları icap ederdi. Ayrıca Amerika da Ermenilerin koruyucusu rolündeydi. Olayın ilginç yanı, ABD’de yapılan araştırma sonunda Büyükelçi Sir A. Geddes İngiliz Dış İşleri Bakanlığına verdiği raporun sonunda üzüntüleriyle birlikte, Türkler aleyhine delil olarak kullanılabilecek bir şey yoktur demiştir.”

Prof. Tözek tam konuşmasına devam edecekken stüdyoya giren bir televizyon elemanının takdimciye yaklaşarak önüne bir kağıt uzattığını gördü. Her halde fevkalade bir durum olmalıydı. Yaşlı adam, Servet Tağmaç’dan bir açıklama bekleyerek sustu. Takdimci elindeki metini çatık kaşla okudu. Sonra kameralara dönerek, “Sayın seyirciler şimdi size, az evvel elimize geçen bir son dakika haberini iletmek istiyorum. Bu akşam programımıza katılacağını umduğumuz kıymetli tarih hocası Prof. Zeki Solmaz’ın bu sabah Şişli’de bir evde boğularak menfur ve elim bir cinayete kurban gittiğini üzülerek öğrenmiş bulunuyoruz. Haber dairemize daha geniş bilgiler geldikçe size ulaştırılacaktır. “

Salonda hafif bir uğultu oldu.

Rüknettin Tözek duyduğuna inanamadı adeta. Telaşla arkaya dönüp oğluna baktı. Orhan’la Burcu’da sapsarı kesilmişlerdi.

Derine... daha derine gir.” diye inledi Nadya titrek sesiyle. Bu haftanın beş gecesi sahnede yaptığı şova hiç benzemiyordu, ama genç kadın o an hayatının gösterisini yaptığının bilincindeydi. Herşey üstüne çullanan Ohannesyan’ın biraz daha kendinden geçmesine bağlıydı. Az sonra titreyerek orgazma varacak ve o boşalma anında en zayıf noktaya ulaşacaktı.

Nadya gerildi..

“Harika.. Müthişsin.” diye fısıldadı. Onu biraz daha teşvik ve tahrik etmesi gerekiyordu. Garabet Ohannesyan kendinden geçmiş, gözlerini kapatmıştı. Belinden aşağısı makine intizamıyla çalışıyordu sanki.

Soluk soluğaydı adam.

Nadya’yı yatağa yatırmamış, odadaki berjerin kol dayanacak yerine yaslamış, bütün ağırlığını arzudan titreyen bacaklarına vermişti. İri kollarıyla kadını kalçalarından kavramış ayaklarını yerden kesmişti.

Kontrol Nadya’daydı ve genç kadın çoktan kararını vermişti. Artık bundan sonra olacakların ve geleceğin muhakemesini yapamazdı. Sessiz kalıp rıza gösterirse, adamın kendisini öldüreceğini kesin anlamıştı.

Ohannesyan insandan öte bir yaratıktı. Onu normal bir insan gibi değerlendirmesi olanaksızdı. Şehvet ve öldürme güdüsü bütün benliğine sahip, sanki sadece bu iki kavram için yaşayan bir canlıydı. Seks ve cinayet..

Her canlı gibi şimdi Nadya’da nefsini kurtarma mücadelesi veriyordu. Gerekirse onu hayatını kurtarmak için öldürecekti de.. Hiç bir hukuk nizamı zorla ırzına geçilen bir kadını bu şartlar altında suçlu bulmazdı.

Sol koluyla berjerin arkalığına tutunuyor, sağ kolunu mümkün olduğunca serbest bırakmaya çalışıyordu. Az ilerdeki sehpanın üzerinde madeni bir vazo vardı. O vazo hayatını kurtarabilecek tek nesneydi. Bütün mesele ona erişebilmekti..

Serbest eliyle vazoyu kavrayabilirse, kolunun bütün gücüyle kafasına indirecekti. Planı bu kadar basitti..

Başarıp adamı bayıltır, ya da öldürürse kurtulacaktı. Aksi halde kendi ölecekti. Ohannesyan o darbeyi atlatırsa başka hiç şansı kalmadığını da biliyordu. Adamın cebinde keskin bir sustalı olduğunu da biliyordu, lakin ona ulaşması ve hissettirmeden cebinden çekip çıkartması düşünülemezdi. Tek kurtuluşu o vazoydu.

Nadya biraz daha uzandı.

Parmaklarını açıp vazoya erişmek istedi, ama hala mesafe vardı. Vücudu hafifçe kaydığı için dengeleri hafif bozulur gibi oldu. Ohannesyan gözleri kapalı, kalçalarına ellerini bastırıp çekiştirerek, bozulan dengeyi sağlamağa çalıyordu.

Adamın ağzından hırlama gibi iniltiler çıkıyor, vücudu her an biraz daha kasılmaya başlıyordu. Nadya, onun her an boşalabileceğini duyumsadı.

Az sonra çok geç olacaktı.

Kurtuluş ümidinin gittikçe azaldığını hissediyordu.

Aynı anda Ohannesyan’ın ağzından adeta bir çığlık çıktı. Vücudunu şiddetli bir titreme aldı. Yan aralık gözleri iyice kapandı. Boşalmanın verdiği gevşeme ve rahatlıkla genç kadını kavrayan kolları çözülür gibi oldu. O bir iki saniyelik zaman Nadya’nın elinin vazoyu kavramasına yetti.

İçi tiksinti ve nefretle dolu kadın vazoyu kavradığı gibi adamın şakağına indirdi.

Ne yazık ki kol mesafesi daha hızlı bir vuruşa müsait değildi.

Zevkin doruğuna varan adam hiç ummadığı anda başına inen darbe ile sallandı.

Sol şakağı kan içinde kaldı. Fakat darbe ne öldürücü ne de bayıltıcı olacak güçte değildi. Bir an yerinde sallandı, Nadya’yı kavrayan kolları gevşedi, yüzü zevk yerine acıyla buruştu. Zaten ayakları yere değmeyen genç kadın berjerin üzerine düştü. Yine de hala bir şansı vardı, çünkü şakağına inen darbe adamın en zayıf olduğu ana rastlamıştı. Ohannesyan kendini toparlamakta zorluk çekti. Gafil avlanmıştı. Başı zonkluyor, sert metalin şakağında açtığı yaradan akan sıcak kanının yanağına süzülüşünü hissediyordu.

Başı döndüğü için dengesini bulmakta zorlandı. Fakat çılgına dönmüş gibiydi. O ana kadar kendisine inanılmaz zevk veren bu kadını öldürmekte müteredditti, ama uğradığı bu saldırıdan sonra, “Orospu, eceline susadın” diye kükredi. “Seni öldüreceğim.”

Elini cebindeki sustalıya attı.

“Lanet olsun.” diye homurdandı içinden. Gerektiği kadar çabuk olamıyordu. Hareketlerinde ters giden, yeterince hızlı davranmasına mani olan bir şey vardı.

Belki başının dönmesi, belki kafasında gittikçe şiddetlenen uğultu, veya gözlerinin ağır ağır kararmaya başlamasıydı.

Parmakları cebindeki sustalıya erişti, ama bir türlü çekip çıkaramadı.

Sendeliyor, bütün oda etrafında fır dönüyordu. Sanki Nadya’nın çırılçıplak bedeni bir önünde bir arkasında raksediyordu.

Adamın dengesini kaybedişi Nadya’ya zaman kazandırmıştı. Genç kadın hızla koltuktan fırladı. Metal vazoyu hala sıkı sıkıya elinde tutuyordu. Ohannesyan’ın şaşkın ve gayrı tabii aranan halini görünce, başına indirdiği darbenin etkili olduğunu anlayarak biraz daha cesaretlendi. Sonra gerilip vazoyu ikinci bir kere aynı yere indirdi.

Bu defa ki yeterince tesirli olmuş ve iri yarı adam önce dizlerinin üzerine çökmüş, daha sonra da kütük gibi halının üzerine serilmişti.

Nadya için dehşet verici bir andı. Hayatta kalış ile ölüm arasındaki ince bir köprünün üzerinde gidip gelmişti. Elinde olsa içinde biriken gerilimi boşaltmak için avaz avaz bağırmak isterdi. Ama bağıramadı, hatta ağzından en ufak bir çığlık bile çıkmadı.

Kalbi duracak gibi atıyordu.

O an onu yöneten tek şey insiyaklarıydı. Buradan, kendi evinden, derhal kaçması gerekiyordu. Nereye gidecek, kimden yardım isteyecekti?

Bunun sonradan düşünülecek bir konu olduğunu hemen anladı.

Öce cinayet mahallinden ve bu adamdan uzaklaşmalıydı. Ohannesyan ölmüş mü, yoksa sadece bayılmış mıydı? Bunu kontrol edecek zamanı yoktu.

Korkudan titreyerek kendine bir baktı.

Çırılçıplaktı ve tecavüz sonrası kasıklarında ve bacaklarının arasında adamın hala sıcaklığını muhafaza eden menisinin ıslaklığını hissediyordu. Hiç geçiremediği bulantı ve kusma hissi tekrar içini kapladı. Artık gözyaşlarını da tutamıyordu. Ama şimdi bunlarla vakit geçirmenin sırası olmadığını anımsayacak kadar da şuuru yerindeydi.

Öce sırtına bir şeyler geçirmeli ve bir an evvel buradan kaçmalıydı.

Korku tüm yüreğini kaplamıştı. Giyinirken bir yandan da yerde yan yana yatan iki adama bakıyordu. Belki ikisi de ölüydü. Mantığı ve şuuru olanları bir türlü kabul edemiyordu. Daha dün geceye kadar en güvendiği melce olan evinde şu an iki ceset vardı ve o buradan kaçmak zorundaydı.

Giyinmesi umduğundan çok daha zaman aldı. Veya ona öyle geldi. Ohannesyan’ın her an ay111p -şayet ölmediyse- ayağa kalkacağından, o berbat sustalıyı boğazına dayayıp nefretle son nefesini verirken sırıtmasından korkuyordu.

Apar topar kapıya koştu. Son anda çantasını almayı akletti.

Merdivenlerden inip kendisini sokağa attığında sanki artık başka bir dünyada gibi hissediyordu..

Kurtulmuştu.

En azından yaşıyordu şimdilik...

***

Berna Solmaz saatine baktı. Tam 18. 15’di.

Neredeyse hiddetinden köpürecekti. Kocasının bütün gün fakülteye uğramamış olması onu çileden çıkarmıştı. Başına bir kaza gelebileceği ihtimalini hiç düşünmüyordu; onu sinirlendiren şey, Zeki’nin yalanını yakalamış olmasıydı Bir kadınla ilişkisi olduğuna emindi artık. Bunca yıl koynumda yılan beslemişim, diye homurdandı Ne olacak, bütün erkek milleti aynıydı; fırsatı bulur bulmaz yabancı bir kadına koşarlardı. Zaten bu sabah kahvaltıda gelen o esrarengiz telefondan anlamalıydı, telefonu açar açmaz, yüzü gözü solmuş, beti benzi atmıştı. Mutlaka arayan bir kadındı Düşünmeliydim, diye homurdandı içinden. Son zamanlarda Zeki’ye bir haller olmuştu. Bazı günler, kılık kıyafetine hiç dikkat etmeyen o adam, işine grantuvalet gider olmuştu. Şık giyinmeye başlamış, ütülü elbiseler, tertemiz gömlekler giymeyi huy edinmişti. Eskiden üç günde bir, o da karısının zoruyla, gömlek değiştiren adam, şimdi gravatının elbisesine uyumuna dahi dikkat ediyordu. İşin işinde bir kadın parmağı olduğunu anlamalıydım, diye hayıflandı Basireti bağlanmış, bu duruma hiç düşünmemişti. Arlanmaz, utanmaz herif, kazık kadar çocukları vardı, onların yüzüne nasıl bakacaktı şimdi.

Gençliğinde de asistanlarından biriyle hafif bir flörtü olmuş, ama o zamanlar uyanık davranan Berna hanım hemen meseleyi anlamış ve iki çocuğunu alıp doğru babasının evine gidince, yelkenleri suya indiren Zeki apar topar gelerek bin bir dereden su getirip karısının gönlünü almıştı. Asistan da mecbur kalıp istifa etmişti. Şimdi torun torba sahibiydi; yaşı elliyi geçmiş, hala uslanmamıştı.

Öfkeli ruh haletinden kapının çalınmasıyla silkinip kurtuldu. Gelen kocası ise bütün gün nerede olduğunun hesabını soracaktı.

Hışımla kapıya gidip açtı. Ama karşısında sivil giyimli iki yabancıyı görünce irkildi birden. Kocasının geldiğini sanıyordu.

Adamlardan biri ölçülü ve kibar bir sesle, “Zeki Solmaz’ın eşiyle mi görüşüyoruz?”diye sordu. Berna hanım umulmayan bir aksiliğin zuhur ettiğini o saat anladı.

Çeneleri kilitlenir gibi oldu.

“Kimsiniz?” diye sordu.

“Biz cinayet masasının memurlarıyız hanımefendi. Maalesef size üzüleceğiniz bir haber vermek zorundayız.”

Berna Solmaz sapsan kesildi. Alacağı haberi anlamış gibiydi. Kapıya tutunmak zorunda kaldı.

“Yoksa Zeki’ye bir şey mi oldu?” diye mırıldandı.

“Eşiniz bir cinayete kurban gitti hanımefendi.”

Kadının ağzından tek kelime çıkmadı.

“Çok üzgünüz, fakat cesedi teşhis için bizimle vaka mahalline kadar gelmek zorundasınız” dedi sivil polis.

***

Orhan artık Daniel Colin’in konuşmasını dinlemiyordu. Fransız profesörün anlattıkları bir kulağından giriyor, diğerinden çıkıyordu. Son dakika haberi bütün kuşkularını yeniden geri getirmişti. Çok kısa süreler içinde Ermeni tehciri konusunda en büyük otorite sayılacak iki ilim adamına saldırı tertiplenmişti. Babasının ölümden kurtulması sadece bir tesadüftü; o gece içine doğmuş gibi babasını alıp evine götürmese. tıpkı Zeki Solmaz gibi, o da kurşunlanarak öldürülmüş olacaktı. Bu bir rastlantı ile izah edilemezdi, iki kıymetli adamın hemen hemen aynı günlerde öldürülmesi veya cinayet saldırısına maruz kalması ancak planlı bir tertibin sonucu olmalıydı.

Doçent Orhan’ı biran televizyon stüdyosunda ter bastı. Aklına ilk gelen yirminci yüzyılın son çeyreğinde yurt dışında görev yapan Türk diplomatlarına suikastler tertip eden Ermeni terör örgütleri oldu. O tarihlerde Asala yani “Ermenistan’ın Kurtuluşu için Ermeni Gizli Ordusu” henüz adı duyulmamış bir terör örgütüydü. İşlenen cinayetlerin çoğunu bu terör örgütü üstlenmişti. 1973’de başlayan 128 saldırılar fasılalarla dünyanın dört bir yanında 1985’e kadar süregelmişti. Gerçi 1985’de ki Ottowa Büyükelçiliğimize vaki saldırıdan sonra dünya kamu oyunda terör girişimlerinin beklenen neticeleri vermemesi ve Ermenilerin puan kaybı nedeniyle, bu tür eylemlerden vazgeçtikleri görülürse de bunun kesinlikle son bulduğuna inanmanın yanlış olduğunu aklından geçirdi Orhan. Ermenileri kendi amaçlan için kullananlar, bu toplumun terör zaafını çok iyi bilmekte ve onları ustaca kullanabilmekteydiler. Örgütler dağılmış olsa bile, Ermenileri bu gaye için yeniden organize etmek, Halep veya Beyrut kökenli başıbozuk serserileri tetikçi olarak kullanmak çok kolaydı. Şu an Asala çökmüş olabilirdi ama yerine başka bir örgütün kurulmadığını nereden bilebilirdi?

Gözleri babasına takıldı.

Yaşlı adamın oturduğu koltukta epey sarsıldığı açıkça belli oluyordu. Zeki Solmaz’ın katli haberi onu sarsmıştı. Muhakkak babası da bu cinayetle evvelki gece çiftlik evine yapılan saldırı arasında şimdi bir bağ kurmuş olmalıydı.

Orhan hemen polise başvurup herşeyi ve tüm şüphelerini açıklamak zorunda olduklarını hissetti. Gerekirse devamlı koruma da isteyebilirlerdi. Olayların devam edeceği endişesi içine çöreklenmişti. Başlarına gelenler küçük bir jandarma karakolunun üstleneceği bir hırsızlık teşebbüsünün çok ötesindeydi..

Bir an evvel şu televizyon programının bitmesini bekliyordu.

***

Nadya bir süre sokaklarda avare avare dolaştı, şaşkın ve bilinçsiz. Ne yapacağını kestiremiyordu ve içindeki ümitsizliğin doğurduğu korku her geçen dakika biraz daha yoğunlaşıyordu. Bir yandan kaderine, içine bulaştığı probleme lanetler okurken, diğer yandan da başına bu derdi açan Aşot Artinyan’a küfürler ediyordu. Şu anda evinde cansız yatan bir tarih Profesörü vardı ve onun öldürülmesi kesinlikle yeni bir Ermeni terörünün başlangıcıydı. Nadya ne politikadan ne de tarihten anlardı; mensup olduğu azınlığın geçmişte uğradığı mezalim de umurunda değildi. O seksen yıl öncesini değil, zamanı yaşıyordu. Tek emeli nafakasını J29 temin etmek, bu rezil dünyada kendisine rahat yaşama olanağı sağlayacak parayı bulmaktı. Gerisi vız gelir, tırıs geçerdi. Birlikte yaşadığı Türk’lere hiç bir düşmanlığı yoktu, ne şimdi nede bundan evvel olmamıştı da. Bir zamanlar varlıklı bir ailenin kızıydı. Ama ailesini kaybettikten sonra şartları çok değişmişti. Bir ara yolunu bulup Paris’e gitmiş ama orada barınamamıştı. Türkiye’yi oldu olası vatanı olarak benimsemişti.

Yağmur altında ıslanarak dolaşmaya aldırmadı.

Polise gitmekten başka çaresi de yoktu. Önünde sonunda polisler evindeki cesedi bulacaklardı, şayet durumu hemen ihbar etmezse, savunma olasılıkları daha da kısıtlanacak, kendisini bu cinayetin tarafı olarak değerlendireceklerdi. O ise kendini masum görüyordu. Filhakika Zeki Solmaz ile bir ilişkiye girmişti, ama bu münasebeti uygun bir şekilde açıklayabilirdi. Zaten asla adamın bir cinayete kurban gideceği konusun da bilgisi olmamıştı. Bütün suç kendisini bu belaya bulaştıran Aşot’taydı.

Bütün kızgınlığına rağmen ona gidip yardım isteyemezdi. Aşot kötü biriydi, belki Ohannesyan’a kendisini öldürme emrini veren de oydu. Sonra irkildi; acaba Ohannesyan’a ne olmuştu? O da ölmüş müydü? Korkudan adamın baygın mı, yoksa ölü mü olduğuna bakamamıştı.

Evet, tek çare polise başvurmaktı..

Adaletten korkmayacaktı. Bir an gerçekten öyle mi, diye düşündü. Alt tarafı gizli ve takma bir isimle gece kulübünde striptiz yapan biriydi. Polis kendisini muhtemel bir fahişe olarak değerlendirecekti. Tam işlenen suçlara uygun bir tip..

Onlara gerçekleri anlatmak çok zor olacaktı..

Sokağın ortasında ağlamaya başladı. Göz yaşları yüzüne vuran yağmur damlaları ile birlikte yanaklarından aşağıya süzülüyordu..

***

Özellikle şakağı zonkluyordu Ohannesyan’ın. Göz kapaklarını araladığı sırada her yanı sisli ve dumanlı gördü. Yüzü darbenin şiddetinden kana bulanmıştı.

Önce hafif hafif inledi.

Gözlerini açık tutmaya çalıştı. Zeki Solmaz’ın cesediyle halının üzerinde burun buruna yatıyorlardı. Olanları hatırlar hatırlamaz, “Kancık fahişe” diye homurdandı.

Neredeydi acaba?

Yerinden doğrulmaya çalıştı. Onu hangi cehenneme giderse gitsin bulacak ve acılar içinde kıvrandıra kıvrandıra öldürecekti. Kendine kızdı. Hiç de profesyonelce davranmamıştı. Bu hadise meslek yaşantısının ibret alınacak bir yanıydı. Cinsel arzularına yenik düşmüş, hatta bir ara aklından o orospuyu bağışlamayı bile düşünmüştü.

Ayağa kalkmaya çalıştı. Başı hem zonkluyor hem de dönüyordu. Karı mutlaka evden kaçmış olmalıydı. Burada daha fazla kalmaya cesaret edemezdi.

Neden sonra saat aklına geldi.

Aşot Artinyan’la buluşacaktı. Aşot, İstanbul’daki irtibat görevlisiydi. Buradaki her türlü lojistik desteği, mekan, vasıta, silah ve parayı onun kanalıyla temin ediyordu. Türkiye’ den çıkışı da yine onun kanalıyla sağlayacaktı. Kolundaki saate bir göz attı. Randevu saatine gecikmişti, ne kadar baygın yattığını tam olarak kestiremedi, ama en azından yerde bir veya bir buçuk saat kendinden geçmiş olarak kalmıştı.

Dizleri titriyordu.

Gömleğinin yakası ve önü kanlanmıştı. Sallanarak banyoya yürüdü. Aynadaki görüntüsüne baktı, berbat bir haldeydi. Kafası yavaş yavaş çalışmaya ve durum muhakemesi yapmaya başladı. Fazla endişelenmeye gerek yoktu. Nadya polise gidemezdi. Polise müracaat ederse, kendini içinden çıkamayacak bir belaya bulaştıracağını tahmin ederdi mutlaka. Zaten bunu yapsa baygın geçirdiği süre içinde polisler çoktan eve üşüşürlerdi.

Rahatladı biraz.

Lavabonun önüne eğilip musluğu açtı. Şakağındaki yarayı temizlemeye çalıştı. Baş dönmesi kan kaybından olmalıydı, neyse ki kanama durmuştu artık. Kendine bir çeki üzen verdi. Rahatlamış olmasına rağmen burada daha fazla durmasının anlamı olmadığını biliyordu. Hiç bir katil cinayet işlediği mahalde fazla durmazdı.

Banyodan çıktı, yine de evi terketmeden önce Nadya’nın evin bir yerine sinsice saklandığını düşünerek her yanı aradı. Bulamayacağını biliyordu, nitekim de aramaları boşa gitti. Kimseye görünmeden apartmandan usulca çıktı.

Dışarda yine yağmur yağıyordu. Otomobilini parkettiği yere kadar yürüdü. Soğuk hava biraz iyi gelmiş, dizlerindeki titreme geçmişti. Araba kullanabileceğini aklı kesti. Motoru çalıştırdı ve Aşot Artinyan’a ulaşmak için yola koyuldu, içinden hala Nadya’ya küfürler ediyordu..

“Lanet olsun!.” diye homurdandı Arto. “Bu boktan yerde hapis gibi oturmaktan bıktım artık. Ben gidiyorum.”

Göbekli Garbis. “Nereye?” diye sordu şaşkın bir ifadeyle.

“Nereye olacak, Aşot denen herifin cafe’sine tabii..”

“Olmaz. Sakıncalı. O adamla yalnız Ohannesyan vasıtasıyla temas kurmamız söylendi. Talimatların dışına çıkamayız.”

“Nedenmiş o? Ya Ohannesyan bir yerde yakayı ele verdiyse? O zaman ne yapacağız? Sonsuza kadar bu otel odasında mı tıkılı kalacağız?”

Garbis ya sabır çekerek homurdandı. Kendisi de en az Arto kadar sıkılmıştı kapalı kalmaktan, ama verilen talimatlara karşı gelmek istemiyordu. Arkadaşının yüzüne tereddütle baktı; galiba onu otel odasında tutmak mümkün olamayacaktı.

“O cafe’ye gitmek sakıncalı değil mi?” diye sordu.

“Niye sakıncalı olsun ki? Bizi burada kimse tanımıyor, ayrıca yasa dışı bir eyleme de karışmış değiliz henüz.”

Garbis’in alnı kırıştı. Arto haklı sayılırdı. Çiftlik evine yaptıkları baskın ile kendileri arasında bir ilişki kurulamazdı. Köpeği öldürmekten başka bir eyleme kalkışmamışlardı henüz. Hem böylece Aşot Artinyan denen adamla da tanışmış olurlardı.

“Galiba haklısın.” diye homurdandı.

“Hadi fırla!.” dedi Arto. “Şu adamı bulalım ve neler olup bittiğini anlayalım.”Otelin garajındaki Land Rover’ı almadılar. Tünel’e bir taksi ile gitmeyi yeğlediler.

***

Aşot sabırsızlanmaya başlamıştı. Profesyonellerin randevularına büyük titizlik gösterdiklerini sanırdı, oysa kararlaştırılan saati otuz dakika geçmesine rağmen Garabet Ohannesyan hala ortalarda yoktu. Cafe’sinin dip taraftaki ioş masalarından birinde oturmuş limonlu maden suyunu içerken ürkek bakışlarla içeriye giren iki yabancı, Aşot’un derhal dikkatini çekti. Bir süre adamları süzdü. Göbekli ve şişman olanı, sıradan, hiç bir özellik arzetmeyen alelade biri görünümündeydi, ama daha esmer ve yüzü derin yara çizgili olanı hemen dikkat çekiyordu. Aşot, o adamın Ohannesyan’ın tarif ettiği tipe çok benzediğini hatırladı.

Kaşlarını çatarak adamlara bakmaya devam etti. Şayet umduğu kişilerse buraya gelmeleri aldıkları emirlere aykırıydı, ikisinin de cafe’ye ilk defa geldikleri gösterdikleri yabancılıktan belli oluyordu. Nitekim şişman olanı ortalarda dolaşan garsonlardan birine yaklaşmış ve ona bir şey sormuştu. Garson köşe masada oturan kendisini gösterince, artık onların kimliklerinden şüphesi kalmamıştı. Buna rağmen cafe’ye Ohannesyan yerine onların gelmesi, ilk defa içinde derin bir meraka yol açtı. Şimdi Ohannesyan’m randevuya gecikmesini kötüye yorumlayabilirdi. Galiba bir şeyler ters gidiyordu.

Göbekli şişman olanı masaya arkadaşından bir adım önde yaklaştı.

“Bay Artinyan?” dedi.

“Evet, benim”

“Benim adım Varujan Sauvagnargues. Bu Fransa’daki yasal ismim. Ama yakınlarım bana sadece Garbis der. Yanımdaki beyin adı da Arto’dur. Takma adı yani.. Sanırım bizi tanıyorsunuz.”

Aşot ikisini de asık bir yüzle süzdü, sonra kısık bir sesle, “Oturun beyler.” dedi.

İki Ermeni iskemleleri çekerek oturdular. Yüzlerinde biraz tedirgin ifade vardı. ilk defa gördükleri Aşot’u dikkatle inceliyorlardı. Cafe sahibi, “Buraya neden geldiniz?” diye sordu. Ses tonu biraz sert, biraz da amiraneydi.

Garbis, “Ohannesyan meydanlarda yok.” diye homurdandı. “Ortada kaldık.”

“Yine de otelinizden ayrılmamalıydınız.”

“Neler olup bittiğini öğrenmek hakkımız. Ohannesyan’a ne oldu? Neden bizimle temas kurmuyor?”

“Bir şey olduğu yok. Emirlere itaat etmemekle hata işlediniz. Ohannesyan’la yaklaşık üç saat önce konuştum. O görevini yerine getirdi ve hedefi ortadan kaldırdı. Az sonra da burada olacak.”

“Peki bize niye haber vermedi? Zaman ilerliyor, yeni bilgiler bekliyorduk.”

“Dedim ya, çok acele etmişsiniz. Olduğunuz yerde beklemeliydiniz.”

Aşot Artinyan iki adama da ters ters baktı.

Adamın yüzündeki gayri memnun ifadeyi sezinleyen Arto asabi bir ses tonuyla homurdandı “Siteminizin sebebi ilk teşebbüsümüzdeki başarısızlığımız ise, bunun sorumlusu sizsiniz. Bize yeterince bilgi vermediniz.”

Aşot da Arto’ya ters ters baktı.

“Size yeterli bilgi verildi, ama baskına başlamadan önce hedefin evde olup olmadığını araştırsaydınız, şu an muhtemelen Paris yolunda olacaktınız” dedi.

“Dış kapıda ışık yanıyordu ve saat gecenin ikisiydi. Yerimizde kim olsa o yaşlı adamın evde olduğunu düşünürdü.”

“Ama bulamadınız. Şayet çiftlik evini çok daha erken saatlerde göz hapsine alsaydınız adamın evi terk ettiğini de görürdünüz. “

Tam Garbis cevap vermek için ağzını açarken, cafeden içeriye Ohannesyan’ın girdiğini gördüler. Aralarındaki münakaşa birden kesildi.

Üçü de Ohannesyan’ın tavırlarında bir terslik olduğunu sezinlemişlerdi. Sanki adamın ayakları birbirine dolanır gibiydi. Terörist sendeliyordu..

Komiser muavini Ekrem, sorgulama masasına adeta tünemiş gibi dayanan genç kadına ikinci kere sordu. “Adınız ne demiştiniz?”

“Nadya.”

“Nadya mı?”

“Evet..”

“Hangi millettensiniz?”

Genç kadın ağlamaktan kızarmış gözleriyle muavine baktı.

“Türk vatandaşıyım.”

Muavin Ekrem oturduğu iskemleye yayılarak sırıttı.

“Nadya ha? Çok garip.. Bu isim bana hiç Türkçe gibi gelmedi.. Bizde hiç Nadya diye bir isim olmaz.” ‘

Sorgulama odasının gölgelerde kalan kısmından tok bir ses yükseldi. “Hanım, Ermeni azınlığından Ekrem. Yani Türk vatandaşı, ama Ermeni asıllı.”

Nadya sesin geldiği taraftaki gölgeyi seçmeye çalıştı, ama beceremedi. Masaya tam üstünden akseden ampulün ışığı gözünü alıyor ve karanlıktaki adamı rahat göremiyordu.

“Haa, anladım.” diye mırıldandı Muavin. Demek o cinayeti siz işlemediniz, öyle mi? Yani katil siz değilsiniz?”

“Size kaç kere söyleyeceğim, Prof Zeki Solmaz’ı ben öldürmedim. “

“Peki kim öldürdü?”

“Dedim ya, katili tanımıyorum. Onu ilk defa gördüm.”

“Çok tuhaf! İnanılır gibi değil. Yanlış anlamadım, değil mi? Profesörü eve siz çağırdınız ama ondan önce katil dediğiniz saldırgan geldi.”

“Evet.. Aynen öyle oldu.”

“Ve siz o adamı tanımıyorsunuz?”

“Doğru.. Daha önce hiç görmemiştim.”

“İddianızı göre size saldırdı ve tecavüz etti. “

“Evet.. Hem de defaatle.”

‘”Peki, katil sizi tanıyor muydu?”

“Bunu bilemem.. Tanıyor olabilir. Ben bir striptiz yıldızıyım, Çalıştığım kulübe her gece yüzlerce insan gelir. Belki o da onlardan biriydi.”

“Yani bir hayranınız?”

“Mümkündür.”

“Peki o şahıs neden Zeki Solmaz’ı öldürmeye kalkıştı? Onunla ne alıp veremediği vardı?”

“Buna da kesin bir cevap veremem. Bir tür kıskançlık olabilir. Bilirsiniz, böyle garip saplantıları olan anormal kişiler bulunabilir. Zeki Solmazla aramızdaki ilişkiyi daha önceden bilip, ona husumet ve nefret beslemesi de mümkündür.”

“Öldürecek kadar mı?”

“Neden olmasın? Size onun anormal biri olduğunu ifade ettim.”

Muavin Ekrem bir süre susarak Nadya’yı inanmaz bakışlarla süzdü.

“Ama az önce onu tanımadığınızı söylüyordunuz.”

Genç kadın bunalarak başını iki yana salladı.

“Benimki sadece bir tahmin. Sabahın köründe kapı çalınır, adamın biri sustalısını çekerek evinize dalarsa, daha başka ne düşünürsünüz?”

“Şu adamın eşkalini tarif eder misiniz?”

“Kaç kere anlatacağım, söyledim ya..”

“Bir daha tekrarlayın.”

Genç kadın usanmış gibi monoton bir sesle aynı ifadeyi bir daha tekrarladı.

“Uzun boylu, esmer, iri yarı ve takriben otuz beş yaşlarında. Çok güçlü ve son derece acımasız. Kaba ve hoyrat..Müthiş sinirli de..”

“Neden ondan kurtulmayı, bağırıp çağırmayı denemediniz?”

“Allahım! Meramımı anlatamıyor muyum yoksa? Adam gıkımı çıkarırsam beni öldürmekle tehdit ediyordu. Başka ne yapabilirdim ki? Onun gücü ve tehditleri karşısında hiç şansım yoktu.”

Muavin Ekrem Aksoy, “Anlıyorum” diye mırıldandı. Sonra başını çevirip sorgu odasının karanlık köşesine çekilmiş, sessizliğini koruyan amirine kısa bir bakış attı.

Nadya korkudan titriyordu.

Emniyete başvurması epey zaman almıştı. Uzun süre sakinleşmeyi, olayları beyin süzgeçinde en başından değerlendirmeyi başarmıştı sonunda. Hayatta kalması ve yakayı kurtarması için ifadesinde bazı hususları saklaması gerekecekti. Tüm hakikatleri polise açıklaması belki kendisi için daha da işin içinden çıkılmaz sonuçlar doğurabilirdi.

Muavin cebinden çıkardığı Samsun paketinden bir sigara uzattı kadına.

“İçmek ister misiniz?”

Nadya devamlı sigara kullanmazdı. Nadiren, o daha genellikle içki içerken bir iki tane Parliemant yakardı. O an bir sigara tüttürmenin hiç de fena olmayacağını düşündü. En azından sorulan suallere cevap verirken zaman kazanırdı.

“Lütfen!” diye fısıldadı.

Paketten bir sigara çekerken muavin kendisine yiyecek gibi bakıyordu. Sanki yüzünde ihtiras dolu bir ifade mevcuttu. Nadya bunu hiç yadırgamadı; genellikle erkekler ona hep öyle bakarlardı ve buna alışmıştı. Hatta en ufak bir esintinin bile olmadığı sorgu odasında, muavin çakmak alevini korumak için ellerini uzattığında sanki parmaklarının bilinçli olarak tenine değdiğini biran düşündü. Nitekim sigaranın yanışından sonra gelen ilk soru da düşüncesini teyit etti.

“Demek hayatınızı striptiz yaparak kazanıyorsunuz? Nerede?”

“Söylemiştim, Hot Dog denen gece kulübünde.”

“Her gece sahneye çıkıyor musunuz?”

“Haftanın beş gecesi. Pazartesi salı çalışmam.”

“Sabıkalı mısınız?”

“Hayır.”

“Çalıştığınız yerde tutulan bir yıldız mısınız?”

Nadya sigarasından derin bir nefes çekerken, içinden ne anlamsız bir soru, diye geçirdi. Sonra soğukkanlı olmaya çalışarak, “Evet.” dedi. “En gözde starlardan biriyim.”

“Çok mu izleyiciniz var?”

Yine abuk subuk bir suale maruz kalmıştı.

“Doğru.” dedi. “Özellikle benim için kulübe gelen çok müşteri vardır.”

“Ne kadar zamandır bu işi yapıyorsunuz?”

“Yaklaşık iki yıldır.”

“Ondan evvel ne iş yapardınız?”

Bu kritik bir sualdi. Nadya kısa bir an durakladı.

“Daha evvel çalışmadım. “

“Nasıl yani? Striptizcilik ilk işiniz mi?”

“Öyle sayılır.”

“Nasıl yani?”

Nadya yeniden duraladı. Polisten tüm gerçekleri de saklayamazdı. Nasıl olsa hakkında geniş bir araştırma yapacaklardı. “Striptizi ilk olarak Paris’te denedim. “ “Yani yurtdışında çalıştınız.” “Evet, bir süre.” “Ne zaman?” “Yaklaşık dört yıl önce.” “Paris’e neden gitmiştiniz?” Nadya sıkılmaya başlamıştı. İtiraz etmeyi denedi. “Geçmişimin bu olayla ne ilgisi var?” “Siz sorduğum suali cevaplayın. Onu biz takdir ederiz.” “Annem babam ölünce İstanbul’da yalnız kaldım. Paris’te bir yakınım vardı. Bir ara onun yanına gitmeye karar vermiştim. Niyetim yaşamımı orada sürdürmekti. “

“Peki neden döndünüz?”

“Orada yapamadım. Paris’i sevemedim. “

Muavin gülümsedi.

“Paris’i sevmeyene ilk defa rastlıyorum. Özellikle Ermeniler oradan çok hoşlanırlar.”

“Doğrudur, ama ben hoşlanmadım. Burayı aradım hep.” Tam o sırada karanlıkta duran adam duvarın yanından sordu. “Zeki Solmazla nerede ve nasıl tanıştınız?” Mesele şimdi çatallaşıyor, diye düşündü Nadya. Bundan sonra sorulacak sorulara çok dikkatli cevap vermeliydi. “Bir cafe’de” dedi. “Hangi cafe’de?”

Tanıştıkları gerçek yerin adını veremezdi; polis araştırırsa cafe’nin sahibinin Aşot Artinyan olduğunu anlayacak ve işler daha da karışacaktı. Nadya bunu göze alamazdı.

“Şimdi tam hatırlayamıyorum” diye fısıldadı. “Galiba Gramofon’ daydı.”

“Ne kadar önceydi?”

Nadya düşünür gibi yaparak zaman kazanmaya çalıştı.

“Sanırım bir ay evvel.. Veya biraz daha fazla. “

“Nasıl tanıştınız?”

Nadya o anı hatırlamaya çalışır gibi yaptı. Aslında tanışma olayını aynen anlatmasının bir sakıncası yoktu. Tabii bunun bir tertip olduğunu zikretmeden.

“Cafe’ye girdiğimde her yer doluydu. Oturacak masa bulmakta zorlandım. Prof. Zeki Solmaz tek başınaydı. Aynı masayı paylaşıp paylaşamayacağımızı sordum. Çok kibar bir insandı, tabii efendim, dedi. Ben de masasına oturdum. Tanışmamız böyle oldu.”

Gölgedeki tok sesli adam sordu. “Sonra?”

Nadya saçlarını geriye atarak mırıldandı. “O akşam aramızda sıcak bir ilişki kuruldu. Zeki Bey hem kültürlü, hem anlayışlı, hem de çok kibar biriydi. Arkadaşlığı tek kelimeyle mükemmeldi, ikimiz de birbirimizden hoşlanmıştık. “

“Evli olduğunu biliyordunuz tabii?”

“Evet. Bunu benden saklamamıştı. Zaten saklaması için de bir neden yoktu.”

“Ona bir striptiz yıldızı olduğunuzu söylediniz mi?”

Nadya hafifçe kızardı. “Hayır.” dedi sonra.

“Neden söylemediniz? Yaptığınız işten utanıyor muydunuz?”

Genç kadın bir iki saniye duraladı. “Galiba.. Zeki bey kültürlü ama yapı olarak biraz tutucu biriydi. Ona mesleğimi söylemeye çekindim. Aramızdaki arkadaşlığın sırf bu yüzden bozulmasını istemedim. Beni yanlış değerlendirebilirdi. Bilirsiniz, toplumda striptizcilere hoş bakılmaz.”

“Anlıyorum” dedi yeni sorgucu. Bu arada masanın üzerindeki 140 lambanın dairesel olarak aydınlattığı alana biraz daha yaklaşmıştı. Nadya adamın aydınlanan yüzüne merakla baktı. Nedense ondan biraz daha çekiniyordu. Orta boylu, sert hatlı biriydi. Gözlerindeki yakıcı ifadeden ürktü genç kadın. Sorgulamada çok daha deneyimli olduğu, sakin, emin ve kendine olan güveninden belli oluyordu. Kendini komiser muavini Ekrem diye tanıtan adamın amiri olmalıydı. O soru sorarken, muavin Ekrem hiç lafa karışmıyordu.

“Daha sonra ne oldu?” diye sordu.

“Arkadaşlığımız ilerledi” dedi genç kadın.

“Yani yatmaya başladınız, öyle mi?”

“Evet.”

“İlk defa tanıştıktan ne kadar zaman sonra yattınız?”

Nadya sıkılmış gibi davranarak, “Bu önemli mi?” diye baktı adamın yüzüne.

Baş Komiser Özcan Dursun bir iskemle çekerek muavininin yanına oturdu.

“Galiba durumu hala net olarak anlayamadınız. Polise evimde bir cinayet işlendi diye başvuruyorsunuz, inanılmaz bir hikaye ile karşımıza çıkıyorsunuz ve Prof. Zeki Solmaz tam evinize gelmişken, hiç tanımadığınız birinin birden ortaya çıkıp sevgilinizi öldürdüğünü ve size de tecavüz ettiğini iddia ediyorsunuz. Biraz garip değil mi?”

Nadya irkildi. “Nesi garip bunun?”

Baş Komiser sırıttı. “Size olağan bir cinayet öyküsü gibi mi geliyor?”

“Ne demek istiyorsunuz? Yoksa Zeki Solmaz’ı benim öldürdüğümü mü düşünüyorsunuz?”

“Henüz öyle bir şey söylemedim. Ama sizin de katil olma ihtimaliniz mevcut.”

“Çok saçma!.” diye homurdandı genç kadın. “Katil olsam, polise niye baş vurayım? Cinayeti örtbas etmeye, ya da en azından kaçmaya çalışırdım.”

“Bakalım, bunları da araştıracağız tabii. Şimdi soruma cevap verin. Maktülle ilk defa ne zaman yattınız?”

“İkinci buluşmamızda.” dedi Nadya.

“Sizin evinizde mi?”

“Hayır. Bir otele yemeğe gitmiştik. Yemek esnasında kararlaştırdık ve geceyi o otelde geçirdik.”

“Hangi otelde?”

Nadya otelin ismini verdi. Yemin etse başı ağrımazdı. Çünkü anlattığı gerçekti.

Baş Komiser bu defa” Tarihi hatırlıyor musunuz?” diye sordu.

Nadya düşündü. Yaklaşık bir ay evvel olmalıydı. Birbirini takip eden üç günün tarihini verdi.” Çalışmadığım günlerden biriydi, muhtemelen bir cumartesi veya pazar. Tam olarak hatırlayamıyorum.”

Polis mutlaka otel kayıtlarını araştıracaktı. Çok dikkatli olmalıydı. Masanın üzerindeki bir ses kayıt cihazı sorgulamayı devamlı banda alıyordu.

“Pekala.” dedi Baş komiser Özcan Dursun. “Katili tanımadığınız konusunda hala ısrarlı mısınız?”

Nadya duruma biraz daha dramatik bir boyut kazandırmak zorunda olduğunu hissetti. “Sizi anlamıyorum.” diye sesini yükseltti. “Buraya hadisenin mağduru olarak geldim, arkadaşım öldürüldü, ben tanımadığım bir adam tarafından defaatle tecavüze uğradım, fakat siz şimdi bana suçlu gibi davranıyorsunuz. Neler oluyor kuzum, benim polise şikayet hakkım yok mu?”

Baş Komiser alaycı bir şekilde genç kadının gözlerinin içine baktı.

“Niye sinirlendiğinizi anlamıyorum.” dedi. “Bir cinayeti ihbar ettiniz ve şikayette bulundunuz, biz de şimdi olayı aydınlatmaya çalışıyoruz. Neden gocunuyorsunuz?”

“Nasıl gocunmayım, bana suçlu gibi davranıyorsunuz. “

Tam o sırada sorgulama odasının kapısı açılarak içeriye sivil bir memur daha girdi. Gömleğinin kollarını sıvamış, gravatını gevşeterek, mintanının üst düğmesini açmıştı. Koltuk altına yerleştirdiği kılıfın içinde kocaman bir tabancanın kabzası görünüyordu. Elinde iki üç sayfalık bir kağıt tomarı vardı. Baş Komiserin kulağına eğilip bir şeyler fısıldadı. Nadya tüm gayretine rağmen gelen sivil polisin ne dediğini işitemedi.

“Tamam, anladım” diye mırıldandı Özcan Durmuş. Sonra bakışlarını yine ağır ağır Nadya’ya çevirdi. Nadya gelen haberin kendisiyle ilgili olduğunu hissetmişti, tüm merakına rağmen, ağzını açıp bir şey soramadı tabii.

Baş Komiser. “Adli Tabib sizi muayene edecek” dedi.

“Ne muayenesi?”

“Tecavüze uğradığınızı söylüyorsunuz. Bu rutin bir kontroldür. Sizi doktorun yanına sevkedeceğiz, sonra da sorgulamanız devam edecek.”

Nadya için şimdilik yapacak bir şey yoktu. Sesini çıkarmadı..

***

Aşot Artinyan dik dik Ohannesyan’a baktı.

“Bu halin nedir?” diye sordu. “Yaralı mısın?”

“Önemli değil” diye pes bir sesle homurdandı Ohannesyan. “Ama Nadya kaçtı. O alçak karı bana oyun oynadı.”

“Kaçtı mı? Nasıl kaçtı? İnanamıyorum.. Bir kadını tutamadın mı?”

Ohannesyan ağzının içinde homurdandı, ama ne söylediğini masanın çevresinde oturan üç adam da anlamadılar.

“Kaçtı işte” diye söylendi Ohannesyan. “Beni gafil avladı.”

“Olacak iş değil, Hoca’yı öldürdün ama kadını haklayamadın, öyle mi?”

“Evet.”

Aşot karşısındaki adamlara küçümser ve hor gören bakışlarla bakıyordu. Onun indinde üçü de beş para etmezdi. Bunlar kesinlikle profesyonel olamazlardı.

“Karıyı düzmeye kalkıştın, değil mi?”

Ohannesyan başını salladı sessizce. Aşot’da onun şakağındaki yaraya baktı.

“Sanırım o sırada kafana bir şeyle vurdu, doğru mu?”

“Aynen öyle.”

Aşot sinirlenmişti.

“Üçünüz de bir boka yaramazsınız.” diye hırladı. “Şu şansa bak be! Bula bula sizin gibi herifleri yolladılar buraya. Her şeyi rezil ettiniz. Karı şimdi çoktan polise gitmiştir bile. Hemen buradan uzaklaşmalıyız.”

Ohannesyan hiç istifini bozmadan konuştu.

“O karının polise gittiğini hiç sanmıyorum. Evinde uzun süre baygın yattım, polise haber verseydi, şimdiye kadar çoktan tutuklanmıştım.”

Aşot bir süre dikkatle katili süzdü.

“Ne kadar baygın kaldın?”

“En az bir saat. Belki de daha fazla.”

Saçsız başını kaşıdı Aşot. Ohannesyan haklı olabilir miydi acaba? Doğru söylüyor ise bu süre içinde polis rahatlıkla olay yerine erişirdi.

“Bir saat baygın yattığına emin misin?” diye sordu.

“Kesinlikle.”

Aşot bir müddet düşündü. Yine de rahat değildi. Kadının polise sığınmaktan başka şansı yoktu. Sessiz kalamazdı, evinde ceset de saklayamayacağına göre önünde sonunda polise başvurmak zorundaydı.

“Buna güvenemeyiz.” dedi nihayet. “Nadya oyuna getirildiğini ve kendisini kullandığımızı er geç anlayacaktır. O zaman ikimizi de ihbar edecektir. Gerisi çorap söküğü gibi gelir. Polis burayı basar.”

Arto ile Garbis eni konu tedirgin olmuşlardı. Fakat hiç seslerini çıkarmadan diğer ikisi arasındaki konuşmayı dinliyor, kendilerine göre yorumlar yapıyorlardı içlerinden.

Aşot ayağa kalktı.

“Beni burada bekleyin.” dedi kısık bir sesle.

Kendine güvenini yavaş yavaş kaybetmeye başlayan Ohannesyan, “Nereye gidiyorsun?” diye sordu.

Cafe sahibi soğuk bir şekilde homurdandı.

“Bu pisliği temizlemek için ne yapmaklığımızı sormaya.”

Diğerleri pek bir şey anlamamışlardı. Soran gözlerle Aşot’a baktılar yalnızca. Adam onları masada bırakıp arka taraftaki ufak bürosuna çekildi. Genel olarak cafesini bu küçük odadan idare ederdi. Masaya oturup telefona sarıldı. Ezberlediği numarayı çevirdi ama telefon bir türlü açılmıyordu. Küfür ederek aynı numarayı defaatle aradı. Cevap veren yoktu. “Lanet olsun!.” diye homurdandı. Büyük Şef hangi cehennemdeydi acaba?

Saat 19. 30 sularında Emniyet’teki odalardan birinde Berna Solmaz hıçkırıklarını zabtetmeye çalışıyordu. Bir yanında üniversite öğrencisi olan oğlu, diğer yanında da olayı duyar duymaz gelen evli kızı vardı. Zeki Solmazın çocukları daha soğukkanlı ve hiç ummadıkları hadiseyi daha rahat kabullenmiş bir görünümdeydiler. Kızın da gözleri yaşlıydı, fakat oğlanın fazla etkilenmemiş davranışları Baş Komiser Özcan Dursun’un dikkatinden kaçmadı.

Berna hanım çok sarsılmıştı. Baş Komiser yılların verdiği deneyimiyle bu psikolojik ortamda kadının çözüleceğini ve her tür bilgiyi rahatlıkla anlatacağını tahmin etti.

Kadıncağızı ayrı bir odaya aldı.

Kahve ve sigara ikram etti. Onu biraz daha rahatlatmaya çalıştı. Sonra, “Çok üzgünüm hanımefendi.” dedi. “Takdir edersiniz her halde size bazı sualler sormalıyım.”

Berna Solmaz elinde tuttuğu kahve fincanının titremesinden çıkardığı tıngırtıları bastırabilmek için masanın üzerine bırakırken, “Tabii.” diye fısıldadı. “Ne öğrenmek.?” istiyorsunuz.

“Eşinizi bir striptizcinin evinde bulduk.”

Berna Hanım polise celbedildiği ana kadar kocasının sadece Şişli’deki bir evde cesedinin bulunduğundan haberdardı, işin içinde bir kadın unsuru olduğunu az çok tahmin edebiliyordu ama striptizci lafını işitir işitmez gözleri büyüdü, hıçkırıkları kesildi.

“Yani bir fahişenin evinde mi?”

Baş Komiser dudaklarını büktü; ne evet ne de hayır dedi.

“Onu sorguya çekiyoruz.”

“Kimmiş bu kadın? Adı nedir?”

“Nadya Melikyan. Onu tanıyor musunuz?”

Kadın başını iki yana salladı. “Hayır, tanımıyorum. İlkdefa sizden işittim.”

“Bu soruları size sorduğum için beni bağışlayın. Kocanız çapkın biri miydi?”

“Hayır.. Kesinlikle değildi.. Ama..”

“Evet?”

“Son zamanlarda onda bazı değişiklikler sezinler gibiydim.”

“Nasıl?”

“Bir kadın bunu her zaman hissedebilir. Bazı davranış farklılıkları işte.”

“Anlıyorum.” diye fısıldadı Baş Komiser. “Ne zamandan beri?”

Berna hanım garip bir ruh hali içindeydi. Bir yandan kendini beyninden vurulmuşa döndüren ölüm haberinin şokunu yaşarken, diğer yandan da bunca yıldır güvendiği kocasının kendisini bir fahişe ile aldatmasının yarattığı inanılmaz yıkımın hırsını ve nefretini içinde hissetmeye başlamıştı.

“Şimdi toparlamakta zorlanıyorum, ama sanırım şu son bir iki ayda Zeki çok değişmişti. Dalgın, sanki başka bir alemde yaşıyor gibiydi. Önceleri pek umursamamıştım, zira mesleği gereği sık sık yoğun çalışmalara girer, bazen günlerce odasına kapanıp evrak incelerdi. Lakin bu seferki farklıydı, bir defa her dışarıya çıkışında giyimine kuşamına dikkat ediyor, tıraşına özen gösteriyor, kokular sürüyordu. Bir kaç gece de eve sarhoş dönmüştü.”

“İçki içmesi bu kadar garip mi sizce?”

“Zeki dost meclislerinde bile alkol almazdı. Bu nedenle çok garipsemiştim.”

Baş Komiser aklından bir hesap yaptı. Berna hanımın verdiği değişim tarihi bir iki ay evveline gidiyordu ve bu süre de Nadya’nın verdiği tanışma tarihine uygun düşüyordu. Ne hikmetse bu tespitinden hoşnut kalmamıştı, içinden bir his Nadya’nın yalan söylediği merkezindeydi.

“İnanamıyorum.” diye fısıldadı kadın. “Demek bu sabah ona gelen telefon o kadındanmış.. ,,

“Ne telefonu?” diye sordu Özcan Dursun.

Berna Hanım önüne bakarak, “Bu sabah kahvaltı ederken bir telefon geldi. Kocam arayanın televizyon programına çıkacak Fransız konuşmacılardan biri olduğunu söylemişti, ama şimdi anlaşıyor ki arayan o Fransız değil, bahsettiğiniz fahişeymiş.”

“Durun bir dakika.” dedi Baş Komiser. “Nasıl hükmettiniz buna?”

“Zeki biriyle Fransızca konuşuyordu, ama nedense birden beti benzi sararmış, heyecanlanır gibi olmuştu. Ne yalan söyleyeyim, önce arayanın bir kadın olduğunu düşündüm, fakat kocam Colin mi Molin mi adı her neyse, bu akşam televizyona çıkacağı yabancılardan biri olduğunu söyledi. O da bir profesörmüş.. ,,

“Kocanız bu akşam televizyona mı çıkacaktı?”

“Evet, BDTV’ye.. Galiba Ermenilerle ilgili bir konuda konuşacaktı.”

Baş Komiser birden irkildi. Şaşırmış gibi, “Ermenilerle mi ilgili?” diye sordu. Berna Hanım için artık bu konunun hiç önemi yoktu; Zeki ölmüştü. Omuzlarını silkerek, “Galiba.” dedi. “Pek emin değilim, ama öyle söylemişti sanırım. Hatta beni de televizyona götürecekti. Onu boş yere bekledim. Aramadığı için meraklanmış, fakülteye telefon etmiştim. Odacı bana Zeki’nin bütün gün

Fakülteye gelmediğini söyledi.”Sonra içini çekerek, “Artık hiç önemi yok.” diye mırıldandı. “Meğerse ben onu beklerken adi bir kadınla gününü gün ediyormuş.”

Baş Komiser birden uyanmıştı.

“Yapacağı konuşmanın konusu neydi? diye sordu.

Üzüntüden kahrolan kadın; soruya ilgisizce omuz silkti. Sesinin tonunda belirli bir ilgisizliğin emaresi vardı. “Hani hep bahsedilen bir Ermeni konusu var ya, katliam mı yapmışız nedir, sanırım onu tartışacaktı..”

Nadya’da bir Ermeniydi. Acaba bu sadece bir rastlantı mıydı, yoksa şimdiye kadar komiserin hiç bilmediği ve de düşünmediği bir muammanın anahtarı mıydı?

Dalgın bakışlarla karşısında oturan acılı kadını süzdü. Olay şimdi, ona göre yeni bir boyut kazanmıştı ve bunu araştırmalıydı...

BÖLÜM ÜÇ

Takdimci Servet Tağmaç, Prof Zeki Solmaz’ın stüdyoya bomba gibi düşen ölüm haberinin gelmesinden sonra programı alışılmıştan biraz daha kısa keserek kapatmış ve katılanlara teşekkür etmişti. Ölüm haberi dahilde Daniel Colin ve Alex King’e tercüme edilerek duyurulmamıştı. Ama iki yabancı, program akışında haberin anonsundan sonra bir garipliğin olduğunu, seyirciler arasında oluşan uğultudan ve tedirgin kımıldaşmalardan seziniemişlerdi.

Canlı yayın yapan kameraların ışıkları söndükten sonra her ikisi de ayağa kalkarak Rüknettin Tözek’e yaklaşıp elini sıktılar. Prof Colin tam bir tevazu ile, “Çok iyiydiniz sayın meslektaşım” dedi. “Beni Üniversitedeki panelde de terleteceğinize eminim.”

Prof. Tözek bu anın gurur ve sevincini bütün içtenliğiyle yaşamak isterdi, ama ne yazık ki kıymetli arkadaşının hunharca öldürülmesi, neşesini kaçırmıştı. Teşekkür etmekle yetindi. Ağzını bıçak açmıyordu. Yabancıların ellerini sıkıp arkada bekleyen oğluyla genç asistanın yanına gitti.

Orhan’ın suratı asıktı. Endişeli bir sesle, “Ne düşünüyorsun baba?” diye sordu.

“Büyük bir aksilik. Tam bir mal şans” dedi yaşlı adam.

Orhan hayretten açılan gözleriyle babasına baktı. “Bütün söyleyeceğin bu kadar mı yani?”

“Daha ne dememi bekliyorsun ki?”

“Yapma baba! Hala düşüncende ısrar mı ediyorsun? Yani Zeki beyin öldürülmesi sence bir tesadüf mü? Onu senden daha iyi tanırım, dünyanın en halim selim insanlarından biridir. Kim onu öldürmeye kalkışır ki?”

“Bilmiyorum” diye homurdandı Rüknettin Tözek.

“Lütfen yapma baba, artık gerçeği kabul et. Belli ki ona da tıpkı sana yaptıkları gibi saldırdılar. O gece seni benim eve götürmem hayatını kurtardı. Fakat Zeki Hoca’nın bu şansı olmadı ve gaddarca bir cinayete kurban gitti.”

Yaşlı adamın aklı iyice karışmıştı. Masanın üzerindeki notlarını çantaya sıkıştırırken Servet Tağmaç yanlarına yaklaştı. Programa katıldığı için teşekkürlerini beyan ederken, “Zeki Solmaz için çok üzgünüm hocam” dedi. “Her halde yakinen tanırdınız.”

“Evet” diye mırıldandı Tözek. “Gerçi benden gençti ve henüz emekliliğine epey zaman vardı ama müşterek çalışmalarımız da olmuştu.”

Konuşmaya katılan Orhan, “Acaba Haber Merkezinize yeni bilgiler ulaşmış mıdır?” diye sordu. “Nasıl ve neden öldürüldüğüne dair bilgiler gelmiş midir?”

“Şu an ben de sizin kadar bilgisizim. Ama isterseniz haber dairesine gidelim. Arkadaşlar mutlaka olay yerinden taze haberler geçiyorlardır. “

Stüdyoyu terkeden dinleyicilerin arasından süzülerek haber merkezin in bulunduğu kısma doğru ilerlediler. Program asistanları o sırada Daniel Colin’le Alex King’e kaldıkları otele göndermek için vasıtaya yerleştiriyorlardı..

***

Orhan, Honda’sının burnunu ters yöne kırınca, yanında oturan Burcu irkildi. “Ters yöne girmediniz mi?” diye sordu. Arka koltukta oturan Rüknettin Tözek de dalgınlığından sıyrılarak, “Doğru ya!” dedi ve mırıldandı. “Yanlış yola saptın oğlum.”

“Biliyorum.”

“Benim eve gitmiyor muyuz?” Yaşlı adam biraz telaşla sormuştu.

“Şişli Emniyet Müdürlüğüne uğrayacağız önce.”

Rüknettin Bey’de, asistan Burcu da Orhan’ın aklından ne geçtiğini anlamışlardı, hiç itiraz etmediler. Gece ilerliyordu, Mecidiyeköy’deki ana cadde ona rağmen kalabalık sayılırdı. Az sonra binanın önüne arabayı parkettiler. Kapıdaki iki nöbetçi polis onları durdurdu. Orhan kendilerini tanıttıktan sonra, bu gün işlenen Zeki Solmaz cinayeti ile ilgili olarak ifade vereceklerini ve bazı anlatacakları olduğunu, tahkikatı yürüten polis şefiyle görüşmek istediklerini söyledi.

Kimlik kontrolünden sonra kapıdaki nöbetçilerden birinin Çağırdığı resmi giysili bir memurun refakatinde binanın içine girdiler. Memur, onları bir odaya alarak burada beklemelerini söyledi ve kapıyı kapatıp çıktı.

Rüknettin Tözek yorgun bir şekilde iskemlelerden birine çöktü. Burcu da hemen onun yanına, sanki üzüntüsünü hafifletmek istercesine il işti. Bakışlarını yaşlı adamın solgun yüzünden hiç ayırmıyordu. Orhan’ın gerginliği her halinden belliydi, bir yere ilişmemiş, ufak sayılacak odanın içinde bir ileri bir geri sinirli adımlarla \/olta atmaya başlamıştı. Müdürlüğün otorite dolu havası, onu teskin edeceğine, sanki gergin sinirlerini büsbütün azdırmıştı.

Yirmi dakika kadar beklediler. Gelen giden yoktu. Orhan niye bu kadar bekletildiklerini anlayamıyordu bir türlü. Elleri cebinde söylenip duruyordu.

Nihayet kapı açılıp içeriye Baş Komiser Özcan girdi. Yorgunluktan tükenmiş bir haldeydi. Yüzü uzayan sakalından gölgelenmiş, beyaz gömleğinin yakası kirlenmişti. Bir süre dikkatle tanımadığı bu insanları süzdü. Zararsız ve masum görünüyorlardı. Odanın kapısını kapatırken, “Ben Zeki Solmaz cinayetinin yetkili memuruyum” diye mırıldandı.

“Olayla ilgili anlatacaklarınız varmış galiba. Buyrun. sizi dinliyorum.”

Orhan önce kısaca kendilerini tanıttı. Sonra oldukça sakin bir şekilde, “Cinayet haberini bu gece televizyon programı sırasında stüdyoda öğrendik” diye söze başladı.

“Bir yanlış anlaşılmaya yol açmasın, olayla ilgili doğrudan bilgi sahibi değiliz ama size bazı endişelerimizi anlatmak lüzumunu duyduk. “

Baş Komiserin bu girizgahtan keyfi kaçmış gibi suratı asıldı.

“Yani cinayet hakkında bir bilginiz yok, öyle mi?”

“Evet, memur bey.”

“Öyleyse bahsettiğiniz endişe nedir? Sadece teessürleriniz mi?”

Orhan biraz bozulur gibi olmuştu.

“Her halde gecenin bu saatinde sırf üzüntülerimizi nakletmek için Emniyete gelmeyeceğimizi takdir edersiniz. “

Özcan Dursun sesini çıkarmadan Orhan’ı tepeden tırnağa inceledi. Mağrur ve ukala birine benziyordu, ama Baş Komiser kabullenmekten kendini alamadı; doçent bir bilim adamına yakışacak ciddiyet ve vakara da sahipti. Gözleri ise cin gibi ışıldıyordu.

“Sizi dinliyorum” dedi nihayet. “Bu olayla ilgili endişeniz neymiş bakalım.”

Orhan hafifçe yutkundu.

“Babam da öldürülen Prof. Zeki Solmaz gibi Ermeni sorunu üzerinde uzun zaman çalışmış biridir. İkisinin de bu konuda yazılmış, kitapları, makaleleri, araştırmaları vardır. Bu gece BDTV deki Haftanın Getirdikleri programına konuşmacı olarak davet edilmişlerdi.

Bir kaç gün sonra da bir Üniversitemizdeki panele çağrılmışlardı. Zeki Solmaz’ın bu gün öldürülmesinde siyasi bir tertip, ya da bir Ermeni parmağı olduğundan kuşkulanıyoruz” diye mırıldandı.

Baş Komiser gayet sakin bir sesle, “Niye böyle düşünüyorsunuz?” dedi.

“Babam Sarıyer’den ötede ıssız bir çiftlik evinde tek başına yaşar. Evvelki gece oraya bir saldırı oldu. Çiftliğin iyi eğitilmiş çoban köpeği öldürüldü. Bıraktıkları izlerden iki kişi olduğunu sandığımız saldırganlar, bahçe çitini tel makasıyla keserek araziye girmişler ve evde fütursuzca çamur izleri bırakarak dolaşmışlar. Olayın sıradan bir hırsızlık vakası olmadığı muhakkak. Çünkü hiç bir şey çalınmamış. Vardığımız sonuç o kişilerin babamın canına kast niyeti taşıdıkları oldu.”

Baş Komiser bezgin bir şekilde odadaki iskemlelerden birine adeta çöktü.

“Devam edin lütfen” diye fısıldadı. Halindeki yorgunluğa rağmen anlatılanların ilgisini çektiği hemen belli oluyordu.

“Benimkisi bir varsayımdı. Nitekim babamı bile bu fikre inandırmakta zorlandım.”

“Neden?”

Orhan omuzlarını silkti. “Bunun iki sebebi olduğunu söyleyebilirim. Birincisi, babamın olayın hala bir hırsızlık vakası olduğunu düşünmekteki ısrarı. İkincisi ise biraz politik. Uzun zamandan beri Ermenilerin tezlerini ve isteklerini artık terör yoluyla devam ettirmekten vazgeçmeleri diyebiliriz. “

“Ama siz aynı kanıda değilsiniz, öyle mi?”

“Sanırım öyle.”

“Neden?”

“Bu iki bilim adamı Üniversite de yapılacak konuşmalarda

Ermeni diyasporasının dayandıkları tüm iddiaları çürütecek belgeler açıklayacaklardı. Bu belgelerin akademik arenaya arzı, neredeyse bir asra yakın zamandır batılılarca kabul edilen iddiaların bir anda yok olması ve savunmasız kalmaları anlamına gelecektir. Ben kesinlikle inanıyorum ki babam Ermenilerin hedefidir. Terör mecburi olarak yeniden hortlatılmıştır. Zeki Solmaz’ın öldürülmesi şimdi düşüncemi daha da pekiştirdi. “

Baş Komiser içini çekti. Ne haklısınız, ne de haksızsınız, diye bir yorum yapmadı. Yorgun bakışlarını Rüknettin Tözek’e çevirdi.

“Artık siz de oğlunuzla hemfikir misiniz?” diye sordu.

Yaşlı adam cevap vermekte zorlandı.

“Şey..” diye kekeledi. “Oğlum haklı olabilir, ama hissettikleri bir evladın endişesi olması da mümkündür. Doğrusunu isterseniz, ben hala bu konuda müteredditim. Kesin bir şey söyleyemem. “

Orhan müdahale ederek yaşlı adama döndü. “Baba lütfen! Biraz daha gerçekçi olsana. Olayları nasıl tesadüf diye açıklayabilirsin? Sana yapılan düpedüz bir cinayet teşebbüsüydü.. O adamlar seni evde bulsalardı, yüzde yüz öldüreceklerdi.”

Baş Komiser durgun bir edayla baba-oğul arasındaki konuşmayı dinliyordu. Birden Burcu’nun lafa karışmasıyla bakışlarını asistana çevirdi.

“Ben çalışmalarında Prof Tözek’e yardımcı oluyorum. Şahsi kanaatim, yaşanan olayın sıradan bir hırsızlık teşebbüsü olmadığıdır. Her halde bilirsiniz, çiftliğin bulunduğu mevkii jandarmanın yetki alanında. Olay üzerine karakol komutanını arayıp haberdar ettik. Jandarma ilk tahkikatında orman içinde bazı ipuçları buldu.” dedi.

Özcan Dursun birden ilgilendi.

“Ne tür ipuçları?”

“O şahıslar çiftliğin kenarındaki ormana büyük bir jeeple gelmişler. Karakol komutanı jeep’e ait lastik izlerini buldu. O gece hava yağışlı ve ıslaktı. Çamurlu arazide lastiklerin derin çukurlar açtığını söyledi. Evin bahçesini çevreleyen tel örgülerin kesildiği yere kadar da taze ayak izlerine rastlamışlar. Evin içi de aynı çamurlu ayak izleriyle doluydu. Gelenler sadece hırsız olsa her halde soyguna öyle lüks ve pahalı bir arabayla gelemezler, değil mi? Bunu kabul etmek komik olur.”

Burcu’nun iddiası oldukça mantıklıydı.

Komiser, “Lastik izleri sıradan bir kamyona ait olamaz mı?”

“İzlerin pahalı bir jeep’e ait olduğunu Karakol Komutanı bizzat ifade etti.”

“Anlıyorum.” diye mırıldandı Baş Komiser.”

Orhan tekrar lafa karıştı. “Zeki Solmaz cinayetinde de şüphe ve endişelerimizi bu yolda doğrulayan bir takım kanıtlar var mı acaba?”

“Tahkikatın bu safhası gizlidir. Size bir açıklama yapamam. Ama söylediklerinizi dikkate alacağım ve olayı bir de bu zaviyeden değerlendireceğim.”

“Teşekkür ederim.” dedi Orhan. En azından polise yeni bir bakış açısı getirdiğini düşünüyordu. Görevini yapmış sayılırdı. Yerlerinden kalktılar. Fakat Baş Komiser tam o anda Orhan’ı kolundan tutarak, “Bu şikayetinizi resmiyete dökmenizi isterim. Babanızı yormaya hiç gerek yok. Lütfen benimle bir alt kata gelir misiniz?” dedi.

Boş bulunan Orhan, “Biz jandarmaya ifade vermiştik.” diye mırıldandı.

“Yetki alanlarımız farklıdır. Siz lütfen benimle gelin.”

Baş Komiser, yaşlı adamla asistanı odada bırakıp, Doçenti dışarıya çıkardı.

***

Aynı gün öğleden sonra Aşot’un Cafe’sindeki bekleme uzun sürdü. Üç Ermeni terörist beklemekten sıkılmışlardı. Birbirlerine öfkeli olduklarından fazla konuşmuyorlardı da. Takriben bir saat sonra Aşot yanlarına döndü.

Kısık bir sesle Büyük Şeften aldığı yeni emirleri onlara nakletti.

Ohannesyan’ın suratı asılmıştı, ama diğer ikisi kendilerine verilen yeni talimatı zevkle kabul ettiler. Zor bir gece geçeceğe benziyordu.

Cafeden önce üçü çıktı. Aşot arkalarından lanetler okudu, işler sarpa sarıyordu ve korkmaya başlamıştı. Hiç bir zaman ülkü ve inanç adamı olmamıştı; hayatın hertürlü maddi değerini bilirdi ama manevi değerler ve kıymetler umurunda olmamıştı. Sinirli hareketlerle sakalını kaşıdı. Bu işe de para için bulaşmıştı, fakat başkalarına güvenerek iş yapmanın seyiyesini ödüyordu şimdi. Nadya’nın kimliğinde hata etmişti, bu konuda Ermeni davasına gerçekten inanmış birini bulsa çok daha iyi ederdi, oysa kaliteli bir fahişe seçmekle yetinmişti ve kadın artık potansiyel bir tehlike olmuştu. Polise gideceği kesindi.

Soğuk soğuk terledi Aşot.

Polisin cafeyi basması an meselesiydi...

***

Aynı gece Emniyet Müdürlüğü’nün tenha alt koridorunda Baş Komiser Özcan ile Orhan hızlı hızlı yürüyorlardı. Bulundukları koridora açılan kapıların hemen hepsi kapalıydı. Orhan’ın hayatı boyunca Emniyet Müdürlüğü’ne bu ilk gelişiydi; o güne kadar her hangi bir vesile ile karakol’a bile gitmemişti. Derin sessizlik Doçenti ürpertti.

Nihayet komiser onu başka bir boş odaya aldı, yer gösterdi oturması için. Burası ilk alındıkları odaya benzemiyordu. Herhalde Komiserin çalışma odası olmalıydı. Baş Komiser masasının arkasındaki döner koltuğa oturdu.

“Sizinle kısa bir konuşma yapmamızda yarar var.” diyerek söze girdi. “Zeki bir insan olduğunuz şüphesiz ve tahmininizde de haklısınız. Öldürülen Profesörün arkasında Ermeni teröristlerin olduğu fikrini ben de taşıyorum. Ama henüz elimde bunu kanıtlayacak henüz yeterli deliller yok. Adli Tıp doktorunun ilk verdiği raporda ölümün boğulma suretiyle fakat profesyonelce işlendiğine dair bir ifade var. Yarın otopsi yapılacak.”

Orhan heyecanlanır gibi oldu.

“BDTV sinin haber servisinden öğrendiğime göre cinayet Şişli’de bir kadının evinde işlenmiş. Doğru mu?”

“Evet.”

“Peki olayı Ermenilerin yaptığı fikrine nasıl vardınız?”

Baş Komiser kısa biran Orhan’ı süzdü.

“Ev sahibi Ermeni asıllı bir kadın. Bir striptizci.”

“Cinayeti onun mu işlediğini düşünüyorsunuz?”

“Hayır. Onun yaptığını sanmıyorum. Ama bir şekilde bu işe bulaştığına eminim.” Genç Doçent hiç sesini çıkarmadı.

Onun sessiz kaldığını gören Baş Komiser devam etti.

“Babanız kaç yaşındadır?”

“Atmış yedi.”

“Anneniz hayatta mı?”

“Öleli epey zaman oldu. Neye sordunuz?”

Özcan Dursun kısa bir duraklamadan sonra, “Şu yakınlarda babanızın hayatına giren her hangi bir kadın var mı?” diye sordu. “En azından, sizin bildiğiniz biri.”

Orhan hayretle, “Bir kadın mı?” diye mırıldandı.

“Evet.”

Doçent başını iki yana sallarken, “Boşuna endişeleniyorsunuz memur bey” dedi.

“Babamın artık o taraklarda bezi yok. Anneme deli gibi aşıktı, onun vefatından sonra da o defteri kesinlikle kapatmıştır.”

“Emin misiniz?”

“En az adım kadar. Niye böyle bir ihtimali düşünüyorsunuz ki?”

Komiser koltuğunda yaylandı.

“Sanırım Zeki Solmaz’ı hafif bir kadın vasıtasıyla ağa düşürmüşler. Profesörün karısıyla görüştüm, o da verdiği ifade de kocasının evine ve ailesine sıkı sıkıya bağlı biri olduğunu, ancak son zamanlarda hayatına giren bir kadından şüphe ettiğini söyledi.

Bu çok eski bir yöntemdir. Hedefe bazen genç ve güzel bir kadın vasıtasıyla ulaşılır.”

“Olabilir.” diye mırıldandı Orhan. “Ama bu faraziyenin babam için geçerli olduğunu hiç sanmıyorum.”

“Mümkündür, benim ki sadece bir tahmindi.”

“O halde elinizde bir şüpheli var sayılır. Kadını sorguluyor musunuz?”

Baş Komiser gülümsedi. “Gayet tabii. Ama henüz bize yeterince konuşmadı.”

“Nasıl yani?”

“Zeki Solmazla İlişkisini inkar etmiyor, fakat cinayet sabahı eve birden o zamana kadar hiç görmediği bir adamın gelip Profesörü öldürdüğünü iddia ediyor.”

“Çok komik! İnanmadınız tabii?”

“İnanmadım. Ne var ki, katille arasında bir bağ olduğunu da henüz ispatlayabilmiş değiliz. Zeki Solmaz’ı önceden takip eden biri de olabilir.”

Orhan ukalalık edip, polis memuruna fikir vermeye kalkışmadı. Polis nasıl olsa işini bilirdi. Baş Komiser durumu ağırdan alıyor, dikkatle Orhan’ı süzüyordu. Doçent sessiz geçen süreden sıkılmış gibi sordu.

“O kadını tutuklayacak mısınız?”

Özcan Dursun başını salladı. “Şimdilik sadece sorguluyoruz. Henüz tutuklamayı düşünmüyoruz.”

“Neden?”

“Dedim ya, elimde yeterli delil yok.”

“Allah Allah! Polisin işine de akıl sır ermiyor. Kadının evinde bir cinayet işleniyor ve siz şüpheliyi tutuklamıyorsunuz.”

“Başka çaremiz yok. Kadın bir avukat tutarsa, mahkemede rahatlıkla paçayı sıyırır. Onu boş yere tutuklamakla kalırız.”

“Peki, ne yapacaksınız?”

“Yirmi dört saat sonra kadını salıvereceğim.”

“Hayret !”

“Ne yazık ki yasalar bunu emrediyor. Yine de bana yardımcı oldunuz, teşekkür ederim.”

Orhan biraz şaşırarak Baş Komisere baktı. “Hepsi bu kadar mı?” diye mırıldandı. Özcan Dursun gayet sakin bir şekilde; “Evet; bu kadar.” dedi.

“Hani yeni bir zabıt tutacaktınız, artık gerek görmüyor musunuz?”

“Sanırım lüzum yok.”

“Nasıl isterseniz.”

Birlikte ayağa kalktılar. Komiser kapıyı açarken, “Yalnız bilmek istediğim ufak bir nokta var. Babanız bu gece o çiftlik evine mi dönecek?”

“Niye sordunuz?”

“Endişeleriniz beni de rahatsız etti. Şu konferansa kadar onu korumaya alacağım. “Orhan ilk defa rahatladı.

“Buna sevinirim.” diye mırıldandı. Komiserin ağzından duyduğu tek olumlu cümle buydu. “Aslına bakarsanız onu bu gece kendi evime götürmek istiyordum, ama çok inatçıdır. Belki ikna edemeyebilirim.”

“Gönlünüzü ferah tutun. Az sonra peşinizde bir ekip olacak. Babanız farkına bile varmaz. Nereye isterse de gidebilir. Bana sadece beş dakika tanıyın. Ekibi hazırlayım.”

“Çok iyi.” dedi Orhan içtenlikle..

***

Çiftlik evine dönmek hataydı; bunu biliyordu Orhan. Hatta babasının itirazlarını kesin bir dille reddetmesi gerektiğini de, ama yapamadı. Baş Komiserin verdiği koruma garantisi onu rahatlatmıştı. Arabayı sürerken göz ucuyla iki de bir peşlerindeki koruma arabasını görmeye çalışıyordu. Kalabalık sayılacak şehir trafiğinde arkalarından gelen polis otomobilini seçemedi ama pek önemsemedi de. Emniyet Müdürlüğünü terkederken Baş Komiserin istediği şekilde biraz oyalanmış ve ekibin hazırlanması için gerekli zamanı sağlamıştı. Şimdi emindi artık, ardındaki arabalardan birinin içinde babasının korunması için yeterli sayıda görevli vardı.

Yol boyunca fazla konuşmadılar. Orhan, Burcu’nun evine dönmesi için Emniyetten çıkarken yeterince ısrar etmiş, genç kızı muhtemel bir tehlikeden uzak tutmak istemişti. Ne var ki, asistan sanki tehlikede olan öz babasıymışçasına Orhan’ın ısrarlarını reddetmiş ve çiftlik evine gelmekte direnmişti. Mantığıyla olmasa bile, duygu yönünden bundan hoşnut olduğunu itiraf etmeliydi Orhan. Burcu’nun babasına gösterdiği ihtimam ve sevgiden özel bir zevk alıyordu.

Artık korkmaya da gerek yoktu. Emniyet’ten çıktıklarından beri polis himayesi altındaydılar. Şimdi biraz daha rahatladığını hissediyordu genç adam. Levend’i geçtikten sonra gazı biraz daha kökledi. Yol tenhalaşmıştı. Dikiz aynasına bir daha baktı.

Beyaz bir Opel, Mecidiyeköy’den beri peşlerindeydi.

Güven hissinin bu kadar rahatlatıcı olduğunu hiç hissetmemişti...

Sorgu odasının basık tavanlı, sigara dumanı ve terden kokuşmuş ağır havası içinde Nadya biraz da şaşırarak Baş Komiser Özcan’a baktı.

“Yani, serbest miyim, gidebilir miyim?” diye bitkin bir sesle sordu.

Adamın suratı çok ifadesiz geldi genç kadına. Yüz hatlarından bir anlam çıkarmak adeta imkansızdı. Yüzünde ne bir mimik, ne hoşnutsuzluk ifade eden ne de memnuniyet belirtisi gösteren tek bir çizgi oluşmamıştı. Çıkan sesi de kuru ve donuktu.

“Evet” diye mırıldandı Baş Komiser. “Adli tabibin verdiği raporda tecavüze uğradığınız sabit oldu. Vücudunuzda mücadele ettiğinize dair ekimozlar ve çürükler de müşahede edilmiş. Bu da doğru söylediğinizi gösteriyor. Vajinada yeterince sperme rastlanmış. Ayrıca cinayetin ancak bir erkek tarafından işlendiğine dair tespitler de var. Bu durumda katil zanlısının siz olmadığınız kesinleşti. Sizi burada daha fazla tutmak için bir neden yok. Serbestsiniz.”

Nadya’nın içini bir sevinç dalgası kapladı.

Sorgu odasının cehennemi havasından kurtulacaktı artık. Yüreği küt küt atmaya başladı. Polis yalanını yutmuştu anlaşılan. Gerçekten de katil değildi ama yaşadığı olaydan sıyrılabilmek için bazı gerçekleri saklamış, bazılarını da hiç mevzuu etmemişti. işittiğinin doğru olup olmadığını anlamak için Komiserin ifadesiz yüzüne bir süre daha şaşkınlıkla bakmaya devam etti. Kısa bir an, acaba benimle alay mı ediyor, diye tereddüde bile kapıldı. Ama Komiserin hiç öyle bir hali yoktu.

Neden sonra ağır ağır oturduğu iskemleden kalktı. Hekim muayenesi için dışarıya alındığı kısa müddet hariç, hemen hemen bütün günü bu daracık ve havasız yerde geçirmişti.

Dizleri titriyordu Nadya’nın.

Masanın üzerinde duran trençkotu ve çantasına uzandı. İçinden bir his hala son anda adamın, “dur, otur oturduğun yerde, burayı terketmenin o kadar kolay mı olacağını sandın” tarzında bir müdahalede bulunacağını söylüyordu.

Ama Komiser öyle bir şey demedi.

Sadece sert bir sesle, “Adresiniz bizde mevcut. Her an yeniden ifadenize baş vurmak gerekebilir. Bu nedenle ne şehiri ne de ülkeyi terkedemezsiniz, anlaşıldı mı?” dedi. Nadya başını sallayarak, “Evet, anladım” diye fısıldadı.

Sıcak bir banyoya ve en azından üç günlük bir uykuya ihtiyacı vardı. Bütün vücudu yorgunluktan kırılıyordu. Ayağa kalkınca koltuk altından fışkıran kendi ter kokusundan iğrendi. Gün boyu buram buram terlemişti. Pantolonu hala kalçalarına yapışıktı.

Ayağa kalkınca hafifçe sendeledi.

Bir yandan kurtulmanın coşkusunu benliğinde hissederken, diğer yandan da ilk defa acı gerçekle karşı karşıya kaldığını duyumsadı. Zaman kavramını bu pis ve ağır kokulu ortamda kaybetmişti. Sorgulama esnasında bir kere bile saatine bakmak aklına gelmemişti. Ama en azından saat şimdi gece yarısına yakın bir vakit olmalıydı.

Nereye gidecekti?

Kendi evine dönemezdi.. Bunun imkanı yoktu. Daha şimdiden içi titremeye başlamıştı bile. O korkunç kabusu yaşadığı evine asla dönemezdi. Ohannesyan evini biliyordu. Onun ne denli hasta ruhlu bir cani ve gerçek bir seks manyağı olduğunu öğrenmişti. Hele kafasına indirdiği o darbeden sonra mutlaka onun intikamını almak için peşinde dolaşacağı gün gibi açık bir vakıaydı.

Sorgulama odasının kapısına doğru bir kaç adım atarken, “Acaba mı?” diye düşündü. Bütün olanlardan sonra Ohannesyan hala evine gelmeye cesaret edebilir miydi? Neden olmasındı ki? Artık Zeki Solmaz gibi kendisi de susturulması gereken bir hedef haline gelmişti.

Aklından geçenlerden bir an korkuya kapıldı. Karşısındaki ifadesiz adam acaba ne düşündüğünü anlar mıydı? Hayır, diye kendi kendine telkinde bulunmaya çalıştı; bu imkansızdı, ayrıca donuk hareketlerine rağmen bu adam pek zeki birine benzemiyordu. Aksi halde yalan söylediğini şimdiye kadar çoktan anlardı. Bu konularda mutlak deneyimsiz olmasına rağmen kendisi bile uydurduğu hikayedeki tutarsızlıkları hissediyordu.

Ama polis farkına varmamıştı.

Şimdi tek sorunu kendisine en azından bu gecelik sığınacak bir yer bulmasıydı.

Bir otele gitmeyi gözü yemiyordu. Arkadaşı Melina’nın yanına da gidemezdi. O an içini bir umut dalgası kapladı, hatta şimdiye kadar niye düşünemedim, diye kendi kendine bozuldu. Güvenebileceği, ona hiç soru sormayacak biri vardı. Vaktin hiç önemi yoktu, gece yarısı da, hatta şafak vakti bile olsa, onu kabul edecek biri vardı..

Rahatlamıştı genç kadın.

Komiserin açtığı kapıdan çıkarak, sorgulama odasını terketti..

***

Saat gecenin biriydi. Yalnız İstanbul’un değil pek çok büyük şehre özgü, serserilerin, uyuşturucu müptelalarının, fahişelerin, sokak travestilerinin sokaklarda k0| gezdiği karanlık ve ürkütücü öbüryüzü yaşanıyordu.

Nadya sokağa çıkınca derin derin soludu. Etrafına bakındı, işi icabı gecenin geç saatlerinde eve döndüğü için çevresi onu fazla etkilememişti. Emniyet Müdürlüğünden ağır ağır Mecidiyeköy otobüs duraklarının bulunduğu köprü altına doğru yürüdü. Yanından geçen bir taksiye el salladı. Taksi şoförü yan açık camından onu bir süzdükten sonra işareti ne yüz vermeyerek vınlayıp geçti. Müşteri olarak kendisini beğenmemişti.

Şoföre hak verdi. Görünümü hiç de hoş değildi. Saçı başı dağınık, sırtındaki trençkotu buruşuktu. Adamın müşteri arayan bir fahişe olarak değerlendirmesi normaldi. Karnı da çok açtı. O an dün geceden beri kursağına bir lokma girmediğini anımsadı. Az ilerisinde, “sabah simitleri, el yakıyor.” diye bağıran, en azından dört günlük sakalıyla pis suratlı bir simitçi vardı.

Nadya senelerdir simit yememişti. Midesindeki gurultuyla adama yaklaştı ve bir simit istedi • çantasını açıp bozuk parayı adama uzatırken içini hafif ürperti kapladı, ilk defa etraftaki başıboş, kendisine aç gözlerle baka insanlardan ürkmüştü. Başka boş bir taksi aranmaya devam etti. Biran önce bir arabaya atlayıp buradan uzaklaşmalıydı.

Bu defa bulduğu taksinin şoförü kendisiyle ilgilenmemişti. Arkaya otururken, “Nereyi gideceksin hanım abla?” sorusuyla toparlandı.

“Cihangir’e “dedi Nadya •

Yol boyunca dalgın ve endişeli camdan dışarıya bakıp durdu.

***

Taksiden tüm ışıkları sönük bir apartmanın önünde inerek şoförü savdı. Aradığı insana güvenirdi, ama yine de gecenin bu saatinde kendisini nasıl karşılayacağına dair az da olsa endişesi vardı. Bodrum katının zilini çaldı. Kaldırımın kenarında sokak hizasındaki pencerenin aydınlanmasını, elektriğin yanmasını bekledi sabırsızca.

Yoksa zili duymamış mıydı? Butona bu defa daha uzun süreli bastı, içini de bir korku kapladı, evde yoksa hali haraptı.. Sonra içini bir sevinç kapladı. Yanan elektrik ışığı sokağı aydınlatmıştı. Kapı otomatiğinin tiz sesini duyunca hemen kapıyı itip içeriye süzüldü.

Eski bir yapıydı. Antrede ağır bir koku vardı. Yanık yağ ve kavrulmuş soğan gibi burun tırmalayan bir koku. Ama Nadya’nın şimdi bunları düşünecek hali yoktu. Hızla bodrum katına inen merdivenlere koştu. Aşağı katta koku daha da ağırlaşıyor, bir de rutubet ve küf hissediliyordu.

Kapıda duran adam altmış beş yaşlarında görünüyordu. Zayıf, kısa boylu adamın sırtında eski, çizgili bir pijama vardı. Kırpıştırdığı gözleriyle inanmaz bir şekilde aşağıya inen kadına baktı. İnce dudaklarından bir hayret nidası yükseldi.

“Matmazel Nadya! Ne işiniz var burada?”

“Konuşmamız lazım Hırant.”

Adam utanmış gibi hareketsiz kaldı. Onu fakir evine almaktan sıkılıyordu sanki.

“Ne oldu, başınız mı dertte yoksa?”

“Öyle sayılır, içeriye girebilir miyim?”

“Tabii, şayet fakir evimden yüksünmezseniz.”

Nadya’nın şimdi bunları düşünecek zamanı yoktu. Hemen adamın açtığı kapıdan içeri süzüldü. Hırant’ın evine bu ilk gelişiydi, ama bu yaşlı adamı zaman zaman klüpten çıkışta taksiyle evine kadar bırakırdı.

Bodrum dairesi iki odalı ufak bir yerdi. Tüm eşyaların eskiliğine rağmen herşey tertemizdi. Yaşlı adam onu ışıklarını yaktığı oturma odasına aldı. Pijamalı halinden utanır gibiydi. “Biraz bekleyin, kıyafetimi değiştireyim.” diye fısıldadı.

“Hiç gerek yok Hırant. Otur ve beni dinle.”

Üzerinden uyku sersemliğini atmaya çalışan yaşlı adam, pijamasının düğmelerini ilikleyip süklüm püklüm Nadya’nın karşısına dikildi.

“Buyrun, Matmazel Nadya.” dedi. “Her halde çok önemli bir şey oldu.”

“Evet Hırant.. Dediğin gibi önemli bir şey oldu.”

“Beni meraklandırıyorsunuz.”

Bir an yutkundu genç kadın. Ona herşeyi anlatamazdı ama gecenin bu saatinde yardım isteyebileceği tek kişide oydu. isteğini en kestirme yoldan ifade etti.

“Bu gece senin evinde kalmak istiyorum.”

Adamın kendisine aşık olduğunu biliyordu, ama bu aşk alışılmış cinsten bir şey değildi. Hırant sevgi ve ilgisini asla açıklamaz, aralarındaki sosyal uçurumdan ve yaş farkından dolayı bunu ihsas etmeye bile kalkışmazdı. Ama Nadya çok uzun zamandan beri adamın kendisine duyduğu ilgiyi hissederdi. Hırant çalıştıkları Hot Dog Kulübünün ufak tefek getir götür işlerine bakardı. Kulübün eski sahibinin bir Ermeni vatandaşı olduğunu bilirdi Nadya; yeni patrona devrederken eski sahibinin ileri sürdüğü şartlardan birinin de Hırant’ın klüpte kalması isteğiydi. Uysal, çalışkan, etliye sütlüye karışmayan, verilen her görevi itirazsız yerine getiren, yaşına göre çalışkan bir adamdı Hırant. ikisi de Ermeni orijinli oldukları için çabuk anlaşmışlardı. Hırant’ın karısı yirmi sene evvel ölmüştü, tek oğlu ise hayırsız çıkmış, yıllar önce Kanada’ya göçmüş ve izini kaybettirmişti. Babasına mektup bile yazmadığını yine ondan öğrenmişti Nadya. Bir zaman sonra adamın kendisine ilgi duyduğunu sezinlemiş, ama Hırant kesinlikle bunu belli etmemeye gayret göstermişti.

“Tabii” diye kekeledi yaşlı adam/İstediğiniz kadar kalabilirsiniz. Ama buna neden gerek duyduğunuzu sorabilir miyim?”

“Polisle başım dertte.”

“Polisle mi? Buna ihtimal veremem. Sizin polisle ne işiniz olabilir?”

“Uzun bir hikaye Hırant. Sana kısaca özetleyim. Bu sabah evimde biri öldürüldü. Bir arkadaşım.. Polis benden de şüphelendi..”

Yaşlı adam hayretle genç kadına bakakaldı. Ama ağzından tek kelime çıkmadı.

“Merak etme, onu ben öldürmedim. Fakat istemeyerek bir komploya alet oldum.”

“Şimdi polisten mi kaçıyorsunuz?”

“Pek öyle sayılmaz. Lakin polis peşimi bırakmayacaktır. Bütün gün beni sorguya çektiler. Az önce serbest kaldım. Ama evime dönmem mümkün değil.” Yaşlı adam aynı şaşkınlıkla sordu. “Neden?”

“Arkadaşımı öldüren katilin beni de öldürmesinden korkuyorum.”

“Katili tanıyor musunuz?”

“Hayır.. Adını öğrendim, ama gerçek olup olmadığından emin değilim. Bir Ermeni.”

“Ermeni mi dediniz?” Hırant çok şaşırmış gibiydi.

“Evet.”

“Söyleyin, belki ben bilirim. Cemaatten çok insan tanırım.”

“O buralı değil.”

“Avrupa’da mı yaşıyor?”

Nadya kısa bir duraklamadan sonra, “Ermenistan’dan gelme.” dedi. Şayet yaşlı adamdan yardım isteyecekse, tüm gerçekleri ona anlatmalıydı. Yardım edip etmeyeceği ondan sonra onun bileceği işti ve dürüst olmalıydı, nahak yere de adamın başını belaya sokmak istemiyordu.Polisin bu gece kendisini serbest bırakmasına pek inanmamalıydı.

Yarından itibaren araştırmaya devam edecekler ve çalıştığı yerde de esaslı bir soruşturma yapacaklar, kişileri sorguya çekeceklerdi.

Hırant biraz afalladı. Belli ki aklına bazı kötü olasılıklar gelmişti.

“Öldürülen arkadaşınız Türk müydü?” diye sordu.

Nadya mahçup bir biçimde başını salladı.

“Evet.. Bir tarih Profesörüydü.”

Yaşlı adam ürkmüştü. “Yani siyasi bir cinayet mi?”

“Sanırım öyle.”

“Emin misiniz?”

“Üzgünüm Hırant, ama gerçek bu. Bilmeyerek beni bir suça karıştırdılar. “

“Doğru mu söylüyorsunuz?”

“Kutsal Meryem üzerine yemin ederim. “Nadya sağ elinin parmaklarını önce alnına sonra göğsünün iki yanına uzatıp dokunarak istavroz çıkarmıştı.

Hırant üşür gibi titredi. Perişan bir sesle inler gibi konuştu Hırant. “Nasıl oldu da böyle bir işe karıştınız?”

“Lanet olsun! Neden olacak, para yüzünden tabii. Oyuna getirildim.”

Sesini çıkarmadı yaşlı adam. Bir müddet acıyarak genç kadına baktı. Nadya, adamın platonik bir tutkuyla kendisine bağlı olduğunu biliyordu. Ondan bir kötülük gelmeyeceğini bilirdi. Kısık sesle devam etti. “Bu geceyi senin evinde geçirmek istiyorum.”

“Orası kolay. Ya sonra, sonra ne yapacaksınız?”

“Buralarda kalamam artık. Polis peşimi bırakmayacaktır. Önünde sonunda işi aydınlatacaklardır. O zaman da hapı yutarım, beni hapishanelerde çürütürler. Kaçmalıyım.”

“Nereye?”

“Fransa’ya veya Kanada’ya..”

“Masumiyetinizi ispat edemez misiniz?”

“Kimse bana inanmayacak, tarih Profesörüyle ilişkimin sırf onu öldürmek için girişilmiş planın bir parçası olduğunu düşüneceklerdir.”

Yaşlı adamın içini, bir daha onu göremeyecek olmanın hüznü kapladı. Çok açıktı, Nadya artık yolcuydu. Buralarda kalmamayı kafasına koymuştu. Hislerine gem vurmaya çalışarak, “Neyse, bunları sonra düşünürüz.” diye fısıldadı. “Önce burada rahat bir uyku çekmeye çalışın. Sizi sonuna kadar saklayabilirim, polis araştırsa da benim evimde kaldığınızı asla düşünemez. Hiç endişe etmeyin. Şimdi size yatacağınız bir yer ayarlayayım, rahat rahat dinlenin. Gerisini sonra hallederiz.”

“Sağ ol Hırant. Sana güvenebileceğimi biliyordum.”

Yaşlı adam, beklenmedik misafirine yatak hazırlamak için toparlanırken, sokağın içindeki özel bir arabadan Şişli Emniyet Müdürlüğüne ilk telsiz raporu ulaşıyordu.

“Evet Baş Komiserim, Cihangir’de Pürtelaş sokağındayız. Kadın bir apartmanın bodrum katına girdi. Işıklar hala yanıyor. Bekliyoruz. Hiç merak etmeyin, elimizden kaçamaz. Çıkarsa takibe devam edeceğiz. Anlaşıldı, tamam..”

***

Yaşlı adamın odası oldukça basit eşyalarla döşenmişti. Duvara dayalı kanepe çek. yat türündendi. Hırant o kanepeyi çekip temiz bir çarşaf sererken, Nadya hala içindeki ürpertiyi bastıramadan etrafı incelemeye devam ediyordu. Duvarlar hemen hemen boş sayılırdı. Sağ taraftaki çok eski model lambalı bir radyonun üzerinde beyzi bir çerçeve içerisinde başlarını birbirine dayamış bir çiftin fotoğrafı duruyordu. Yaklaşıp resme baktı. Her halde Hırant’la karısının resmi olmalıydı. Fotoğrafın rengi solmuş, eskimişti. Yine de dikkat edince, Hırant’ın ellili yılların sonlarındaki görüntüsünü tanımakta zorlanmadı. Siyah saçları, ince kaytan bıyığıyla o devre göre yakışıklı sayılırdı.

“Eşin mi?” diye sordu.

“Evet.. Müteveffa karım, Hayguyi.”

“Kaybedeli çok oldu mu?”

“Yaklaşık yirmi beş sene.”

“Neden vefat etti?”

“Kanser.”

“Üzüldüm.”

Hırant içini çekti. “İnsan zamanla herşeye alışıyor.”

Nadya resmi dikkatle inceledi. Resimdeki kadın şişman ve pek güzel biri değildi. Oysa o yıllarda Hırant bayağı yakışıklı görünüyordu. Geçen zaman adamı bir hayli değiştirmiş ve çökmesine neden olmuştu. Giyim kuşamlarına bakılırsa hali vakti de yerinde olmalıydı o yıllarda. Acaba sonra neden bu hallere düştü, diye düşündü. Ama aklına geleni sormadı. Sadece gülümseyerek, “O zamanlar pek yakışıklıymışsın” diye mırıldandı. Aslında kendisine platonik zaafı olan adama iltifat etmek istemişti, ama nedense bunun pek yerinde bir davranış olmadığını sezinledi sonra. Adamı kullanıyormuş gibi bir hisse kapıldı. Pek yalan da sayılmazdı, düştüğü zor durumda yardım isteyebileceği tek kişi olarak yalnızca onu düşünebilmişti. Yaşlı adamın kendisine olan zaafından yararlanıyordu. Başka bir zaman olsa, kulübün ayak işlerinde kullanılan bu adam aklına bile gelmezdi.

Hırant ilk defa gülümsedi. “Ehh, o zamanlar gençtim” diye mırıldandı. Yüzünde belirli bir memnuniyet ifadesi hasıl olmuştu. Nadya’nın sebebi ne olursa olsun, kendisine ihtiyaç duyması, başının zora düştüğü bir anda onu hatırlaması gururunu okşamıştı. Mahcup bir ifade ile, “Ne yazık ki size gecelik türü bir şey veremeyeceğim” diye mırıldandı.

“Hiç önemli değil” diyen Nadya etrafına bakınmaya devam etti. Apartman dairesi yol seviyesinin altındaydı. Pencerenin kenarına kadar gidip hafifçe perdeyi araladı. Sokak ıssız ve karanlıktı, ama günlerdir devam eden yağmur dinmişti. Geriye döndüğünde Hırant’ın hayran bakışlarla kendisini süzmeye devam ettiğini gördü. Adam sanki hala bir rüyadaydı; mestedici, inanılmaz zevk verici, düşünülmesi bile abes bir rüyanın tam orta yerinde. Genç kadının boğuştuğu şartları dahi idrakten uzaktı o an. Nadya bunu sezinlemekte hiç zorluk çekmedi. Hırant umduğundan da fazla işine yarayabilirdi. Kalmak için konforlu sayılmazdı ufak daire, ama temiz ve derli topluydu; üstelik kafasını çalıştırırsa Hırant’dan başka işler 170 içinde istifade edebilirdi. Plan yapıp İstanbul’dan kaçıncaya kadar, dış dünya ile temasını da sağlayabilirdi. Egoistçe düşüncelerinden utanır gibi oldu, ne var ki başka çaresi de yoktu. Elindeki tek imkan onun platonik tutkusundan yararlanmaktı. İşte, ona birtakım tavizler vermeyi de o an düşündü, çapkınca adama sırıttı.

Hırant’ın bu gülümseme altında ne hissettiğini asla anlayamadı ama adamın biraz daha utanarak, ezilip büzüldüğünü rahatlıkla gözlemledi. Ona ufak bir rüşvet verebilirdi. Çalıştığı gazinoda şovunu sergilerken sık sık Hırant’ın seyircilerin gerisinde kalıp kendisini seyrettiğine şahit olmuştu.

“Ufak bir gece lamban var mı?” diye sordu.

Nadya’ya biraz afallayarak bakan yaşlı adam, “Gece lambası mı?” diye sordu.

“Evet. Karanlıkta uyuyamam da.”

“Var tabii.. Yatak odamda. Hemen getireyim.”

Çizgili babayani pijaması, şıpıtık terlikleri ile yatak odasına seğirten adamın arkasından bir süre zevklenerek baktı. Şimdi ona klüpte bile seyredemeyeceği mükemmel bir striptiz şovu sergileyecekti. Ondan kendisine bir kötülük gelmeyeceğini biliyordu ve en azından bu şovu hakketmişti Hırant.

Getirdiği ufak lambayı çek-yat’ın baş ucundaki prize takarken, Hırant belli belirsiz titriyordu. Nadya, kanepeye oturup ayağındaki ayakkabıları çıkarttı.

“Yorgunluktan ölüyorum.” diye homurdandı.

Yaşlı adam tam bir teslimiyetle, “Sıcak bir çay hazırlamamı ister misiniz Matmazel Nadya?” dedi. “Herkesin bildiğinin aksine açık bir çay uykuya da iyi gelir. Rahat ve derin bir uyku çekersiniz.”

“Sağol Hırant istemem. Şimdi yatıp uyuyacağım, ama senden bir ricam daha olacak.”

“Emredin Matmazel Nadya.”

“Yabancı bir yerde uyurken daima huzursuz olurum. Çıkarken kapıyı lütfen iki parmak aralık bırak. Seslenirsem, beni duymanı isterim. Hadi, yatalım artık, sabah bol bol dertleşiriz.”

Hırant kendisinin bir şekilde ödüllendirildiğinden habersizdi. Klüpte çıplaklığını sık sık seyrettiği kadını, kendi evinde aralık kapıdan dikizlemek ona utandırıcı ve kendine güvenen kadına karşı emniyetini kötüye kullanma gibi geliyordu, istekleri ile dürüstlüğü bir an çatıştı. Odasına çekildi ama kapısını kapatmayıp aralık bıraktı. Bahanesi de hazırdı; Matmazel Nadya korkup seslenirse duyması gerekirdi. Yatağına uzandı fakat gözüne uyku girmiyordu. Onu arzuladığı muhakkaktı, lakin asla yanına yaklaşamazdı. Erkeklik gururu buna maniydi, o şimdi kendisine güvenerek sığınmış bir dosttu, itimadını ihlal edemezdi.

Yatağın içinde dönüp durdu.

Nadya ise daha bir süre çek-yatın üzerinde oturdu. Yaşlı adamın önünde sonunda aralık kapıdan soyunmasını seyre geleceğini biliyordu. Sessizliği dinledi. Ufak dairede çıt çıkmıyordu. Önce umutsuzluğa kapıldı, yoksa yanılmış mıydı? Ona sadece bir ödül vermek istemişti. Haftanın beş gecesi, gözleri ihtiras ve şehvetten parıldayan yüzlerce erkeğin önünde soyunmaya alıştığı için planladığı numara onun için çok basitti. Şovdan da öte, bu sadece bir rüşvet ve şükranlarını ödeme vesilesi olacaktı. Ama galiba yaşlı adamın namus damarları kabarmış, önüne çıkan bu fırsatı tepme inceliği göstermişti. Yavaş yavaş beklemekten sıkılmaya başladı. Zaten zihni binbir soruyla meşgul, ruh dünyası başına gelenlerden karmakarışıktı. Daha fazla bekleyemeyeceğini anladı, gerçekten de yorgun ve dinlenmeye ihtiyacı vardı. Soyunup yatağa girmek için ayağa kalktı. İşte o çok hafif çıtırdıyı da o anda duydu. Kulaklarını dikip, dikkat kesildi.

Duygularını hiç bir zaman açıklayamayacak olan yaşlı hayranı kapı aralığına gelmişti.

Gözetlendiğine emindi artık. Kısa bir an, acaba bir çılgınlık yapıp içeriye dalar mı, diye aklından geçirdi. Hayır, yapmaz, yapamazdı Hırant. İçinden kıs kıs gülümsedi. Platonik ve mahcup aşığını mutlu edecek, yaşamının sonuna kadar ona unutamayacağı kısa da olsa heyecanın doruklarına taşıyacağı bir anı bırakacaktı.

Bluzunu çıkardı önce, sonra da sutyenini. Dolgun memeleri ortadaydı şimdi. Hırant odasına çekilirken tavandaki ışığı söndürdüğünden şimdi sadece ufak gece lambasının gölgeli ışığı odayı aydınlatıyordu. Hiç acele etmedi, uzun parmaklı elleriyle göğüslerini ağır ağır ovaladı. Çıldırtıcı bir tempoyla. Yaşlı adamın daha iyi görebilmesi için bedenini kapı aralığının karanlığına çevirmişti. Ayağa kalktı sonra, zarif bir hareketle pantolonunu çıkardı, çoraplarını ayağından sıyırdı. Üzerinde sadece beyaz slipi kalmıştı. Gayesiz adımlarla odanın içinde dolaştı. Hırant’ın nefesini kesmiş bir vaziyette kendini seyrettiğine emindi. Gariptir fakat yaptığından büyük bir zevk almaya başlamıştı. Buna kendisi de şaştı; hele dün gece yaşadıklarından sonra cinsellikten zevk duyacağını hiç düşünmemişti. O an Hırant’ın hayran bakışları altında soyunmak, her gece yüzlerce erkeğin önünde soyunmaktan çok farklıydı. Birini kesin iş olarak yapıyordu, bunu ise garip bir huzur ve adamı memnun etmek için yaptığını duyumsadı.

Külotunu indirdi. Elini cinsel organı üzerinde dolaştırdı.

Acaba Hırant şu an neler hissediyordu? Üç beş dakika çırılçıplak odanın içinde dolaşıp kendini yaşlı adama teşhir etti. Bu kadarı yeterliydi. Belki de daha fazlasına kalbi dayanmayabilirdi. Yatağa yaklaştı ve kendini serin çarşafın altına soktu. Şov bitmişti artık. Kim bilir yarın akşam ona bir kere daha teşekkür edebilirdi belki..

Gece lambasının ışığını söndürdü.

Ve Hırant’ın bütün gösterdiği gayrete rağmen o sessiz çıtırdıyı bir daha duydu.

Yaşlı adam melül mahzun odasına çekilmişti...

***

Evine yaklaşıyorlardı artık. Babası arkada yorgun, sessiz uygusu gelmiş gibi zaman zaman gözlerini yumuyordu, oluktan ziyade üzgün olduğunun farkındaydı, bilim adamı öldürülmüştü bu gün. Ve işin ilginç yanı bu tehditin ucunda bizzat babası da vardı. Arabanın içindeki durgunluğu yok etmek için radyonun düğmeleriyle oynadı, FM bandı üzerinde yayın yapanlardan birinin hafif melodiler çalan müziği yayılmaya başladı. Dikiz aynasına son bir kere daha baktı. Beyaz Opel’in farları geride kalmıştı ama hala peşlerindeydi. İçindeki güven hissi daha da arttı. En azından bu gece tehlikede değillerdi artık.

Yanında oturan Burcu’ya bir göz attı.

İçi kaynadı birden, ona haksızlık ettiğini biliyordu. Kız da ilk defa kendisine içten ve incelikle gülümsemişti. Cesaretlendi. Babası arkada gözleri kapalı oturuyordu. Sağ elini uzatıp kızın elini tuttu. Burcu çekmemişti elini. Asistanı değişik bir kızdı; belki çok güzel sayılmazdı, ama her zaman doğal bir incelik, tavırlarında sevecenlik taşırdı. Yaşadığı huzuru herzaman çevresine yayardı. Orhan kendi kendine onu uzun zamandan beri sevdiğini itiraf etmek zorunda kaldı. Hislerini açıkça ona itiraf etmemişti bu güne kadar.

Yaşadığı hayatın ne kadar dürüst olduğunu biliyordu, iş çevresinde en ufak bir flörtü bile olmamıştı. Genç kızın yumuşak tenli eli hala avucunun içindeydi. Bakışlarıyla birbirlerini süzdüler ama tek kelime etmediler.

Çiftlik evine giden düz ve uzun yola girince Orhan kızın elini bırakarak tekrar direksiyonu kavradı. Burcu ilk defa sesini alçaltarak fısıldadı.” Arkamızda bir arabanın uzun zamandan beri bizi takip ettiğinin farkında mısınız?”

“Biliyorum” dedi Orhan. “Meraklanmana gerek yok, onlar polis.”

“Emin misiniz?”

“Evet. Konuştuğumuz Baş Komiserin adamları. Babamı korumakla görevliler.”

“Niye daha evvel söylemediniz?”

“Babamın huzurunun kaçmasını istemedim de ondan. Yoksa buraya döner miydim hiç? Bu gece güvencedeyiz. Rahat ol. “

“Evde mi kalacaklar?”

“Bilmiyorum, bu onların sorunu. Kaç kişi oldukları hakkında da bir fikrim yok. Ama bir kısmı evde kalmak isterse bana göre hava hoş.”

Burcu biraz irkilir gibi olmuştu. Sesini daha da kıstı.

“Rüknettin Hoca inşallah bozulmaz. “

“Niye bozulacak ki? Adamlar onun güvenliği için buradalar. Polise onun için gitmedik mi?”

Arkadan yükselen babasının sesiyle başını çevirdi Orhan.

“Benim için koruma mı istedin oğlum ?”

“Evet, baba. Lütfen şimdi de bunu mesele etme. Mecburdum. Bu evden ayrılmayacağını biliyordum, seni tek başına da bırakamazdım ya! “

Yaşlı adam homurdandı. “Her zaman olayları büyütmeye bayılırsın. “

“Hiç de değil. Zeki Hoca’nın ölümünün tabii olmadığını kabullenmek zorundasın.

Adamcağız boğularak öldürülmüş. Hem de iffetsiz bir kadının evinde. Onu ikimiz de yakinen tanırız, bu seni şüpheye düşürmüyor mu?”

“Kimsenin özel hayatını bilemem. Kim bilir, belki onun da böyle bir zaafı vardı.”

“Hadi baba, yapma. Gerçeği kabul et artık. Onu Ermeni teröristler öldürdü.”

“Buna ihtimal veremem. Başkaları belki öyle düşünebilir ama en azından sen bunu söylememelisin.”

“Nedenmiş o?”

“Çünkü böyle bir cinayet Ermenilerin şu sıralarda güttükleri siyasi davranışlara ters düşer. Bu yolu daha evvel denediler ve tüm dünyanın tepkisini çektiler. Şimdi izledikleri politika tarihi çarpıtarak kendilerini haklı çıkaracak siyasal bir vasat hazırlamak üzere kurulu. Yeniden teröre başvurmak tenakuz yaratır.”

“Asla emin değilim bundan. Bence o kademeyi çoktan geçtiler.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Yani sence tüm dünyaya Haklı olduklarını kabul ettirmediler mi? En dost olarak kabul ettiğimiz ülkelerde bile diyasporaları zafer kazandı, jenosit tescil edildi, katliam anılarına heykeller inşa edildi. Şimdi intikamın talep ve eylem bölümüne geçiliyor”

“Bu düşüncelerinle beni kızdırıyorsun. Söylediklerin bir bilim adamına yakışmaz. “Orhan omuzlarını silkti.

“Umarım haklısındır, ama en azından bu akşam tanıştığımız Baş Komiser senin gibi düşünmüyor.”

İkisi de sustu. Münakaşaları bir sonuç vermeyecekti.

Keçi gibi inatçıydı babası. Gerçi arkalarından gelen polislere kötü davranmamış, gönül kırıcı bir af etmemişti ama, sanki oradaki mevcudiyetlerinin anlamsız olduğunu ihsas eden bir yüz ifadesiyle dolaşmıştı etrafta. Dudaklarında ince bir tebessüm vardı. Opel’den dört sivil memur inmişti, ikisinin elinde otomatik tüfekler vardı. Silahsız olanlarından biri yanlarına gelerek, “Ben komiser muavini Ekrem” diye tanıtmıştı kendini. Ev halkı onun Nadya’yı ilk sorguya çeken memur olduğunu bilmiyorlardı tabii. Geliş sebeplerini resmen açıkladıktan sonra Rüknettin Hoca’dan iki kişinin evde yer alması gerektiğini, diğer ikisinin ise bahçede gözetleme görevi yapacağını söyledi. Hoca her zamanki mütevekkil haliyle, “Nasıl uygun görüyorsanız, öyle davranın” dedi.

İki memur bahçeye çıkıp karanlıkta kayboldular. Diğer ikisi evin içini iyice bir araştırdıktan sonra alt katta kalmaya karar verdiler. Burcu sanki evin gerçek sahibiymiş gibi görevli polislere çay ikram etmek istedi. Gecenin ayazında dışarıda sabaha kadar beklemek cidden zordu. Neyse ki yağmur yağmıyordu. Fakat polisler bu nazik öneriyi reddettiler. Saat bire doğru ev halkı polisleri bırakarak odalarına çekildi. Önce Rüknettin Hoca yattı. Yaşlı adam hiç bir şey olmayacağına, gecenin vukuatsız geçeceğine emindi. Burcu’da kendisine tahsis edilen odasına çekildi. Orhan yatmadan evvel komiser muavini Ekrem’le biraz havadan sudan sohbet etti. Nedense muavin fazla konuşkan biri değildi ve Orhan’ın kendisini deşmek için sorduğu sualleri, usturuplu bir şekilde geçiştirmeyi başarı ile becermişti. Sonunda adamın açıklama yapmayacağını anlayan genç doçent izin isteyip odasına yollandı. Babasının aksine huzursuzdu. Gerçi kendilerini koruyan dört uzman polis vardı çevrede, ama nedense eve gelirken içinde hissettiği güven hissi yavaş yavaş kaybolmaya başlıyordu. Merdivenleri tırmanıp yatak odasının kapısını açarken, komiser muavininin alt katın bütün ışıklarını aceleyle söndürdüğünü gördü. Polisler bekleyişe geçiyorlardı.

Orhan’ın hiç uykusu yoktu, gerilen sinirleri uykusunu tamamen kaçırmıştı. Fakat evin karanlığa gömülmesini isteyen ve teyakkuza geçen güvenlik güçleri muhtemel bir saldırı beklerken, kendi odasının ışıklarının yanık kalması iyi olmayacaktı. Mecburen odanın ışığını söndürdü. Soyunmadı, doğruca pencerenin önüne gitti, kalın güneşlikleri sonuna kadar açtı, tülleri araladı, camın önüne bir iskemle çekerek oturdu. Nasıl olsa uykusu yoktu, bekleyebilirdi ve odası dışardan görülmeyecek kadar karanlıktı.

Sert bir rüzgar esiyordu dışarıda. Vadinin iki yanındaki kesif çam ormanlarının bulunduğu yamaçlardan kopan uğultu odanın camlarını tıngırdatıyordu. Bahçe zifiri karanlıktı. Beş on dakika sonra ilk yağmur tanecikleri cama vurmaya başladı. Yağış yine başlamıştı. Dışarıda nöbet tutan silahlı korumaları anımsadı. Görevleri cidden zordu. Şimdi birde yağmur altında sırılsıklam kesileceklerdi.

Orhan meraka kapıldı; acaba nereye saklanmışlardı. Koca bahçenin arka tarafında babasının kendi elleriyle yaptığı ufak bir kulübe vardı, içinde kazma kürek, eski araba lastikleri, kullanılmayan bazı eşyaların atıldığı ufak bir baraka. Bulunduğu odadan orası görünmezdi, fakat bahçenin daha karanlık ve uzak bölümünde olduğu için muhtemelen polislerden biri orada olabilirdi. Diğerinin ise girişe yakın bir yerde mevzilendiğini düşündü. Belki onu görebilirdi, dikkat kesilip bakışlarını karanlığa dikti, ama hiç bir şey göremedi. En ufak bir hareket dahi yoktu. Yanıp sönen bir sigara ışığını bile rastlamadı. Belki de polisler sigara içmiyorlardı.

Yaklaşık yarım saat geçti. Fosforlu kol saatine baktı Orhan, ikiyi yirmi geçiyordu. Belki bütün tedbirler boşunaydı, saldırı filan olmayacaktı. Yoksa babam haklı mı, diye geçirdi içinden, olanları o mu vehmediyordu? Ama bu kuşkusundan çabuk vazgeçti; polis ciddi bir şeylerden şüphelenmese, hiç dört kişilik bir ekibi peşlerine takar mıydı?

Sabırla beklemeye devam etti.

Babasının tabancasını yeniden çıkarıp yatağın üzerine bıraktı. Kullanmak lüzumu hasıl olursa hemen elinin yetişebileceği bir yerdeydi.

Rüzgar esmeye, yağmur yağmaya devam ediyordu.

Çok uzaklardan bir köpek havlaması işitti. Pek oralı olmadı. Acaba jandarma karakolunun askerleri yine gözetlemeye devam ediyorlar mıydı? Yoksa ilgileri sadece o geceye mi münhasır kalmıştı?

Hayrete düşerek düşündü; annesi ile babası nasıl olmuştu da senelerce bu ıssız yerde yaşamışlardı? Tenhalıktan, çevrenin boşluğundan bu güne kadar hiç şikayetleri olmamıştı. Oysa insanı kesseler kimsenin duymayacağı bir yerdi burası.

Köpek bir kere daha havladı.

Ses sanki biraz daha yakından gelmişti. Kont yaşasaydı mutlaka havlayarak karşılık verirdi. Orhan cama biraz daha yaklaşıp gecenin karanlığına baktı. Bahçe aynı hareketsizlik içindeydi. Sertleşen rüzgarın tesiriyle ağaçların sallanan dallarından başka hiç bir hareket yoktu.

Vücudu uyuşmuştu, tam yerine oturacağı sırada babasının otomobilinin durduğu sundurmanın altında sanki belli belirsiz bir hareket sezinler gibi olmuştu.

Dikkat kesildi.

Polislerden biri olmalıydı. Ama aynı anda alt kattan da bir ses yükseldi. Telaşla atılan adımlar ya da bir koşuşma gibi. Kulağına bir ses daha çarptı. O sesi tanır gibi olmuştu, muavin Ekrem’in sesiydi bu..

Huylandı Orhan. Galiba bir terslik vardı dışarıda..

***

Burcu uyandığı anda karanlık yatak odasında belli belirsiz bir gürültü duymuştu. Önce emin olamadı, ne de olsa iki gecedir yabancı sayılacak bir odada, kendisine ait olmayan bir yatakta uyuyordu. Alışkanlıklarına bağlı bir kızdı, yabancı herşeyi elinde olmadan yadırgardı. Yatağın içinde dönüp uyumaya devam etmek istedi, sonra birden o gecenin koşullarını hatırladı.

Evde Rüknettin Hoca’yı korumak için bulunan polisler vardı ve bu hiç de olağan bir durum değildi. Aralık gözleri açıldı, gecenin karanlığını dinledi.

Ona mı öyle gelmişti acaba, yoksa gerçekten bir ses mi duymuştu?

Bakışları perdelerin sıkı sıkıya örtülü olduğu pencereye kaydı. Cama çarpan yağmur damlacıklarının çıkardığı titreşimleri ve rüzgarın hışırtılarını hissetti. Dışarıda fırtına olmalıydı. Uykusunu bölen değişen havanın çıkardığı sesler olmalıydı. Önemli olmadığını düşünüp tekrar uykuya dalmak istedi.

Ama dalamadı. Asla korkak bir insan değildi, buna rağmen körpe vücudunu titreten acayip bir endişeye kapılmıştı sanki. Bilinçsiz ve anlamsız. Bunun nedeninin Zeki Solmaz’ın beklenmeyen katlinden sonra yaşadığı anlamsız bekleyiş olduğunun farkındaydı.

Üstünden yorganı atıp yataktan kalktı.

Boş boş etrafına bakındı. Karanlıkta odanın içindeki eşyaları bile seçemiyordu. Gece soyunup yatağa girerken alışkanlıkla üstünden çıkardıklarını karyolanın hemen yanı başındaki iskemlenin üzerine bırakmıştı. El yordamıyla eşyalarına uzandı. Sonra neye öyle yaptığını düşündü; giyinmesini gerektiren bir durum yoktu ki..

Elini geri çekti. Gecenin sessizliğini dinlemeye devam etti. Dağ başı gibi ıssız ve tenha bir yerde olduklarından, kapalı perdelerin ardından hiç aydınlık girmiyordu. Çıplak ayak, usul usul pencerenin yanına gitti. Perdeyi aralayıp bir şey görecekmiş gibi karanlığa baktı.

Dışarıda sadece yağmur vardı ; bir de insanın içini titreten rüzgar. Perdeleri daha fazla açmaya çekinmişti. Niye huylandığını anlamadı. En iyisi yatağa dönüp uyumaya çalışmaktı. Sabah olup, gün ışıyınca içindeki tüm korkular, onu rahatsız eden endişeler dağılıp gidecekti. Yatağına döndü, bir an önce sabahın olmasını diledi, tam yatacakken de o patlamayı duydu..

Dehşetten irkildi. Çocuk olsa anlardı bunu. işittiği silah sesiydi. Hem bir tane de değil, birbiri ardına ateş ediliyordu..

Bu defa bilinçli olarak elbiselerine uzandı. Korktukları başına gelmişti galiba. Kazağını başından geçirip, flanel pantolonunu bacaklarına çekti. Çoraplarını giymeden ayaklarını botlarına soktu. Sanki giyinince ilk tehlikeyle karşı karşıya gelmeye hazırmış gibi hissetti kendini.

Silah seslerinin nerden geldiğini ilk bakışta anlayamamıştı. Bahçeden seslerin yükseldiğini düşündü önce, ama yanılıyordu galiba, sesleri daha yakından evin içinden duymuştu. Öyle olmalıydı. Tarraka çok yakından gelmişti..

Ödü koptu. ilk aklına gelen Hoca değil, Orhan oldu.

Onun bir cinayete kurban gitmesini kabullenemezdi. Deli gibi kapıya koştu

***

Garbis’in yüzünden yağmur damlacıkları süzülüyordu. Göbeğine rağmen ıslak otlar üzerinde deneyimli bir komando eri gibi süzülüyor, Arto’yu geride bırakıyordu. Hava şartlarının kötülüğüne hiç aldırdığı yoktu. Ufak bir kümbetin ardına gelince soluklanmak için durdular. Arto eliyle evin yan tarafında duran dört arabayı işaret etti. Diğeri, gördüm, dercesine başını salladı. Rüzgar tam karşılarından geldiği için fısıldaşarak konuşmalarına engel değildi, nasıl olsa sesleri duyulmazdı.

“Ev dolu galiba.”

“Sanırım öyle. “

“Polise başvurmuş olabilirler mi?”

“Burası jandarma bölgesiymiş, polisin yetki alanı değil. Hem bunlar özel araba, askeri araç göremiyorum.”

“Yani?”

“Yanisi şu: içerde olsa olsa bazı yakınları vardır adamın. Başına gelecekleri anladıysa korkup birilerini çağırmıştır. “

“Buna emin olamayız.” diye homurdandı Arto.

“Ne yani korkuyor musun?”

“Saçmalama.. Korkmadığımı bilirsin. Ama içerdeki durumu bilmeden harekete geçemeyiz. Ya sayıca çok ve silahlıysalar; ne yapacağız o zaman?”

“Elimizdeki tüfekler çok güçlü, silah olarak bizimle başa çıkamazlar. “

Arto rahatlamamıştı.

“Bizim işimiz sadece profesörü öldürmek, arbede çıkmasını istemiyorum. “

“Merak etme, ben de istemem. Ama mecbur kalırsak görevi yerine getirmek için başkalarını da öldürmek zorundayız. “

Bir süre susup etrafı kolaçan ettiler.

Garbis kısık sesle fısıldadı. “Bak, kestiğimiz teller onarılmamış. Yine oradan bahçeye süzülürüz”

“Tamam” dedi Arto.

Karanlıktan istifade ederek kümbetin arkasından sıyrıldılar ve ıslak otların üzerinde sürünerek ilerlemeye devam ettiler. Tellere on metre kala Arto, arkadaşının bacağını tuttu. Ne olduğunu anlamak için başını çeviren Garbis’e arabaların yanındaki belli belirsiz görünen karaltıyı işaret etti.

Garbis iyice gözlerini kısarak gösterilen noktaya baktı. Bahçede biri vardı..

“Tuzak!” diye mırıldandı. “Yeniden geleceğimizi tahmin etmişler.”

“Dönelim. “

“Hayır, olmaz.. Bu riski göze almalıyız. “

“Ya başkaları da varsa. “

“Vaktimiz bol. Daha günün ışımasına da çok var. Etrafı dikkatlice araştırırız, sonra bulduklarımızı da birer birer yok ederiz, sessiz ve derinden. “

“Dışarıya adam bıraktıklarına göre içerde de sotaya yatmış bekleyenler vardır. “

“Olabilir.. Uzatma Arto, görevimizi yapmak zorundayız. Devam edelim.”

Kesik tellerin olduğu yerden içeriye girmediler. Sürünmeye devam ederek bahçenin sonuna kadar gittiler. Bahçenin arka kısmı çim ve yabani otlardan ziyade çamura dönüşmüş toprakla kaplıydı. İyice ıslanmışlardı. Gecenin karanlığında beyaz tenlerinin parlamaması için yüzlerini biraz da balçık çamurla sıvadılar. Yanılmamışlardı, az sonra vadinin sona erdiği, çam ormanlarının birbirleriyle birleştiği yerde nöbete kalan adamı seçmeleri daha kolay oldu.

Uzaklarda bir yerde acı acı uluyan bir köpeğin sesini duydular.

Ardından gecenin sessizliği yeniden etrafı kapladı. Yağmurun ıslak otlara çarpıp çıkardığı ses rüzgarın uğultusu arasında kaybolup gidiyordu.

Bahçe takımlarının bulunduğu barakanın saçağı altında hareketsiz duran memur üşümüş olmalı ki, iki de bir ellerini ovuşturarak sıcak nefesini avuçlarına hohluyordu.

İki terörist hiç kımıldamadan adamı seyrettiler. Nefeslerini tutmuşlardı.

Aralarındaki mesafe oldukça azaldığı halde, nöbetteki memur hala varlıklarını fark etmemişti.

Arto parkasının belinde sallanan bıçağına el attığı anda, Garbis onu durdurdu. Başını sallayıp acele etmemesini işaret etti. Haklıydı da, nitekim az sonra nöbetteki memur cebinden çıkardığı ufak telsizle durum mesajı geçmeye başladı.

“Evet Ekrem Bey, burada herşey sakin. Hiç bir hareket yok. Nöbete devam ediyorum. Tamam..” diye fısıldadı. Sonra telsizi cebine koyarken üşüyen ellerini birbirine sürtüp ısınmaya devam etti.

Garbis bahçedeki kişilerin en azından on dakikada bir içeri ile temas ettiklerini anlamıştı. Bunlar, eş dost, arkadaş veya yakın akraba olamazlardı. Polis oldukları su götürmezdi. Davranışları profesyonelceydi. Arto ile gözgöze geldiler. O an ikisi de aynı şeyi düşündüklerini anlamışlardı. Garbis dudaklarını Arto’nun kulağına dayayarak, “En azından on dakikamız var” diye fısıldadı. “Bu da bize yeter. Sanırım bahçede iki kişiler.”

Arto anladığını belli etmek için başını salladı.

“Bunu sen al. Arabaların yanındakini de bana bırak.”

***

Rüknettin Beyin yatmadan önce içtiği süt gaz yapmıştı. Bu gece nedense rahat uyuyamıyordu. Yatağın içinde dönüp durdu. Hatta bir ara ışığı yakıp baş ucundaki ilmi kitaplardan birini seçerek okumayı bile düşündü.

Orhan’a belli etmemeye çalışmasına rağmen huzursuzdu. Oğlu evhamlı ve vesveseli bir gençti, herşeyi izam edip, gözünde büyütüyordu. Meslektaşının ölümünü de abartıyordu.

Evet, Zeki Solmaz’ın ölümü pek normal değildi, ama kimse başkasının özel hayatını bilemezdi, kim bilir , belki Zeki’nin yaşamında da o yaştaki bir bilim adamına yakışmayan terslikler olabilirdi. Yine de kabul etmek zorundaydı, Zeki’nin vefatı toplumun yargılarını rencide edecekti. Sivrilmiş, cemiyette itibar kazanmış, örnek bir aile babasının metresinin evinde boğularak bulunması, dedikodulara, horlanmalara, renkli magazin basınında günlerce yazılıp çizilmelere yol açacaktı. Kim bilir ne yorumlar yapılacaktı. Orhan bile daha şimdiden bunu bir Ermeni terörü olarak düşünmüştü. İki gece evvel evine yapılan soygun teşebbüsü ve köpeğinin öldürülmesi ile bağıntılı düşünüyordu. Olsa olsa sadece aksi bir rastlantıydı bu. Ama oğlunun aklına bile en kötü ihtimal geliyordu. Bu yorumu başkaları yapsa aldırmaz, güler geçerdi, lakin konulara vakıf bir insan olarak oğlunun bunu düşünmesini yanlış buluyordu. Terör en uzak olasılıktı.

Karnını ovuşturdu.

Barsaklarından acaip uğultular geliyordu. içi daraldı. Tuvalete gitmek istedi. Sonra evin içindeki yabancıları anımsadı. Alt katta hiç tanımadığı iki polis nöbet tutuyordu. Üstüne üstlük, bahçede de iki tane vardı. Hem de bu berbat ve ayazın kol gezdiği havada.

Yatağında doğruldu. Rüzgarı ve camlara vuran yağmur taneciklerinin sesini duydu. Bahçede nöbet tutan memurlara acıdı bir an. Hepsi Orhan’ın anlamsız vesvesesinden kaynaklanıyordu. Ayağına terliklerini geçirdi, tuvalete gitmeye karar verdi. Işığı yakmadı, odanın kapısını açtı.

Bütün ev karanlıktı. Kapkaranlık..

Aşağıda nöbet tutan iki memurun bu karanlıkta nasıl beklediklerine şaştı. Acaba bahçedekilerle nasıl irtibat kuruyorlardı? Çok sıkıcı bir bekleyiş olmalıydı bu.

Koridorun ışığını yakmadan üst kattaki tuvalete doğru yürüdü. Tam o sırada aşina olduğu bir ses, “Profesör, siz misiniz?” diye fısıldadı.

Muavin Ekrem’in sesiydi bu.

Yaşlı adam kendi evinde yabancılaşıp irkilerek sesin geldiği yöne doğru döndü. Merdivenlerin altından gelmişti ses, ama adamın karanlıktaki siluetini bile göremiyordu. Nedenini kestiremeden o da sesini kısarak, “Evet, benim” dedi.

“Odanıza girin lütfen!”

Hoca bu isteğe şaşırmıştı. “Tuvalete gitmeliyim.”

“Şimdi olmaz. Lütfen odanıza dönün.”

Yaşlı adam merakla sordu. “Neden? Neler oluyor?”

“Henüz bilmiyoruz. Bahçedeki memurlarımızla telsiz irtibatımızı kaybettik. Siz ne diyorsam, onu yapın. Bir saldırı ihtimali olabilir.”

Rüknettin Tözek buz kesti.

“Aman Allahım!” diye mırıldandı içinden. Yoksa Orhan’ın düşündükleri gerçek miydi? Evini teröristler mi basmıştı?

Kendisine yapılan ikaza uyarak odasına döndü. Ama kalbinin gümbürtüsü artık karnından gelen gurultuyu bastırıyordu..

***

Arto, barakanın yanındaki memuru zorlanmadan bıçakladı. Polis gafil avlanmış, son ana kadar ıslak çimlerin üzerinde sürünerek yaklaşan gölgeyi farketmemişti. Baraka bahçe sınırının hitamında kalın bir çam ağacının gövdesine adeta bitişikti ve tam o yerde tel örgü kullanılmamıştı. Arto baraka duvarının kenarından süzülerek nöbetçi memura arkadan saldırmıştı. Polis yanı başındaki hışırtıyı duyduğunda ise iş işten geçmişti artık..

Garbis’in işi daha zor oldu.

Arabaların durduğu sundurmanın altındaki memur daha açık bir alandaydı ve yanına görünmeden yaklaşmak çok zordu. Kesik tel örgüden bahçeye sızan Garbis uzun süre adamı sessizce ortadan kaldırmak için pratik bir çare aradı, ama bulamadı.

Sonunda riski göze alarak silah kullanmaya karar verdi. Elindeki tüfek çok güçlüydü, bir kurşunla adamı devirebilirdi, ama silah sesi duyulacak ve evin içindekiler baskının farkına varacaklardı. Ne var ki başka çaresi yoktu. Arto’ya yeteri kadar zaman tanımış oluyordu. Barakanın bulunduğu yerdeki memuru Arto çoktan haklamış olmalıydı. Silah patlayınca her an arkadan yardımına gelebilirdi.

Dizlerinin üzerinde doğruldu Garbis.

Tüfeği omuzuna yerleştirip nişan aldı. Aynı anda hedefin birden irkildiğini ve karanlığa rağmen kendisini gördüğünü farketti. Daha atik davranmasına izin veremezdi.

Tetiğe asıldı.

Silah sesi gecenin karanlığında gök gürültüsü gibi gümbürdedi..

***

Dışarıda birbiri ardına silahlar patlıyordu. Böyle bir saldırıyı beklemesine rağmen Orhan ilk ağızda yine de paniğe kapıldı. Kısa biran nasıl davranacağını kestiremedi.

Babasının eski Kırıkkale’sini sıkı sıkıya avucuna aldı. Kapıya koştu. Hem babasını, hem de Burcu’yu tehlikeden korumalıydı. Gerçi bahçede ve evde dört silahlı koruma vardı, ama saldırganların kaç kişi oldukları hakkında bir fikri yoktu. Ayrıca kullanılan silahın kalitesi ve gücü, çoğu zaman insan sayısından daha önemliydi.

Karanlık koridora fırladı.

Silah sesleri evin içinden geliyordu ama kimin kime ateş ettiğini dahi anlayamadı. Zira ait kat zifiri karanlıktı. Tek fark ettiği şey yukarıya kadar çıkan kesif barut kokuşuydu.

Silahlar hiç susmuyordu.

El yordamıyla yan taraftaki babasının odasına ilerledi. Kapıyı açarken “Baba, benim” diye bağırdı. Yaşlı adamı odanın içinde göremiyordu. Orhan telaşa kapılarak,

“Burada mısın, baba?” diye seslendi.

Hoca’nın sanki nutku tutulmuştu. Karyolanın bulunduğu yönden, “Buradayım oğlum, iyiyim” diyen titrek sesi geldi.

“Sakın dışarıya çıkma ve yerinden ayrılma. Tamam mı?”

“Tamam oğlum.”

“Beni bekle.”

“Nereye gidiyorsun?”

“Burcu’ya bakmaya. “

İhtiyar adam ses etmedi, ama yüreği burkuldu birden. Genç kızın yanında kalmasını o istemişti. Teröristler kendisini öldürebilirlerdi, fakat o yaştaki masum ve günahsız bir genç kızın başına bir şey kendisini asla affetmezdi.

“Dikkatli ol!” diye bağırdı oğlunun arkasından.

Kapıyı kapatan Orhan koridorun karşı tarafındaki Burcu’nun odasına doğru hamle yaptı. Genç adam göz ucuyla baktığında alt katta karanlığın içinde ufak parıltılar yaratan mermi izlerini görebiliyordu. Neyse ki şimdilik kimse üst kata kurşun sıkmıyordu.

Burcu’nun kapısını açarken alt kattan, “Ahh..” diye bir feryat işitti.

Biri daha vurulmuştu.

O feryattan sonra kısa bir sessizlik oldu. Ateş birden kesildi. Aniden bir eşyanın devrilmesi gibi gümbürtü kopunca silah tarrakaları yeniden başladı. Herşey o kadar hızlı cereyan ediyordu ki, Orhan bu badireden kendilerini kurtaracak en ufak düşünceyi bile aklına getirmekten acizdi.

Asistanın kapısını açtığı anda Burcu’nun “Ben iyiyim, bir şeyim yok” diyen sesini duydu. “Hoca nasıl?”

“Konuşma. Hiç sesini çıkarma. Ben silahlıyım ve sizi koruyacağım. Buradan kurtulmanın biryolunu bulacağız. Korkmana gerek yok. “

Böyle konuşmasına rağmen Orhan kendi söylediklerine de inanmıyordu. Fena halde sıkışmışlardı. İlk baskını iki terörist gerçekleştirmişti ama bu sefer adet olarak korumalardan fazla olduklarını düşünüyordu. Belli ki bahçedeki polisleri rahatlıkla ve sessizce bertaraf edip evin içine kadar süzülmüşlerdi.

Orhan’ın aklına jandarmaya telefon etmek geldi. Ne var ki bunu yapabilmesi için alt kata inm esi gerekiyordu. Ateş altında telefona erişmesi, ışıkları yakıp numarayı bulması ve karakolu araması olmayacak duaya amin gibi bir şeydi. Üstünde bir cep telefonu vardı ama karakolun numarasını bilmediği için onu da kullanması imkansızdı.

Orhan’ı düşüncelerinden sıyıran şey silah seslerinin yeniden kesilmesi oldu. iki taraftan biri mücadeleyi kazanmış olmalıydı.

Ağzının içi kupkuru kesildi.

Daha fazla oyalanamazdı. Yeniden koridora çıktı ve hemen yere uzandı. Ayakta kalıp boy hedefi teşkil etmek istemiyordu.

Karanlık ve sessizlik.

Bir de kesif barut kokusu..

Elinde tuttuğu silahı merdivenin basamaklarına doğru çevirip kımıldamadan yerde kaldı. Aptalca cesaret gösterisine kalkışıp aşağı inmenin hiç bir anlamı yoktu. Şayet mücadeleden teröristler galip çıkmışsa kendisini bir anda kalbura çevirebilirlerdi.

Nefesini tutup bekledi.

Saniyeler bir asır gibi geldi genç adama.

Aşağıda hiç hareket yoktu. Ama bu mücadelenin mutlaka bir galibi olmalıydı.. Önünde sonunda birileri merdivene tırmanacaktı. Çıkanlar teröristlerden biriyse en azından bir kişiyi öldürme şansı vardı. Babasına ve Burcu’ya kendi cesedini çiğnemeden erişme şansı vermeyecekti.

Ter içinde kalmıştı.

Bunun yaşamı boyunca en korkunç bekleyiş olduğunu farketti.

Kulakları kirişte merdivenlerin alt basamaklarında bir kıpırdama bekliyordu.

Bir inleme duydu. Yaralı bir insanın acı çeken inlemesi. Demek aşağıda hala sağ biri vardı. Ya diğerleri? Onlara ne olmuştu? Herkes ölmüş müydü?

Bir süre sonra Orhan bu korkunç bekleyişe dayanamayacağını anladı. Dirseklerine dayanarak biraz sürüklendi zemin üzerinde. Bir kaç karış ilerledi.

Tetikteydi hala.

Karşısına ilk çıkacak gölgeye kurşunu sıkacaktı.

Hafif bir gıcırtı..

Üçüncü basamağın gıcırtısı. Çok eskiden kalma bir ses. Babasının ihmali ve bir türlü tamir etmediği esneme. Belki şu an o ihmal hayatını kurtaracaktı. Duyduğu gıcırtı bir yabancının sessizce merdivenleri tırmandığının işaretiydi.

Kesinlikle korumalardan biri olamazdı. Polis merdivenleri tırmanacaksa bu kadar sessiz ve kendini belli etmeden çıkmazdı yukarıya.

Gelen düşmandı.

Avına yaklaşan bir terörist.

Orhan canlı birine ömrü boyunca ilk defa ateş edecekti. Bunun zor olduğunu çok iyi biliyordu, ama başka seçeneği yoktu. Kendinin ve sevdiklerinin hayatını kurtarmak için silahını ateşlemek zorundaydı.

Parmağı tetikte bekledi..

***

Garbis ilk atışta polis memurunun kendini yana atması nedeniyle ıskalamıştı Ama elindeki silah Calico M-960 A’ydı. Güçlü ve otomatik. Parmağını tetikten çekmedi. Mermiler müthiş bir hızla memurun bulunduğu alana yağıyordu. Polis kendini geldikleri beyaz Opel’in arkasına atmaya çalışmıştı.

Göbekli terörist zik zaklar çizerek yerinden fırladı. Calico hiç susmuyor, ölüm kusuyordu. Bahçenin o bölümü birden cehenneme dönmüştü. Mermiler Opel’in kaportasını delik deşik etmişti, ona rağmen saldırganı gören polis de silahına sarılmış ve karşılık vermeye çalışmıştı. Ne var ki, teröristin ateş gücü yüksekti ve polis memurunu fena kıstırmıştı. Yerini hemen değiştirmesi gerektiğini anlayan memur can havliyle daha arkaya kaçmaya çalıştı fakat bu onun son hareketi oldu. Üç kurşun aynı anda sırtına saplandı ve külçe gibi cansız olarak toprağa düştü.

Garbis, korumayı vurduğunu görmüştü. O kurşunları yiyen kimse artık ayağa kalkamazdı. Hiç tereddüt etmeden eve doğru koşmaya başladı. Artık ok yaydan çıkmıştı, bundan sonrasının çok daha zor olacağını biliyordu, artık zamana karşı da yarışacaklardı.

Arto’nun da arka bölümde işini bitirerek yardımına koşacağını tahmin ediyordu. Tüfeği elinde sokak kapısına doğru koştu. Bahçenin karanlığı avantajıydı. Kapıya doğru yaklaşırken Calico 960 yine kan kusmaya başladı. Otomatik tüfekten çıkan kurşunlar tahta kapıyı delik deşik ediyordu.

Aynı anda içerden de yoğun bir ateş başladı.

Evdeki polisler nihayet uyanmışlardı. Garbis kurşunların nereden sıkıldığını anlamaya çalıştı. Kurşunlar bahçeye bakan sol pencereden geliyordu. Cam paramparçaydı. Keyifle sırıttı ve Calico’yu pencereye yöneltti sonra da tetiğe yine dokundu. Güçlü silahın tahribatını karanlıkta görmek olanaksızdı ama kimse bu ateşin karşısında barınamazdı.

Gürültüler ayyuka çıkıyordu.

Ona rağmen aynı saniyelerde Garbis’in kulaklarına evin arkasından da başka silah sesleri gelmeye başladı. Arto’ da görevini yerine getirmiş ve evi çapraz ateşe tutmuşlardı. Zafer her zaman bastıranın olurdu. İçindeki hırs daha da kabararak kapıya hamle yaptı. Ayağındaki kalın botlarla kilit hizasında güçlü bir darbe indirdi. Kapı önce zangırdadı ve daha sonra ardına kadar açıldı. İşte en tehlikeli an buydu. İçeriye dalacağı an nasıl bir mukavemetle karşılaşacağı hakkında henüz bilgisi yoktu..

***

Pencereye açılan ilk salvoda muavin Ekrem biri sağ omuzundan diğeri bacağından iki kurşun yemişti. Özellikle baldırına isabet eden yerden oluk gibi kan akıyordu. Sağ kolu ise felç olmuş gibi hareketsizleşmişti. Elinin parmaklarını oynatamıyordu.

Yere halının üzerine yığılıp kalmıştı. Gözleri kararıyor, başı dönüyordu. Mizacen başarısızlığı asla kabul edemeyen bir tipti. Yaralı haline rağmen hiddetten köpürüyordu.

Artık bahçedeki iki memurunun şehit edildiğini anlamıştı. Evin mutfağa bakan tarafından da silah sesleri geliyordu şimdi. Acaba arka tarafın güvenliğini sağlamaya çalışan Özkan ne durumda, diye düşündü. Saldırıya ateşle karşılık verdiğine göre şimdilik hayattaydı.

Ne yardım edebilir, ne de onun yardımına koşabilirdi.

“Allah kahretsin!.” diye homurdandı.

Vücudundaki titremeleri, tik gibi kaslarının atmasını önleyemiyordu. Tabancasını sol eline aldı. Bu eliyle silahını beceri ile kullanamazdı.

Bayılmamaya çalıştı ama fazla şansı yoktu. Tabancayı sokak kapısına doğru çevirdi. Düşmanın kapıyı zorladığını hissediyordu. Bulunduğu cam önüne yapılan ateş kesilmiş, şimdi kapıya kurşunlar yağıyordu.

Gözlerinin kararmasını bir türlü önleyemiyordu. Neredeyse kendinden geçecekti. Birden mutfak tarafından yaklaşan karartıyı gördü. Emin olamadı, belki de bir gölge oyunuydu bu. Göz kapaklarını açmaya çalıştı.

Karanlıkta silueti farketti. Uzun boylu ve iri yarıydı. Kesinlikle memuru Özkan’ın eşkaline benzemiyordu. Yaklaşan düşmandı ve hala bir avantajı vardı. Yerde yattığı için karanlıkta kendisini göremezdi. Şansını denemeli görevini yapmalıydı. Sol elinde tuttuğu tabancasını yattığı yerden yaklaşan gölgeye doğru yöneltti ve tetiğe bastı. O şartlar altında isabet şansı azdı, ama ilk defa bu gece talih kendisinden yana olmuştu.

Gölge titredi acı bir çığlık attı kütük gibi yere serildi.

***

Sokak kapısının önündeki Garbis yeniden tetiğe bastı. Ama silah bu defa ateş almadı. Şarjörü bitmişti. Kritik bir andı ve silahı yeniden dolduracak zamanı yoktu göbekli teröristin. Tüfeği elinden atarak hemen belindeki Cold Delta’yı çekip çıkardı, iri göbeğine rağmen çok hareketli sayılırdı; kendini yere atarak ayakta serseri bir kurşuna hedef olmamaya çalışıp içeriye daldı. Yerde sürüklenerek emekledi.

İçerden ateş edilmiyordu.

Kımıldamadan bekledi.

Derin bir Sessizlik.. Ölüm kokusu tüm varlığıyla evin içine sinmişti. Sanki bunca kıyametin koptuğu yer burası değildi. Ne feryat, ne bir inleme..

Sadece açık camlar ve açık kapıdan içeriye dolan yağmur sesiyle sert rüzgarın uğultusunu işitebiliyordu.

Birileri hala canlı olmalıydı.

Arto’yu düşündü. Galiba onu vurmuşlardı. Uzandığı yerden evin arka bölümüne doğru baktı. Daha önce bu eve girip iyice araştırdığı için taksimatı telliyordu. Mutfak tarafından yalnızca soğuk rüzgar geliyordu.

Neden sonra kendisinden dört beş metre ilerde yerde yatan hareketsiz bedeni gördü. Ölü olduğu muhakkaktı ama kim olduğunu teşhis edemiyordu, karanlıkta bu şansı yoktu. Hoca nerdeydi acaba? Onu bir yere saklamışlar mıydı yoksa?

Gözlerini kısıp yerdeki cesede baktı yeniden.

Hareketsizliğini muhafaza etti. Deneyimi ona bazı şeyleri anımsatmaya başladı. Salonda canlı biri olsa mutlaka kapıdan girdiğini, kendisini yere attığını görür ve mutlaka ateş açardı. Vurma şansı yüksek olurdu. Oysa ateş eden yoktu; bu da bulunduğu yerde diri kimsenin kalmadığını gösteriyordu. Sürünerek cesede yaklaştı. Önce Cold’un namlusunu yerdeki harekemiz vücudun beynine dayadı. Bir tepki alamamıştı. Öteki eliyle cesede dokundu. Daha elbiselerine eli deyince onun Arto olduğunu anladı. İşte tam o anda tesadüflerin doğurduğu çok önemli bir şey oldu. Evin içine dolan sert poyrazın doğurduğu anafor duvara asılır bir resmin şangırtıyla yere yuvarlanmasına yol açtı. Sinirleri gergin olan Garbis, Cold’u o yöne çevirerek kurşun sıkmaya başladı. Delicesine ve hırsla. Kaç el ateş ettiğini bilmiyordu. Neden sonra bununu bir insan değil, düşen bir cismin çıkardığı ses olduğunu anladı. Salonda canlı kimse yoktu.

Emin olunca ağır ağır ayağa kalktı, ilk defa zafere yaklaştığını duyumsadı.

Hedefi olan profesör üst katta olmalıydı. Belki yanına bir polis daha bırakmış olabilirlerdi. Ama aldırdığı yoktu. Elindeki Cold ikisini de sonsuza kadar susturmaya yeterliydi. Merdivenlere doğru yürüdü, tırmanmaya başladı.

Kendini güvende hissediyordu.

Silah sesleri susunca evin o korkunç sessizliği tekrar avdet etmişti. O sessizliği bozan tek şey, üçüncü basamağın gıcırtısı oldu..

***

Merdivendeki teröriste ne olmuştu acaba? Neden son basamaklara ulaşamıyordu? Yoksa yere yığılıp kalmış mıydı? Orhan tam bir şaşkınlık içindeydi. Evin içindeki müthiş silah seslerinden serseme dönmüştü. Kulaklarında kurşun vızıltıları uğulduyordu..

Meraka kapıldı sonra.

Bir anormallik olmalıydı. Yere uzanmış, tam siper halini bozmak istemedi, ama sonsuza kadar da böyle bekleyemezdi. Alt tarafı onun da elinde bir silah vardı, her ne kadar kullanma konusunda acemi idiyse de, insan böyle bir ahvalde mantığından çok içgüdüleriyle hareket sergiliyordu. Dürtüleri ona harekete geçmenin zamanı olduğunu söylüyorlardı.

Ağır ağır son basamağa kadar süründü.

Çıt çıkmıyordu etrafta..

Birden cesaretlenerek ayağa kalktı. Aynı anda bir başka gölgenin de kendisiyle birlikte ayaklandığını gördü, inanılmaz tesadüf iki adam aynı esnada ayağa kalmışlardı.

Orhan geç kaldığını anladı. Elindeki silahı ateşleyememişti. Belki geç kalmıştı, belki de bu tür sahnelere alışık olmadığından refleksleri yetersiz kalmıştı. Kulağına düşen bir tetiğin tıkırtısı geldi, silahın patlamasını kurşunun göğsüne saplanmasını bekledi. Ama göğsünde ne acı ne de bir yanma duydu. Patlama da olmamıştı.

Orhan neden sonra silahın ateş almadığını anladı, fakat geç kalmış ve altın kıymetindeki bir kaç saniyeyi yitirmişti. Ve gerçek bir profesyonel olan Garbis’e bu zaman zaman dilimi yetmişti. Gözünün ucuyla ancak havaya kalkan bir kolu farkedebildi. Yüz yüze olduklarından darbeyi kafatasının yan kısmına değil, alnının tam ortasına yedi.

Yere düştü paldır küldür.

Korkunç biracı hissetti. Kafatası sanki ezilmiş ve parçalanmıştı. Ama Orhan kendinden geçmedi. Yakınında bir hareket sezer gibi oldu. Saldırgan kişinin yanından geçerek babasının bulunduğu odanın kapısına doğru ilerlemekte olduğunu farketti.

Görüşü tamamen bulanıklaşmıştı. Görebildiği tek şey, siluet halindeki şekli bozuk bir insan vücuduydu. Sanki gölge, aynı zamanda yukardan aşağıya doğru kayıyormuş gibi görünüyor, daireler çizerek dönüyordu. Tıpkı atlı karıncaya binmiş biri gibi diye düşünen Orhan, bayılmamak için bilincine dört elle sarılmak zorunda olduğunu hissetti. Belki de yanı başındaki adamı öyle görmesi başının dönmesinden kaynaklanmıyordu. Kendini yattığı yerde ileri doğru itti, başındaki ağrı şimşekler çakarak omuzlarından sırtına doğru yayılırken acıyla yüzünü buruşturarak soluk almaya çalıştı ve kaçan saldırganı pantolonunun paçasından yakaladı. Parmaklarının arasındaki kumaşa olanca gücüyle asıldı.

Garbis sendeledi, kapının pervazına çarptı, yüksek sesle Ermenice küfretti.

Orhan asılmaya devam etti.

Yabancı küfretmeye devam ederek onun omzuna bir tekme attı. Sonra bir tane daha. Orhan artık adamın bacağına iki eliyle birden sarılmış, tüm gücüyle onu yere çekmeye çalışıyordu. Adam yere düşerse, şansları daha eşit olabilecekti. Ama o da kapının pervazına yapışmış, bacağını çeken ellerden kurtulmaya gayret ediyordu. Orhan, o bitkin haline rağmen hala direniyordu.

Garbis onu tekrar tekmeledi. Bu kez darbe sağ koluna indi. Orhan sağ elinin uyuştuğunu hissetti, adamın bacağını tutan parmakları gevşedi. Görüşü biraz daha bulanıklaştı, karanlık biraz daha zifirileşti. Gözleri fena halde yanıyordu. Bilincini alt ve üst çenesinin arasında ısırarak tutmaya çalışıyormuş gibi dişlerini gıcırdattı. Garbis elindeki tabancanın kabzasını Orhan’ın omzuna, sonra sırtının ortasına, sonra bir kez daha omzuna indirdi. Aslında karanlıkta rastgele vuruyordu.

Gözlerini kırpıştırarak görüşünü berraklaştırmaya, yanma duygusunu azaltmaya çalışan Orhan kafasına yeni bir darbe almadığı için şükrediyordu ama sonunda acıya dayanamadı ve adamın bacağını bıraktı. Bu defa sağlam kalan sol kolunu yukarı doğru savurarak boğazına ya da yüzüne ulaşmaya çalıştı. Saldırganı bir şekilde durdurmalıydı, aksi halde ne yaşlı babası, nede Burcu onun elinden kurtulamazdı. Eline bir kulak geldi, Orhan tüm gücüyle kulağa asıldı.

Ermeni inledi.

Orhan’ın eli kanayan kulaktan aşağı kaydı ama bu kez de parmaklarını adamın gömleğinin yakasına taktı. Garbis bir türlü yakasını yaralı adamın elinden kurtaramıyordu.

Orhan’ın sağ kolundaki uyuşukluk biraz azalır gibi olmuştu. O eline dayanarak kendini yukarı itti, düşmanının gömlek yakasına geçirdiği parmaklarıyla da çekti. Böylelikle dizlerinin üzerinde yükselmeyi, hatta bir ayağını yere basmayı başardı. Bir hamleyle adamı geriye, kapıdan çekerek dar koridora doğru itti. İkisi birbirinin etrafında dönerek bir kaç sarsak adım attılar. Dans etmeyi bilmeyen bir çifte benziyorlardı. Sonunda ikisi birlikte yere düştüler.

Alnına yediği o korkunç kabza darbesinden sonra nasıl direndiğine hala hayret ediyordu Orhan. Biraz da şans eseri yere yuvarlandıklarında üstte kalmayı başarmıştı genç adam. Ama boğuştuğu adamın nasıl biri olduğunu hala göremiyor, görüşü bir türlü netleşmiyordu. Gözleri içlerinde asit varmış gibi yanmaktaydı. Alnından akan kanlar ve ter damlaları dolmuş olmalıydı gözlerine.

Babasının Kırıkkale marka tabancası boğuşma sırasında yere yuvarlanmıştı. Üste boğuşmaya devam ederken uyuşuk eli bir ara yerdeki silaha değdi. Yeni bir umut içini kapladı. Tabancayı kavramalıydı. Yaralı haliyle daha fazla mücadele edemeyeceğini kestirmesi zor olmamıştı. Son bir gayretle yerdeki silahı kavradı. Ama ne yazık ki saldırganın eline doğru savurduğu yumruğu zamanında göremedi. Sert darbe tabancanın elinden fırlamasına yol açtı.

Birbirlerini etkisiz hale getirmeye çalışarak tekrar ayağa kalktılar. Garbis yaralı olmamasına rağmen Orhan’dan yaşlıydı ve bahçede başlayan mücadele adamı epey yormuşa benziyordu. Soluk soluğa kalmıştı. Orhan alnının tam ortasındaki dayanılmaz acıya rağmen dizini yabancının bacakları arasına indirmeye çalışıyor, ama adam buna izin vermiyordu. Daha da kötüsü Orhan’ın dizine devamlı tekme atıyordu. Tekmelerden biri tam diz kapağına geldi. O dizi tenisten kalma arızalıydı, bazen normal zamanlar da bile ağrırdı. En zayıf noktasıydı. Yayılarak ilerleyen acı dalgası kalçalarına kadar yavaş yavaş yükseldi, sonra beline dolanarak midesine girdi. Sakat dizine aldığı son darbe, bacak arasına yiyeceği bir tekme kadar etkiliydi. Bütün gücü kesilir gibi oldu, adamı neredeyse bırakmasına ramak kaldı.

Az kaldı bırakacaktı da..

Garbis yeniden duruma hakim olmuştu. Vücudunu çekiştirerek kurtarmaya, koridor boyunca ilerlemeye çalıştı, ama Orhan bu kez de adamın sırtındaki parkaya yapışmıştı. Yeniden yere yuvarlandılar. Adam emekledi, Orhan da yarı emekler, yarı sürüklenir pozisyonda peşinden gitti. Eğer canları acıyor olmasa, kilometrelerce koşmuş atlar gibi solumasalar, o anda ki halleri komik bile görünebilirdi. Ama her ikisi de son derece ciddiydi ve bunun bir ölüm-kalım mücadelesi olduğunu biliyorlardı.

Gözleri kararan, herşeyi daha da bulanık gören Orhan son bir umutsuz çabayla kendini ileri ve yukarı doğru itti, adamla aynı hizaya gelmeye, sonra da onu altına almaya çalıştı. Ama Garbis de en iyi savunmanın etkili bir saldırı olduğuna karar vermişti. Kaçmaya çalışmaktan vazgeçti, geri dönüp Orhan’a son öldürücü darbeyi vurmaya hazırlandı. Bu genç adamı ortadan kaldırmadıkça hedefine ulaşamayacaktı. Geri dönüp tüm ağırlığıyla Orhan’a çullandı. Öyle hızlı ve öfkeli küfrediyordu ki, ağzından tükürükler saçılmaktaydı. Birbiri ardına yumruklar savurmaya başladığında, Orhan bir an onun dört veya beş kolu olduğunu sandı. Koridor boyunca bir kaç adım geriye doğru yuvarlandılar. Sonunda durduklarında Garbis yine üstleydi.

Soğuk ve sert bir cisim Orhan’ın dişlerine dayandı. Orhan biliyordu onun ne olduğunu. Tabancanın buz gibi namlusuydu.

Garbis, Türkçe soluk soluğa homurdandı. “İşin bitti, itoğlu it! Seni köpek gibi öldüreceğim şimdi.”

İkisi de nefes nefeseydiler. Orhan alnındaki yara ile elinden geleni yapmıştı. Artık sonunun geldiğini, yalnız kendinin değil, babasıyla Burcu’nun da işinin bittiğini hissetti. Ağzına dayanmış namluya karşı hiç bir şey yapamazdı. Bir an, kısmet buraya kadarmış, diye düşündü. Yapacağı bir şey kalmamıştı, acımasız terörist kımıldadığı an tetiği hiç düşünmeden çekebilirdi.

Garbis hırlar gibi konuşmuştu.

“Şansını çok zorladın zibidi. Ve beni çok uğraştırdın.Zamanım olsa seni eza vere vere öldürmek isterdim, ama ne çare ki vaktim yok. Ağzına bir kurşun sıkıp işini bitireceğim.”

Orhan öfkeyle gözlerini kırpıştırarak bakışlarındaki bulanıklıktan kurtulmaya çalıştı ama pek başarılı olamadı. Görebildiği tek şey suratına yapıştırılmış tabancanın belki bir top ağzı kadar büyük ve bulanık namlusuydu. Şimdi az buçuk tabancanın gerisindeki adamı da görebiliyordu ama sadece kaba hatlarıyla. Adamın yanaklarından biri de koyu bir sıvıyla kaplanmıştı. Orhan bunun kulağından akan kan olduğunu anladı.

Orhan mücadele etmekten vazgeçti.

Kendini ölüme hazırladı. Herşey bir iki saniye sonra bitecekti. Yine de adamın bu zafer anının keyfini çıkarmaya hazır olduğunu sezinledi. Herif konuşmaya devam ediyordu.

“Polissin, değil mi?”

Orhan cevap vermedi. Ağır ağır soluyordu.

“Hadi konuşsana, cevap ver bana. Aşağıdaki arkadaşlarını birer birer öldürdüm. Niyetimiz sadece o yaşlı bunağı öldürmekti. Siz jgy hesapta yoktunuz. Değişen bir şey olmayacak ama. Önce seni sonra da onu vuracağım. Anladın mı beni?”

“Anladım” diye fısıldadı Orhan.

“Lanet olası bok! Az daha kulağımı koparıyordun.”

Orhan niye hala tetiği çekmiyor, diye düşündü. Böyle kritik bir anda bu anlamsız konuşmaların ne anlamı vardı? Tetiği çeker ve işi bitirirdi. Niye yapmıyordu?

Sırf öldürmenin zevkine varmak için mi?

Hayır, diye kendi kendine mırıldandı içinden. Bir profesyonelin asla böyle davranmaması gerekirdi. O halde bu gevezelik nedendi?

Sonra bir gerçeği kavrar gibi oldu. Adam dinlenmeye çalışıyordu. Ve elindeki silah kesinlikle az önce düşürdüğü Kırıkkale değildi..

Teröristin kendi silahıydı; yani ateş almayan tabancası..

Emin olamadı, belki tutukluk yapmıştı, belki de kurşunu bitmişti. Kurşunu bittiyse şartlar yine eşit sayılırdı, ama silah tutukluk yaptıysa ikinci bir denemede patlayıp patlamayacağı belli olmazdı..

Orhan ani karar veremedi. Yaralıydı ve bitkinliği bayılmasına yol açacak kadar artmıştı, ama beyni hala çalışmaya devam ediyordu. Son bir karar vermeliydi, yaşamı ölümle kalım arasında tıkanıp kalmıştı. Bundan böyle vereceği kararda insiyakları rol oynayacaktı.

Karşısındaki adam da nefes nefeseydi.

Onun yaralı olmadığını düşündü, fakat en az kendisi kadar yorgun düşmüştü.

Son hamleyi yapmak için dinlenmeye çalışıyor olmalıydı.

Garbis, “Bu katta kaç polis var?” diye sordu birden.

Orhan düşünmeksizin yalanı kıvırdı. “İki kişi daha var.”

“Neredeler?”

“Profesörün odasındalar.”

“Lanet olsun!.” diye mırıldandı Ermeni.

“Boşuna uğraşıyorsun. Onlar yakın koruma. Kapıdan içeri girer girmez seni kalbura çevireceklerdir.”

“Bu hengamede neden çıkmıyorlar dışarı?”

“Aldığımız emir öyle..Ben koridorun güvenini sağlamakla görevliydim. Onlarda oda da Hoca’yı koruyorlar.”

Garbis kısa bir tereddüt geçirdi. Yenilgiyi kabul etmek zorundaydı. Daha fazla çarpışacak enerjisi kalmamıştı. Kulağından oluk gibi kan akıyordu ve elindeki silahın mermisi kalmamıştı. Boş bir silahla içerde varlıklarını öğrendiği iki polisle başa çıkamazdı. Ağırlığını geri verdi. Tabancayı hala Orhan’a doğru tutuyordu ama namlu artık dişlerine dayalı değildi. Kısa bir süre daha yorgun argın Orhan’ı inceledikten sonra ayağa kalktı. Bacaklarının titrediği karanlıkta bile belli oluyordu.

Orhan karanlığa iyice uyum sağladığı için onu daha iyi görebiliyordu. Şişmanca ve göbekliydi. Adam mücadeleden kaçarak geriye merdivenlere doğru çekildi. Bir eliyle tabancayı, diğeriyle de kanayan kulağını tutuyordu.

Orhan tabancanın ateş alıp almayacağından korktuğu için kıpırdamaya cesaret edemeden koridorda sırtüstü, savunmasız durumda yatmaya devam ediyordu. Başı hafif dik duruyor, alnından boşalan kanlar gözlerine doluşmaya devam ediyordu. Kan kokusu ve kan tadı alıyor, kalbi gümbür gümbür çarpıyordu. Aslında sonuna kadar gitmek, şansını zorlamak istiyordu, içinde bir tatminsizlik duygusu belirmişti. Tabancaya rağmen adamın üstüne atılmamak için kendini zor tutuyor, duygularını kontrol altına almaya çalışıyordu. Adamın kaçışını seyretmekten başka bir şey yapamayacaktı. Deli ediyordu bu durum onu.

Garbis ihtiyatla ve ağır ağır merdivenleri indi. Orhan’ın neden arkasından Hoca’yı koruyan polislere seslenip yardım istemediğine şaştı. Fakat bunu fazla düşünecek halde değildi. Hayatta kalmak arzusu şimdi ön plana çıkmıştı. Arto öldüğüne göre kendisinin de bir an evvel buradan uzaklaşması lazımdı. Hala kesif barut kokusuyla kaplı salondan durmaksızın geçti ve kurşunlarla delik deşik olmuş sokak kapısından çıkarak karanlık bahçeye ulaştı. Yağmur bütün şiddetiyle devam ediyordu. Arkasına bakmadan kalan son enerjisiyle koşmaya başladı. Tek emeli ormanda sakladıkları araca varmaktı, ikinci teşebbüsleri yine başarısızlıkla sonuçlanmıştı. Profesör hala hayattaydı ama artık Arto yaşamıyordu..

Orhan adamın arkasından yere düşürdüğü Kırıkkale’yi karanlıkta el yordamıyla aramaya başladı. Babasının kapısının önünde yerdeydi silah. Onu eline aldı, sendeleyerek ayağa kalktı. Alnı ve dizi müthiş sızlıyordu. Izdıraplar içinde merdivenleri inerek Garbis’in peşinden koşmaya çalıştı. Serin gece havasına çıktığında yabancı çoktan gözden kaybolmuştu. Nereye gittiğini tesbit imkansızdı. Başı fena halde dönüyordu genç adamın. Düşmemek için yere çöktü..

İçerde bir yığın ölü vardı, çiftlik evi mezbahaya dönmüştü.

Ağlamamak için kendini zor tuttu.

Ama babası ve Burcu hala hayattaydı...

Bodrum katındaki küçük odayı, mis gibi çay kokusu sarmıştı. Nadya, yaşlı adamın etrafında fır dönerek kahvaltı hazırlamasını hafif alay havası sezilen sahte bir tebessümle seyrediyordu. Dün gece Hırant’a asla unutamayacağı bir gösteri sergilemişti. Gerçi yaşlı adam onun çıplak vücudunu, klüpte her gece seyrediyordu, hem de hemcinslerinden farklı olarak, beş kuruş ödemeden. Ama dün geceki seyir farklıydı, bu özel olarak ona yapılmış ve sahnedekinden de erotik olmuştu.

Hırant mütevazı kahvaltı sofrasını kurarken neredeyse kalbi duracaktı. Müstesna misafirini ağırlamak için elinden geleni yapıyor, fakir sofrasını zenginleştirmeye çalışıyordu.

Çayı demledikten sonra, taze ekmek almak bahanesiyle köşedeki veresiye alış veriş yaptığı bakkala koşmuş, ay sonunda bütçesini sarsacağını bilmesine rağmen, kaşar ve dil peyniri almış, ince dilimler halinde salam doğratmış, misafirine yumurta haşlamıştı.

Nadya bu eve sığınmakla yerinde bir karar verdiğini düşünüyordu. Hırant’a her istediğini yaptırabilecekti. O şimdilik dış dünya ile irtibatını sağlayacaktı. İstemese de şu iki üç günü burada geçirmek zorundaydı.

Yaşlı adamın yaptığı masraflar boşunaydı. Aslında genç kadın sabahları bir bardak taze sıkılmış portakal suyu ve ufak bir kapta cornflakes yerdi. Formunu muhafaza için buna mecburdu. Ama hiç bozuntuya vermedi ve o sabah karşılıklı oturup ağız tadıyla sofradakileri yedi. Yaşlı adamın keyfini kaçırmak istemiyordu.

Hırant’ın mutluluğuna diyecek yoktu.

Bir ara Nadya onun kaç yaşında olduğunu düşündü. En azından yetmiş olmalıydı. Ne garipti, bu yaşta birinin platonik de olsa kadın güzelliğine aşık olmasını garipsiyordu.

Keyif çaylarını içmeye başladıklarında Hırant sormaya biraz çekinerek fısıldadı.

“Matmazel Nadya.” dedi. “Size nasıl yardım edebilirim?”

Genç kadın sıkılıyormuş gibi yaparak elini saçlarına attı, hemen cevap vermeyerek biraz düşündü. Saçlarıyla oynadı.

“Ben de tam olarak bilmiyorum.” dedi. “Polisle başım dertte değil. Sorgulayıp salıverdiler beni. Ama Ohannesyan denen adamdan çekiniyorum. O peşimi bırakmayacaktır. O bir cani. Beni öldürmedikçe rahatlamaz.”

“Polise ondan bahsetmediniz mi?”

“Hayır. Katili tanımadığımı söyledim.”

“Ama tanıyorsunuz, değil mi?”

“İnan bana tanımıyorum. Onu ilk defa evvelki gece gördüm. Evime gelince. Kötü, berbat, felaket biri. Kaba, haşin ve gaddar.”

Yaşlı adam kekeleyerek sordu. “Size bir kötülük yaptı mı?”

“Daha ne yapacak? Bir gecede hayatımı mahvetti. Beni bir cinayet olayına karıştırdı. Katil zanlısı oldum. Beni de öldürecekti, son anda kafasına bir vazo indirerek elinden kurtuldum, kendi evimden kaçmak zorunda kaldım. Sabaha kadar çeşitli şekillerde ırzıma geçti. Daha ne yapsın?”

Hırant gözlerini kaçırdı.

Yaşlı yüzü öfke ve hiddetle asıldı. “Namussuz!.” diye homurdandı. Sonra bir kaç saniye düşünceli kalarak devam etti. “Dün gece Fransa’ya veya Kanada’ya gitmekten bahsettiniz, bu niyetiniz gerçek mi?”

“Başka ne yapabilirim ki? Buralarda artık kalamam.”

Nadya’nın memleketi terk etmek isteği ruhunda buruk bir his yaratmıştı yaşlı adamın. Bu onu bir daha asla göremeyeceği anlamına geliyordu.

“Bu işin başka bir çözümü olamaz mı?”

“Sanırım yok.”

“Yani gitmeye kesin kararlısınız.”

“Mecburum.”

“Ya polis Ohannesyan’ı yakalarsa.”

“O zaman durum daha da kötüleşecek. Polis beni siyasi bir cinayete ortaklık etmekten tutuklar.”

“Neden? Bana böyle bir komploya karışmadığınızı söylemiştiniz.”

“Durum o kadar basit değil, Hırant.”

“Nasıl yani? Yoksa karıştınız mı? Sizin o taraklarda hiç beziniz olmadığını sanırdım. Yanılıyor muyum?”

Nadya gülümsedi. “Yok canım. Siyasetin s’sinden bile anlamam. Hiç bir zaman da bulaşmadım. Bir asırlık Ermeni davasının peşinden de koşacak değilim. Burada doğdum, burada büyüdüm. Benim kimseyle bir zorum yok. Geleceğimi teminat altına almaya çalışıp duruyorum. Hoşlansam da, hoşlanmasam da bir işim var. Gencim, güzelim, tam para kazanacak sıradayım. Ne yaparsam en fazla şu bir kaç sene içinde yapacağım.

Yıllar hızla geçiyor, beş altı sene sonra kimse yüzüme bakmayabilir. Günümü gün edip para biriktirmeye bakıyorum.”

“Öyleyse?”

“Ama bilmeyerek yanlış bir iş yaptım.”

“Nasıl?”

Nadya kısa bir tereddütten sonra Hırant’a gerçeği anlatmakta bir sakınca olmadığını düşündü. Ondan bir kötülük gelmezdi.

“Daha fazla para kazanmak için birinin teklifini kabul ettim.”

“Nasıl bir teklif?”

“Birisi yüksek bir ücret karşılığı bir Profesörle kısa bir ilişkiye girmemi teklif etti, ben de kabul ettim. Nedenini sormadım. İtibarlı ve tanınmış biriydi. Kötülük geleceğini sanmadım. Bilirsin, işim gereği bana her gün böyle teklifler gelir. Hayranım çoktur.”

“Evet, bilirim.”

“Ama hiç birini kabul etmem. Erkekler soyunduğumuz için hep bizi fahişe sanır. Ne düşündükleri hiç umurumda değil.”

Hırant başını salladı.

“Ama nedense bu seferkini kabul ettim.”

“Neden?”

“Hem parası iyiydi, hem de tanıştığım kişi bana zararsız göründü. Kocaman bir Profesördü. Ondan bir fenalık geleceğini düşünemedim. Üstelik bu ilişki kısa sürecekti.”

“Ondan hoşlandınız mı?”

Nadya, yaşlı adamın bu soruyu biraz çekinerek sorduğunu hissetti. Orta karar bir cevap vererek incitmemeyi tercih etti.

“Yeteri kadar tanıyacak zamanım olmadı zaten” dedi.

“Bu teklifi size kim yaptı?”

Nazik bir sualdi. Ama Hırant’dan istifade etmek için ona doğruyu söylemek zorundaydı Nadya.

“Aşot Artinyan diye biri. Tanıyor musun?”

Yaşlı adam irkilerek kadına baktı.

“Kevork Artinyan’ın oğlu mu?”

“O söylediğin kişiyi tanımıyorum. “

“Hani Tünel’de bir cafe işletir.”

Nadya irkildi. “Evet, tanıyor musun?”

“Tanımaz olur muyum? Babası arkadaşımdı. Toprağı bol olsun, Kevork iyi insandı ama oğlu işe yaramayan, ipsiz sapsızın tekidir. Bir baltaya sap olmadı. Hangi işe el atsa, batırdı. Babası onu Amerika’ya gönderdi, okumadı. Fransa’ya gitti, siyasi olaylara karıştı. Buraya döndü tekrar, bir ara tekstil işine kalkıştı, sermayeyi batırdı. İki sene önce bir bar açtı, onu da kapatmak zorunda kaldı. Şimdi Tünel’de bir cafe işlettiğini duydum.”

“Samimiyetin var mı?”

“Tanırım ama samimiyetim yok. Tam adamına rastlamışsınız. Demek milliyetçilik damarları kabarmış yine. Siyasete karıştığı için arada tozutur, anarşik ruhu galebe çalar.

Yazık..”

“Aslında başımı bu derde sokan o. Oyuna geldim.”

“Hiç şaşmadım buna. Anlaşılan iyice yoldan çıkmış artık. Babasının mezarda kemikleri sızlıyordur. İşi cinayete kadar vardırdı demek. Neyin nesiydi bu öldürülen profesör?”

“Tarih hocası olduğunu biliyorum, ama hepsi o kadar. Mesleği beni fazla ilgilendirmiyordu ki.”

Nadya birden hatırlamış gibi, “Gazeten var mı?” diye sordu.

Yaşlı adam kafasını salladı. “Gazete almıyorum, boş vaktim olunca klüpte okurum, isterseniz gidip köşedeki bakkaldan alayım size.”

“Boş ver” dedi Nadya. “Televizyondan da öğrenirim.”

Dikkat edince yaşlı adamın yavaş yavaş huzursuzlanmaya başladığını gözlemledi. Bu hiç işine gelmezdi. Ona şimdilik ihtiyacı vardı.

“Artık meseleyi öğrendin sayılır. Bana hala yardım etmeyi istiyor musun?”

Yaşlı adam bir an duraladı.

“Tabii” dedi sonra. “Sizi kızım gibi severim. Yardım boynumun borcu.” içinden sırıttı Nadya.

Sevgisinin hiç de bir baba gibi olmadığını çok iyi biliyordu. Dün gece kapı aralığında ne heyecan çekerek kendisini dikizlediğini anımsadı. Güvenebilirdi şimdilik ona, ama ara sıra rüşvet vermesi de şarttı. En azından evindeki kaldığı sürece gözünün gönlünün renklenmesi şarttı.

“Sen çok tonton bir ihtiyarsın.” diye mırıldandı. Sonra yerinden kalkıp buruşuk yanağına bir öpücük kondurdu. Bu beklenmedik davranışa şaşırmıştı Hırant.

“Beni şımartıyorsunuz Matmazel Nadya” diye fısıldadı. “Size yardım etmek zorundayım. Siz klüpteki öteki kızlara hiç benzemezsiniz?”

Nadya işi anlamazlığa vurarak, “Neden?” diye sordu. “Onlardan ne farkım var?”

“Farklısınız işte.. Anlayışlı, müşfik ve sevecen. Beni hiç kırmadınız.”

“Diğer kızlar kırıyor mu?”

Hırant yüzünü ekşitti. “Bazen bana tuvaletlere bakan Ayşe hanım gibi, hiç eski mevkiimi bilmeden, sıradan bir insanmışım gibi davranıp küçümserler. Oysa bir zamanlar ben de gerçek bir beyefendi, paralı, hatırı sözü dinlenir biriydim. Sonradan bu hallere düştüm. Ne yaparsınız, kader işte. Kervansaray’da, Mulenruj’da, Craze Horse’da çok hovardalığım, para yemişliğim vardır. Düşmez kalkmaz bir Allah işte.. Sonra bu hallere kadar geldik. “

“Sahi!.” dedi Nadya. “Eskiden ne iş yapardın?”

“Muhasebeciydim. Hem de iyi bir muhasebeci..”

Genç kadın şaşırarak adamı süzdü.

“Eee, sonra ne oldu?”

Hırant kızardı. Önce cevap vermek İstemezmiş gibi duraladı, sonra omuzlarını silkerek mırıldandı. “Adım bir şirkette suiistimale karıştı. Zimmetime para geçirdiğim iddia edildi. Uzun hikaye..” O konuda konuşmak istemiyormuş gibiydi. Nadya’da fazla üstelemedi. Fakat onun eski bir muhasebeci olmasına sevinmişti; en azından ona yükleyeceği işleri daha bilinçli yapabilirdi.

Dikkatle inceledi yaşlı adamı. Gözleri buğulanmış, muhasebecilik günlerindeki eski ihtişamlı ve hovarda günlerine gitmiş gibiydi. Nadya kasden üstüne gitti.

“Söyle Hırant, çapkın miydin?”

Utanır gibi başını önüne eğdi Hırant. “Eh matmazel Nadya, o zamanlar gençtim tabii. Çağın gereği, ne yaparsınız..”

“Çok sevgilin var mıydı?”

“Boş verin, maziyi kurcalamayalım şimdi.”

“Hadi, hadi anlat, içlerinde hiç unutmadığın oldu mu?”

Yaşlı adam yutkundu. Dalgın bir şekilde mırıldandı.

“Evet, biri vardı.. Beni çok etkilemişti. Onu uzun zaman unutamamıştım.”

Nadya ısrar etti.

“Nasıl biriydi?”

“Uzun boylu, beyaz tenli, siyah saçlıydı. Eli ayağı ve gözleri şahaneydi.”

“Hepsi o kadar mı?”

Sustu bir an Hırant.

“O kadar değildi tabii. Uzun bacaklı, dar kalçalı, iri göğüslüydü.”Sonra birden utanmış gibi devam etti. “Her neyse, şimdi geçmişe dönmenin anlamı yok. Kapatalım bu konuyu.”

Nadya gülümsedi içinden. Hırant’ın bütün tarifleri kendi vasıflarına uyuyordu. Bir an aklından, belki de böyle bir kadının hiç olmadığını, sadece şuuraltı kendisini tarif ettiğini düşündü. Yanılmışta olabilirdi kuşkusuz, daha fazla üstelemedi. “Senden bazı isteklerim olacak.” dedi.

“Tabii Matmazel, seve seve yaparım. Söyleyin..” “Önce bu gece evime gitmeni istiyorum. Sana anahtar vereceğim. Bazı şeylere ihtiyacım var. Dikkatli olmalısın ama. Evi polis gözetliyor olabilir. Hatta Ohannesyan da. Seni kimse tanımadığı için dikkat çekmezsin, istersen gündüz de gidebilirsin. Tercih sana kalmış. “

Hırant tedirgin bir şekilde sordu: “Ne getirmemi istiyorsunuz?” “Korkuyor musun yoksa?” “Hayır” dedi yaşlı adam. “Ne münasebet.” “Sana eşyalarımın yerini tarif edeceğim. Bazı giysilere, bir bavula ve pasaportuma ihtiyacım var. Evimde biraz da dövizim var, onları da alırsın.”

“Kaçış hazırlığı mı ?” “Olabilir. Henüz kesin karar veremedim. “ Adamın yüzü bembeyaz olmuştu. Nadya içinden manyak bunak, diye geçirdi, bütün yaşamının geri kalanım bu izbe bodrum katında geçirecek değildi ya. Fakat dikkatli olmalı, onu incitmemeliydi. Hırant’a ufak bir rüşvet daha vermeyi kafasına koydu.

“Hiç giysim kalmadı, pantolonum bumburuşuk. Şunu ütüleyebilir miyim?” dedi.

“Tabii matmazel. Ben hemen ütülerim.”

“Daha neler? Ben yapabilirim. Sen ütüyü getir bana yeter.”

Yaşlı adam yerinden kalktı. Ütüyü getirmek için dışarı çıktı. Az sonra portatif bir ütü masasıyla dönmüştü. Masayı kurdu ve Nadya’nın rahat hareket edip soyunması için dışarıya çıkmak istedi. Durumu sezinleyen Nadya hemen, “Gitme ayol!” diye mırıldandı. “Senden utanacak değilim ya. Klüpte her gece hepimizi neredeyse anadan doğma görüyorsun. Üstelik babam yaşındasın. Dur, yanımda kal. Bu arada laflarız da..”

Hırant kararsızlık İçinde bocaladı.

Yeni bir heyecan dalgası adamın gırtlağına kadar uzanmıştı. Boğazı yanar gibi oldu, kalbi gümbür gümbür atmaya başladı. Dün gece gördükleri gözlerinden silinmiyordu. “Tabii Matmazel” diye kekeledi. “Siz nasıl isterseniz..”

Ütüyü prize takarken yan gözle genç kadına baktı. Yüzlerce erkek karşısında soyunmayı meslek edinmiş olan Nadya çok rahat hareketlerle önce siyah ve yarım pantolon çoraplarını çıkardı. Sonra arkasını dönüp pantolonunu aşağıya sıyırdı. Sanki muntazam kalçalarını seyrettirmek istercesine bir süre ağır ağır oyalanarak arkası dönük vaziyette pantolonunu katlamak istiyormuş gibi oyalandı. O müddet içinde yaşlı adamın aç gözlerle kendisini seyrettiğini biliyordu.

Ona hiç bakmadan masanın üzerine pantolonunu yaydı, ütülemeye başladı. Ütü oldukça eskiydi. Buhar püskürtmeyen cinsten. Aslına bakılırsa pantolonunun buruşuk olup olmaması da önemli değildi. Önemli olan kendini teşhir ile adamın aklını biraz daha başından almaktı. Gücünü kırmalı, iradesini zayıflatmalı ve kendisine iyice bağlamalıydı. Gerçi adamın kendisine tutkusunu çok iyi biliyordu, ama işi sağlam kazığa almak da şarttı. Şartlar normal değildi, onun yaşındaki erkekler bazen beklenmedik bir paniğe kapılarak son anda korkup kendisini yaya da bırakabilirlerdi.

Ütüyü uzattıkça uzattı Nadya. Erkekleri yarı giyimli halin daha tahrik edip baştan çıkarıcı olduğunu gayet iyi bilirdi. Bir ara başını çevirip adama baktı.

“Ütün eski ama işe yarıyor” diye gülümsedi.

Hırant cevap verecek halde değildi.

Yüzü gerilmiş, gözleri dönmüştü. Yarı açık ağzından salyaların aktığını görse hiç şaşmayacaktı. Yaşlı adam bakışlarını uzun bacaklarından, kırmızı ojeli ayaklarından ve dolgun kalçalarından ayıramıyordu.

Bu kadarının yeterli olduğunu düşündü genç kadın.

Hırant zokayı yutmuştu..

Aynı saatlerde sokağın başında bekleyen polis arabasına nöbeti devralmak için iki sivil polis bindi. Arabanın içinde sabaha kadar nöbet tutan ekip kısa bir rapor verdi.

Kadın dışarıya çıkmamıştı.

Yeni ekipten biri mahalle muhtarına giderek apartmanda oturanların tam bir listesini isteyecekti. Özellikle de kadının kaldığı sanılan bodrum katında oturanlar önemliydi. Gece nöbetini bitirenler yorgun argın arabadan çıktılar.

O sabah İstanbul’da hava yine kapalıydı. Ama sabaha karşı yağmur dinmiş, etrafı kuru bir soğuk kaplamıştı.

Cihangir yeni bir güne hazırlanıyordu..

***

Çiftlik evi ertesi sabah polis ve jandarma ile kaynıyordu. Basın henüz olayı öğrenememişti. Mıntıka Karakol Komutanı Baş Çavuş Recep askerleriyle beraber yetki alanındaki olaya müdahele etmişti. Baş Komiser Özcan Dursun’da telefonu alır almaz ekibiyle hadise mahalline yetişmişti. Muavini Ekrem yaralıydı ama ölmemişti, diğer üç polis ise maalesef şehit düşmüşlerdi.

Dün gece Orhan içinse tam bir kabus olmuştu. İkinci saldırganı kaçırdığına emin olduktan sonra eve dönmüş ve önce Emniyet’e, ardından da Jandarma karakoluna telefon etmişlerdi. Rüknettin Tözek sessiz ve bitkindi. Burcu ise hala korku içindeydi. Ona rağmen Orhan’a ilk müdahaleyi o yapmıştı. Banyoya götürüp yüzünü yıkamış, alnındaki yaraya pansuman yapmış, temizleyip bandajlamıştı. Orhan’ın alnı çürümüş ve fena halde patlamıştı.

Bakışlarını odaklayabiliyordu. Başı uzun bir süre demirci örsü gibi kullanılmıştı sanki. Ama genç adam yine de beyin sarsıntısı geçirmediğinden emindi.

Ağrıyan tek yeri başı değildi. Boynu, omuzları, sırtı ve sol dizi zonkluyor, fena halde sızlıyordu. Polise ve jandarmaya telefonları Burcu etmişti. Olayın hemen sonrası evin bütün ışıklarını yakıp durumu kontrol etmişlerdi. Aşağıdaki salonda iki polisin ve saldırgan Arto’nun cesetlerini buldular. Önce muavin Ekrem’in de öldürüldüğünü sanmışlardı ama sonra adamcağızda kımıldamalar görünce ağır yaralı olduğunu anlamakta gecikmediler.

Saat on sularında polis ambülansları cesetleri ve yaralı muavini götürdüler.

Yetkililer ilk resmi sorgulamaya başladılar.

Baş Komiser Özcan Dursun’un yüzü asık ve çok üzgündü. Üç memurunu kaybetmiş sağ kolu sayılacak muavinini de ağır yaralı bulmuştu.

Evin içi tam anlamıyla harp meydanına dönmüştü. O kadar çok mermi yakılmıştı ki kapılar bacalar açık olmasına rağmen içerdeki kesif barut kokusu kaybolmamış, eşyalar silahlardan çıkan mermilerle delik deşik ve kullanılamaz hale gelmişti.

Yetkililer boş kovanları toplamaya, parmak izlerini almaya çalışıyorlardı.

Hoca’nın ifade verecek hali bile kalmamıştı. Adeta çöktüğü koltukta mumya gibi sessiz ve çevresiyle ilgisini kesmiş bir şekilde oturuyordu. Orhan vücudundaki sızılara rağmen, kendisini unutmuş, babasının geçirdiği ruhsal şoku düşünmeye başlamıştı. Ne de olsa yaşlı bir adamdı; yıllar boyu huzur ve sükun içinde yaşadığı ev artık oturulamaz haldeydi. Mutlaka bir doktor kontrolünden de geçmesi lazımdı.

Jandarma ve polis çiftlik evine yetişmeden önce Orhan la Burcu salona ve bahçeye çıkıp etrafa bir göz atmışlardı. Saldırganların iki kişi olduklarını anlamışlardı. Biri polis kurşunu ile ölmüş, diğeri kaçmayı becermişti.

Orhan ölen teröriste dokunmamanın, incelemenin yetkililer tarafından yapılmasının daha doğru olduğunu biliyordu, ama dayanamamış adamın üstünü araştırmıştı. Dikkatini çekecek fazla bir şey bulamamıştı. Herhangi bir kimliğe rastlamadı. Cüzdanında kredi kartı veya emsali bir şey yoktu. Tek bulduğu genç bir kadınla ufak bir çocuğun lunapark gibi bir eğlence mahallinde çekilmiş fotoğrafıydı. Resmin arka planında bir dönme dolap görünüyordu.

Kadınla çocuk ellerinde dondurma külahlarıyla gülerek objektife poz vermişlerdi. Teröristin ailesi olabilirdi. Orhan cüzdanı yerine koyarak adamın ceplerini araştırmaya devam etti. Yaptığı bilinçli değildi ve ne aradığını bilmiyordu. Sonunda yan cebinde ufak bir kağıt peçete buldu. Kullanılmış, üzerinde ağız izi kalmış, fakat her nedense çöpe atılmamıştı.

Orhan peçeteyi inceledi.

Kağıdın üzerine mavi renkte bir yazıyla Cafe Bulvar -Tünel işlenmişti.

Genç adam bir süre kararsız kaldı. Belki bu ufak peçete teröristin kimliğini tespit hususunda polisin işine yarayabilirdi. Ama anlaşılmaz bir nedenle kağıt peçeteyi aldığı yere bırakacağına der top edip kendi cebine attı.

Burcu bu anlaşılmaz davranışı şaşkın gözlerle inceliyordu.

Hiç sesini çıkarmadı..

Polis sorgulaması uzun sürdü. Baş Komiser Özcan Dursun sorgulamayı bizzat yürüttü. Muavin Ekrem şimdilik ifade veremeyecek kadar ağır yaralıydı ve acilen ameliyata alınmıştı. Hoca’nın Burcu’nun ve hatta Orhan’ın verdiği ifade çok yetersiz kalmıştı. Kaçan saldırganı evin ışıklan yanmadığı için hiç biri yeterince görememiş ve tatminkar bir tespit yapamamış, işe yarar tarif verememişlerdi. Orhan’ın söyleyebildiği tek şey adamın orta yaşlarda, kısa boylu ve göbekli olduğu yolundaydı. Mücadele sırasında kulağından yaraladığını ısrarla belirtmişti. Fakat bunlar çok yetersiz verilerdi. Arto’nun cesedinden de müspet bir şey çıkmamıştı. Bununla beraber resmi dikkatle inceleyen Baş Komiser , arka planda görünen lunaparkın muhtemelen Fransa’da olduğunu Orhan’ın dikkat edemediği bazı ufak levhaların üzerindeki yazılardan çıkarmıştı.

Akşam üstüne doğru çiftlik evindeki inceleme bitmiş ve polisler gitmeye hazırlanıyorlardı. Orhan kendi halini unutmuş, derin bir sessizliğe gömülen babasını bir psikiyatra göstermeye karar vermişti. Fakat bu teklifi Hoca’ya iletince yaşlı adam direnmiş doktora gitmeyeceğini kesinkes oğluna iletmişti. Orhan onun direnmesinden bile memnun kalmıştı. Bu dahi hayra alametti. Hiç olmazsa, Rüknettin bey uzun münakaşalardan sonra o gece oğlunun evinde kalmaya sonunda rıza göstermişti.

Burcu’da o gece nihayet evinin yolunu tuttu. Orhan ona uzun uzun teşekkür ederek başına gelenlerden dolayı özür diledi. Kız anlayışla davranıp, olaylarda hiçbirinin kusuru ve günahı olmadığını söyledi. Yarın onlarla yeniden telefon teması kuracağını da ilave etti.

Orhan evden ayrılmadan önce elinden geldiği kadar kapıyı bacayı örtmeye gayret etti. Fakat her taraf delik deşikti. Sokak kapısı rezelerinden çıkmış, bahçeye bakan tüm pencereler kırılmıştı. Evin esaslı bir onarımdan geçmesi şarttı. Baş Çavuş Recep mahcup bir ifade ile gece buraya bir jandarma eri dikeceğine söz verdi.

Yaşlı adam oğlunun arabasına binerken son bir kere evine gözattı.

Galiba bundan böyle sonsuz mutluluklar yaşadığı evinde hiç bir şey eskisi gibi olmayacaktı. Yüreğinde acı bir burukluk vardı şimdi..

Aşot akşam altıya doğru Ayazpaşa’daki garsoniyerinden Cafe’sine telefon etti. O olmadığı zamanlar idare Kazım’a geçerdi. Kazım başgarsondu ve güvenilir bir kişiliği vardı. Dürüst,, namuslu ve sapına kadar itimat ettiği biri.

“Ne haber? Beni arayan var mı?” diye sordu.

“Hayır beyim. Sandöviçci tahsilata geldi, yarın uğramasını söyledim.

“S..tir et, o önemli değil. Başka?”

“Başka kimse yok. Birini mi bekliyordunuz?”

Aşot cevap vermedi. Duraladı biran.

“Bir kadın.” dedi. “Uzun boylu, siyah saçlı, hoş bir kadın. Beni sordu mu?”

“Hayır. Gelse, bizim çocuklar bana söylerlerdi.”

“Telefonla arayan var mı?”

“Ömer bey aradı.. Hafta sonu için siparişinizin olup olmadığını sordu. “

O da önemli değildi. Aşot biraz rahatlar gibi oldu.

“Ne cevap verdin?”

“Burada olmadığınızı, gelince kendisini arayacağınızı söyledim.”

“İyi etmişsin.”

“Başka anormal bir durum var mı?”

Kazım telefonun başında irkildi. Patronun ne demek istediğini anlamamıştı.

“Nasıl yani beyim?” diye mırıldandı.

“Olağandışı bir vaka var mı?”

Ne olabilirdi ki? Soruyu hala tam olarak kavrayamamıştı.

“Hayır” diye söylendi. “Her şey bildiğiniz gibi. Gelecek misiniz?”

“Henüz bilmiyorum. Belki kapatma saatine yakın uğrarım. Gelemezsem her zamanki gibi tahsilatı yanına al. Yarın senden alırım.”

“Emredersiniz beyim.”

Kazım bu uygulamaya alışıktı. Patronun bazen çapkınlık nedeniyle dükkanı terk edip gittiğinde hatta bir iki gün uğramamasına da alışıktı. Fakat bu defa sesinde nedense tedirgin bir ifade sezinlemişti.

“Siz iyi misiniz?” diye sordu.

“İyiyim iyiyim.”

“Başka bir emriniz var mı?”

Beyninden geçenleri açıkça soramıyordu Aşot. Kazım’a güvense de, bunun da bir haddi vardı. Sesine tabii bir his vermeye çalışarak sordu.

“Müşteriler arasında şüpheli kişiler var mı?” Kazım yine anlamamıştı.

“Şüpheli mi?” dedi. “Yani serseri takımından mı?” Kuşkusuz Aşot’un öğrenmek istediği bu değildi. Ama dudaklarının ucuna kadar gelen suali polisler, diye soramazdı. Sorusunu biraz yumuşattı.

“Yani bir masaya çöküp saatlerce bekleyen tipler var mı?” “Öyle birileri yok Patron.” Biraz daha rahatladı Ermeni.

Anlaşılan herşey yolundaydı. Nadya pasif kalmayı yeğlemişti. Cafe’ye gelmeyi göze alamadığı gibi polise de gitmemişti. Konuşmuş olsa şu an cafe’si polislerle dolup taşardı. Telefonu kapattı.

Ama tam olarak rahatlayamamıştı.

Ortada ciddi bir sorun vardı. Kadın cesedi evinde daha ne kadar tutabilirdi?

Gerçi Zeki Solmaz öldürülmüştü ama Ohannesyan’ın cinayet mahalli olarak seçtiği yer çok anlamsızdı. Herifin, Profesörü Nadya’nın evinde öldüreceği Aşot’un aklının ucuna bile gelmemişti. Bu kesinlikle hatalı bir tercihti, bir profesyonel için bin bir tane daha uygun yol olmalıydı. En kötü olasılıkla kadını da öldürmesi gerekirdi, ama uçkuru uğruna zaaf göstermiş ve kadını haklayamamıştı.

“Lanet olsun!” diye homurdandı.

Nadya yaşadığı sürece problem yaratacaktı. Er veya geç..

Ceset ortaya çıkınca herşey çorap söküğü gibi akıp gidecekti. Ceset daha ne kadar o evde kalabilirdi ki?

Ayazpaşa’daki garsoniyeri iki odalı bir çatı katıydı. Yerinden kalktı, ufak ekran, eski siyah beyaz televizyonunu açtı. iyi görüntü alınmıyor, ekranda sık sık kaymalar oluyordu. Televizyonu bilinçsizce, evin içinde bir ses olsun, diye açmıştı. Bakmıyordu da. Zihni o sırada bin bir soru ile meşguldü.

Sonra birden irkildi, kulağına çarpan spikerin sesiyle uyandı.

Spiker, Şişli’de hunharca boğularak öldürülen tarih Profesörü Zeki Solmaz’ın cinayet haberini veriyordu. Dişlerinin arasından, “Orospu!” diye fısıldadı.

Nadya, polise herşeyi anlatmış olmalıydı. “Eee” diye mırıldandı sonra, Nadya konuşmuşsa, polisler neden cafe’yi basmamışlardı? Aklı karıştı, sıkıntıyla şakaklarını ovuşturup odanın içinde bir ileri bir geri dolaşmaya başladı. Bir terslik vardı, bu işte ama henüz meseleyi çözememişti. Kadın durumu polise ihbar ettiyse, bülbül gibi konuşmuş ve bu tertibe kendisini kimin bulaştırdığını anlatmış olması gerekirdi.

Öyleyse...

Bir sonuca varamadı Aşot..

***

Türkçesi oldukça yetersizdi Ohannesyan’ın. Konuşmaları rahatlıkla anlar fakat meramını ifadede zorluk çekerdi. Aşot’un kendisine ayarladığı eve döndüğünde rahat bir uyku çekti. O sabah uyandığında başındaki yara hala sızlıyordu. Aynanın karşısında traş olurken, metal vazonun şakağında hasıl ettiği yaraya baktı. Çevresi morarmıştı, Allahtan moraran yerin büyük kısmı gür saçlarının arasında kalıyordu. Ama zaman geçtikçe morartı yavaş yavaş aşağılara doğru inecekti.

“Pis fahişe! Adi kaltak!” diye homurdandı.

Onu işini bitirir bitirmez öldürmesi gerekirdi. Arzularına yenik düşmüş, hep daha fazlasını istemiş, bitmez tükenmez bir ihtirasla kadına sahip olmayı sürdürmeyi düşlemişti.

Hırsından köpürüyordu şimdi.

Bunu yanına bırakmayacaktı. Neden sonra Garbis’le Arto’yu anımsadı. Onlardan hiç hoşlanmamıştı. Acaba dün gece işlerini yine yüzlerine gözlerine bulaştırmadan sona erdirmeyi başarmışlar mıydı? Dilleri uzundu, ama Allahın dağında tek başına oturan yaşlı bir adamı ortadan kaldıramamışlardı.

Tıraşını bitirince, odaya geçip cep telefonunu eline aldı. Aşot’u aradı.

“Merhaba.” dedi.

Aşot’un sesi buz gibi çıkmıştı. “Ne var?” “Garbis’lerden haber var mı?” “Yok.”

“Yok mu? Nasıl yani seni aramadılar mı?” “Hayır.”

“Neden? Yine işi beceremediler mi yoksa?” “Bilmiyorum.”

“Nasıl bilmezsin yahu? Sana haber vermediler mi?” “Beni aramadılar.” “Yoksa yakalandılar mı?” “Ondan da haberim yok.”

Ohannesyan öfkelendi. “Sen bilmezsen kimden haber alacağız.”

“Hepinizin canı cehenneme. Herşeyi bok ettiniz.” Ohannesyan sert bir şekilde homurdandı. “Ben görevimi yaptım.”

“Ne demezsin! Herifi karının evinde öldürmenin anlamı var mıydı? Karı polise gitmiş ve bülbül gibi ötmüş.”

“Nereden biliyorsun?”

“Televizyonları aç da dinle.”

Duraladı Ohannesyan bir kaç saniye. “Vay kahbe vay!” diye söylendi sonra.

“Çok mu şaştın?”

“Polise gideceğini sanmamıştım. Tutuklamışlar mı?”

“Bilmiyorum. O konuda haberlerde bir şey yok. Dinlediğim, tutuklanan kimseden bahsetmiyorlar.” “Belki de polise gitmemiştir.”

“Öyleyse polis cesedi nasıl buldu?”

“Ne bileyim? Belki komşular ya da kapıcı filan ihbar etmiştir.”

“O kadar çabuk olmaz.”

Fakat Aşot bir an düşündü. Zaten haberi duyduğundan beri bu nokta aklını kurcalıyordu. Nadya’nın polise başvurması, kendini ateşe atması anlamına gelirdi. Kadın bu yolu tercih edeceğine en azından kaçmaya tevessül ederdi. Ne kadar gizlenip, nereye kadar kaçacağı tartışılabilirdi, ama polise baş vurup kendisinin temiz olduğunu, istemeden bir komplonun içine çekildiğini savunması gülünç olurdu. Toplum indinde soyunarak hayatını kazanan kadınlar daima horlanıp küçük görülürlerdi. Polis ona kesinlikle inanmaz, suçlu görürdü. En azından tutuklarlardı. Oysa televizyon haberini dikkatle dinlemişti, polisin henüz kimseyi tevkif ettiğine dair bir ayrıntı yoktu. Yoksa Nadya polise gitmemiş miydi? Ohannesyan’a dönüp sordu.

“Yaralı halinle apartmandan çıkarken seni gören oldu mu?”

“Hayır.” dedi katil. “Ne girerken ne de çıkarken kimse beni görmedi.”

“Emin misin?”

“Tabii, ben profesyonelim, böyle ayrıntılara dikkat ederim.”

İçinden, Allah için, ne de profesyonelsiniz ya, diye geçirdi Aşot, ama bunu sesli olarak ifade etmedi.

“Belki farkında değilsindir. Seni görmüş olabilirler.”

“Hayır. Kesinlikle görülmedim. Eminim”

Aşot yavaş yavaş Nadya’nın polise gitmediğine inanmaya başlamıştı. Onu fazla tanımazdı, ilk defa cafe’sinde karşılaşmışlardı. Biraz askıntı olmuş, iş çıkarmak için sulanmıştı da. Aşot yakışıklılığına güvenen biriydi, asla kadınlarla para karşılığında yatmaz, onlara para yedirmezdi. Zaten striptizci olduğunu öğrendikten sonra askıntı olmayı kesmişti. Hastalık kapmaktan da korkardı. Ona göre Nadya para için herşeyi yapabilecek türde bir kadındı. Sohbetleri sırasında bir ara Paris’te yaşadığını da duymuştu. Belki başına bu hadise gelince, ceset bulunmadan yurtdışına kaçmayı bile düşünmüş olabilirdi.

Önce kendini düşünüyordu Aşot. Gemi su alınca, tekneyi ilk terkedeceklerden biriydi. Fazla uzatmadı. “Belki haklısın, polise gitmemiş olabilir.” dedi Ohannesyan’a

“Ne yapacağız şimdi?”

“Sabırlı ve sakin ol. Büyük Şeften yeni talimatlar alınca sana iletirim.”

“Acele et.” dedi Ohannesyan.

Ama Aşot’un son cümlesini işitip işitmediğinden emin olamadı. Adam telefonu çoktan kapatmıştı..

BÖLÜM DÖRT

Sivil polis Okan arkadaşını dürttü, apartman kapısında beliren kısa boylu, yaşlı adamı işaret ederek, “Bu herif mi?” diye sordu.

“O olmalı. Tarife uyuyor. Köşedeki bakkala sorduğumda bana aynen bu herifin tarifini yaptı.”

“Hadi fırla, düş adamın peşine. Bakalım nereye gidecek? Ben kadını beklemeye devam edeceğim. İstersen merkeze telefon edeyim sana destek göndersinler.”

“Boş ver” dedi Tarık. “Gerek yok. Bu moruğu gözden kaçıracak değilim ya!” Tarık arabadan indi.

Yaşlı adam dinç adımlarla Taksim istikametinde yürümeye başlamıştı. Takip etmek kolay oluyordu. Tarık araya belirli bir mesafe koymuştu. Hırant emin ve mutlu adımlarla yürüyüşüne devam ediyordu. Peşinde bir memur olduğu aklının köşesinden bile geçmiyordu o an. Zihni evde bıraktığı kadındaydı. Bir an önce kulüpteki işini bitirip Nadya’nın kendisine verdiği görevi tamamlayarak geri dönmekti isteği. Başına bir talih kuşu konduğunu düşünüyordu. Kuşkusuz ilanihaye yanında kalacak değildi kadın, ama önündeki şu bir kaç gün bile onu mutlu etmeye yeterdi.

Evden çıkarken eski pardösüsünün cebine ufak bir el feneri koymuştu. Bu gece Nadya’nın Şişlideki evine gittiğinde, tembihlerine uyarak elektrikleri yakmayacağından fenere ihtiyacı olacaktı, iki de bir Nadya’nın kendisine teslim ettiği evinin anahtarlarının cebindeki mevcudiyetini hissetmek istercesine onlara dokunuyordu.

Harbiye’ye geldiğinde saat 15’di. Genellikle kulübe bu saatte gelir, gece yarısından sonra çıkardı. Programın bitmesine kadar beklemek zorunluluğu yoktu. Nadya bu gün de sanki hiç bir şey olmamış ve olaylardan haberdar değilmiş gibi, işine tam zamanında gitmesini istemişti. Şova çıkan kızlar genellikle sekiz buçukta birer ikişer gelir, hemen soyunma odasına üşüşürlerdi. O saate kadar Hırant genellikle patronun ufak tefek angaryalarına bakardı. Sekiz buçuktan sonra da kızların soyunma odalarının bulunduğu koridorun sonunda bekleyerek onlardan gelebilecek her hangi bir istek veya dışarıyla ilgili bir taleplerini karşılamak üzere nöbete girerdi.

Sekiz buçukta başlayan ilk program on birde biter, yaşlı adamın mesaisi de o saatte sona ererdi. Patron çalışan kızların özel hayatlarına genellikle karışmazdı; fakat sermaye gibi kızların kulüpten tanıştığı erkeklerle çıkmalarına fena bozulurdu. Kızların çoğunun özel arabaları vardı, bazıları program Çıkışında şayet yollan üzerindeyse Hırant’ı Cihangir’e kadar bırakırlardı.

İçeriye girdiğinde doğruca Patron’un odasına gitti. Adamın yüzü asık ve sinirli görünüyordu. Kılcal damarları daha da fırlamış, yüzü kızarmıştı.

“İyi günler efendim” dedi ince ve nazik sesiyle.

Adam oralı bile olmadı.

“Bana bir emriniz var mı?”

“Yahu Hırant. erkekler tuvaletinin iki musluğunda yine sızıntı 22/ varmış, baksana şuna.. Contaları erimiş olabilir. Selim deyyusu hala gelmemiş, ona da bir telefon ediver. Aşağısı bok götürüyor. Nerede bu hergele?”

“Baş üstüne efendim. Şimdi hepsiyle meşgul olurum. “

Sessizce patronun yanından uzaklaşan Hırant içinden küfürler etti. Yıllardır el ulağı gibi kullanıyordu kendini saygısız adam. Bazen yüzüne güler, gönlünü alırdı, lakin bu gün çok asabi görünüyordu. Başına gelecekleri biliyor gibiydi sanki, en büyük yıldızını kaybedecekti. Nadya bu gece olmayacaktı.

Hırant verilen görevleri yapmak için uzaklaşırken dışarıda sivil memur Tarık ilk raporunu telsizle merkeze geçiyordu. Hırant denilen yaşlı adam şüpheli kadının çalıştığı gece kulübüne vazifesine gelmişti. Aldığı emir onu daha fazla beklememesi yolundaydı, nöbetteki diğer arkadaşının yanına dönebileceği söylenmişti.

Tarık Cihangir’e, Okan’ın yanına dönmek üzere bir taksiye atladı..

***

Ohannesyan ufak çantasından çıkardığı peruğu başına geçirdi. Aynadaki aksine baktı, kendi saçlarını iyice bastırıp yatırmasına rağmen peruk kabarık ve iğreti duruyordu başında. Görüntüsünü beğenmedi. Ayrıca sarıya meyyal kumral peruk yüzüne uymamıştı hiç. Siyah bıyıklan ile tezat teşkil ediyordu.

Peruk kullanmaktan vazgeçti.

Uzun uzun aynaya baktı. Belki bıyıklarını kesebilirdi. Gözüne de camları normal ve derecesiz olan çantasındaki gözlüklerden birini takarsa siması bayağı değişebilirdi.

Yine de kararsızdı.

Bıyıklarını kesmek istemiyordu. Hem bu kadar endişelenmesi için bir neden de yoktu. Polis nasıl olsa eşkalini bilmiyordu. Ama artık bir başka hata yapamazdı. Belki en doğrusu o kulübe gitmemekti. Polis Nadya’dan şüpheleniyorsa mutlaka çalıştığı yere bu gece bir ekip gönderirlerdi.

Kararsızlığı devam etti. Aynanın karşısından ayrılamadı. Aslında kendi kendini aldatıyordu, içindeki nefret palavraydı. Nadya’dan intikam almak, şakağına indirdiği darbe nedeniyle ona hak ettiği cezayı vermek bahaneydi. Kadını unutamıyordu bir türlü. Dün gece yaşadığı şehvet dakikaları beyninden çıkmıyor, hatırladıkça içindeki ihtiras daha da yoğunlaşıyordu. Şimdiye kadar hiç başına gelmemişti böylesi. Sayısız kadınlarla ilişkisi olmuştu, fakat hiç birisi onu böylesine etkilememişti. Teninin duru beyazlığı, parlak cildi, direnişi, istemediği halde cinselliğe esir düşüşünü hayal ettikçe kuduracak gibi oluyordu...

Onunla mutlaka yeniden cinsel ilişkiye girmeliydi.

Dayanamayacaktı.

Sonra aynanın karşısından çekilip düşündü. Acaba Nadya kulübe gelmeye cesaret eder miydi? Yoksa izini kaybettirmek için saklanmayı mı tercih edecekti?

Ohannesyan karar vermekte zorlandı. Sonunda kulübe gitmeye karar verdi. Başka şansı yoktu ve kadının işine döneceğine emin oldu.

Yaşamak için çalışmak zorundaydı.

Karanlık bastırıncaya kadar Aşot’dan telefon bekledi. Kahrolası herif o saate kadar aramamıştı. Umurunda değildi. Garbis’le Arto’da.. Ne halleri varsa görsünlerdi. O kendine düşeni yapmıştı.

Saat sekizi gösterirken kaldığı evden çıktı.

Sadece Nadya’yı düşlüyordu artık...

***

Terörist olarak yetiştirilen kişilerin çoğu temel sağlık ve ilk yardım bilgileriyle eğitilirlerdi. Garbis kulağındaki yaraya ilk müdahaleyi kendi yapmıştı. Kanama durmuştu, lâkin kulak memesinin altına ufak da olsa bir dikiş atılması gerekiyordu. Kaldığı otele ancak sabaha karşı dönebilmişti. Odasının anahtarını çıkarken resepsiyona teslim etmediği için doğru asansörlere doğru yürüdü. Anahtarı yanında olduğundan resepsiyona uğramak zorunda kalmayacaktı.

Önceden kiraladıkları jeepin içinde, yanında getirdiği yedek giysisini değiştirme şansı olmuştu. Baskın sırasında üstü başı çamur ve kan içinde kalmıştı. O kıyafetle otele giremezdi. Resepsiyonda bankonun ardında duran gece nöbetçisi, uykusuzluktan kızaran gözleriyle sabaha karşı gelen müşteriye şöyle ilgisizce bir baktı. Onu hatırlamıştı, gündüz vardiyasında çalıştığı saatlerden de anımsıyordu, orta yaşlı, babayani bir tipti. Aklında yanlış kalmadıysa Fransızdı galiba. Sabaha karşı otele döndüğüne göre muhtemelen uzun süren bir eğlenceden geliyordu. Fazla ilgilenmedi. Zaten adam da bankoya hiç bakmadan hızlı adımlarla asansöre yürümüştü.

Odasına çıkan Garbis doğruca kendini yatağa attı. Yorgunluktan ve halsizlikten bitiyordu. Giysilerini dahi çıkaracak gücü kalmamıştı, oysa saat kaç olursa olsun durumu Aşot’a rapor etmesi gerekirdi.

Bu ikinci başarısızlığıydı. Mazereti yoktu artık...

Üstleri ve Fransa’daki grubu tarafından bağışlanmayacak^. Kısa bir müddet tavana gözlerini dikip olacakları, dönüşte başarısızlığının nasıl karşılanacağını düşündü. En önemlisi ise buradaki Büyük Şefin takınacağı tutumdu.

İçini çekti.

Bu işler için artık yaşlanmıştı. Koridorda başını yardığı o zibidi polisi bile haklayamamıştı. Hala iyi silah kullanıyordu, ama silahsızken bir işe yaramazdı, fizik olarak bütün yeteneklerini kaybetmişti. O polis doğru dürüst dövüşmesini dahi bilmiyordu, ona rağmen adamı haklayamamıştı..

Yorgunluktan içi geçti, az sonra derin bir uykuya daldı. Sızmadan önce tek düşündüğü bir an önce bu ülkeyi terk etme gereğiydi, İstanbul’a Varujan Sauvagnargues adı altında Fransız pasaportuyla gelmişti. Belki onu Ermeni kimliği altında hemen bulamazlardı, ama polis yabancıları araştırmaya başlarsa Varujan adından önünde sonunda şüphelenirdi.

Beş saat deliksiz uyudu Garbis.

Uyandığında gerçeklerle yüz yüze geldi yeniden. Başarısız olmuşlardı. Bir an yüreği burkularak Arto’yu düşledi. Yazık olmuştu, davasına inanan, mücadeleci bir insandı. Daha uzun yıllar yaşamaya hakkı olduğunu düşünüyordu, ama olan olmuştu bir kere, fazla hayıflanıp üzülecek zaman da değildi.

Aşot’u arayıp, kendisini ülkeden çıkarmanın hazırlığını yapmasını isteyecekti. Önce Cafe’yi aradı. Telefonu bir yabancı açmıştı. Garsonlardan biri olmalıydı. Aşot’u istedi, henüz gelmediğini söyleyen adam, kim arıyor , diye sordu. Garbis hiç cevap vermeden kapadı.

“Lanet olsun” diye homurdandı sonra. Aşot’a erişmesi lâzımdı bir şekilde, fakat adamın cep telefonunun numarasını bir türlü hatırlayamıyordu...

***

Sokaklar ıslak ve soğuktu. Gecenin karanlığı ile kavurucu karayel kaldırımda anaforlar yaratarak esip duruyordu. Ohannesyan Divan Otelinin köşesini dönerek Hot Dogs isimli gece kulübüne doğru sert adımlarla yürüdü. Kulübün girişi üsteki parlak ve kırmızı lacivert neon ışıklarıyla aydınlatılmıştı. Hot Dogs, vakti zamanında apartman olarak inşa edilmiş, seçkin insanların ikamet ettiği, velakin zamanla iş muhiti kimliğine bürünerek daha ziyade büyük şirketlerin yerleştiği bir binanın alt katıydı. Kapıda iri yarı iki adam duruyordu. Biri kahverengi üniformalı, otel teşrifatçılarına benzeyen, sırmalı apoletli, cafcaflı giyimliydi. Diğeri ise güçlü kuvvetli, her hangi bir olay çıkarsa anında müdahale edecek türden bir koruma olmalıydı. Soğuk havaya rağmen, kollarını göğsünde çaprazlamış, ceketle duruyordu.

Ohannes hiç ilgilenmiyormuş gibi ana caddeden ilerledi önce. Kapıda duran iki adamı da tanıyordu. Teşrifatçı hiç değişmezdi, ama koruma vazifesi gören iri kıyım adamlar iki kişiydiler. Bir gece biri dışarıda görev yaparken, diğeri içerde çalışır, ertesi gece görevlerini değiştirirdiler. Ohannes geçen hafta her gece kulübe geldiği için onlara aşina olmuştu artık. Etrafta polis görünmüyordu.

Biraz rahatlar gibi oldu.

Henüz zaman vardı. Hot Dogs’da her gece iki program uygulanırdı. Kadrosu oldukça zengin ve kalabalıktı. Biri sekiz buçukta başlar , on ikiye kadar sürerdi, diğeri ise yarımdan üçe kadar. Nadya ilk programın top star’ıydı. ikinci programa iştirak etmezdi. Ohannes’in caddedeki ilk turu keşif içindi. Endişelenecek bir durumun olmadığını gözlemleyince dönüşte kulübün kapısına yaklaştı. Yan tarafta striptizci kızların şovları sırasında çekilmiş renkli resimleri bir levhada sergileniyordu, ilgisizce resimlere baktı önce. Nadya’nın sahneye ilk çıktığı sırada, leopar kürkü içindeki fotoğrafı çok çarpıcı ve kocamandı. O şovun yıldızıydı zaten.

Ohannes’in kanı tutuşur gibi oldu.

Onu buraya çeken kahredici duygu tüm benliğini yeniden kavurarak sardı. Onu her zamankinden daha şiddetli arzuluyordu şimdi. Yaptığının çılgınlık olduğunun da bilincindeydi, lakin arzularına gem vurması adeta olanaksızdı.

Teşrifatçı onu bir müddet inceledikten sonra, “Buyrun, girin, içerde çok tatlı saatler geçirirsiniz” filan türünden bir şeyler mırıldandı. Ohannes adamın suratına bile bakmadı. Herifin ses tonu çok yılışık gelmişti.

Gerçekten de hoş kadınlar vardı, ama onun gözü sadece Nadya’ya odaklanmıştı. Bu gece kulüpte olacak mıydı acaba?

Saatine bir göz attı. Dokuza çeyrek vardı. Program az evvel başlamış olmalıydı. Nadya aşağıda ise yaklaşık olarak, on bir buçukta sahne alır ve yirmi dakika kadar sahnede kalırdı. Geçen hafta her gelişinde bunları incelemişti.

Derin bir soluk aldı ve merdivenlerden aşağıya süzüldü..

***

Orhan, Tarabya’daki ufak dairesinde camın kenarına oturarak 226 dalgın bakışlarla deniz manzarasını seyreden babasına gözlerini dikti. Çökük bitkin bir hali vardı yaşlı adamcağızın. Yanına yaklaşarak elini omuzuna koyup onu okşadı.

“Hadi baba, inat etme de biraz uzanıp istirahat et. Dün bütün gece uyumadığını biliyorum. Bak. neredeyse hava kararacak biraz şekerlersin. Uyumasan bile dinlenirsin.”

Yaşlı adam başını çevirip süzgün bakışlarını oğluna yöneltti.

“Benim için üzülme, iyiyim. Bir şeyim yok. Acı patlıcanı kırağı çalmaz. Bu saatte uyuyamam. Akşam yemeğini erken yer hemen yatarım, dert etme.”

“Sen bilirsin” dedi Orhan.

“Saat kaç?”

“Beş buçuk.”

“Sen nasılsın? Yaran acıyor mu? Herif başına fena vurmuş. Allah korumuş, iç kanama filan da olabilirdi. Keşke bir doktora gözüksen, röntgen filan çektirseydin.”

“Korkma, benim bir şeyim yok.”

Orhan mütereddit bir şekilde, “Şey...” diye fısıldadı. “Seni biraz yalnız bıraksam korkar mısın?”

Rüknettin Bey hakarete uğramış gibi kaşlarını çattı.

“Daha da neler! Beni bebek mi sandın sen? Neden korkacak mışım? Buraya da saldıracaklarını mı sanıyorsun hâlâ?”

“Ne olacağı belli olmaz baba. “

“O kadar büyütme meseleyi. Bir daha böyle bir teşebbüse girişemezler. Hem Baş Komiser Özcan bey aşağıya yine iki koruma bıraktı, biliyor musun?”

Orhan, evet anlamında başını salladı.

Hoca oğlunun tedirgin halini görünce sordu.

“Dışarıya mı çıkacaksın?”

“Bir iki saatliğine. “

“Bir randevun mu vardı?”

Orhan bozuntuya vermedi. “Evet” diye mırıldandı. “Evvelden verilmiş bir sözüm var, gitmezsem ayıp olacak.”

“Tabii oğlum, tabii. Sen git beni düşünme. Nereye gideceksin?”

“Tünel’e kadar gideceğim. Ama akşam yemeğine yetişirim. Beni bekle.”

Orhan olaylarla ilgili olarak, öldürülen teröristin cebinde bulduğu kağıt peçetede yazılı Cafe Bulvar’ı araştıracağını babasına söyleyemezdi. O noktayı pas geçti.

Dışarı çıkıp arabasına atladığında saat altıya yaklaşıyordu. Apartmanın önünde sivil plakalı araba içinde bekleyen polisler Orhan’ı selamladılar..

Hot Dogs’un patronu Celi! Şeker elli yaşlarında bir adamdı. Hırant bir zamanlar onun yeraltı dünyasının çok maruf, namı bütün Türkiye’ye yayılmış mafya babalarından birinin tetikçisi olduğunu işitmişti. Tabii bu bir söylentiydi, gerçeği tam olarak bilemezdi, ne var ki. adamın gerçek bir kabadayı olduğu kuşkusuzdu. Her zaman belinde kocaman Güney Afrika yapısı Vektör SP marka tabancayla dolaşırdı. Tuvalete giderken bile çıkarmadığını yanında çalışan herkes bilirdi. Genellikle pahalı takım elbiseler giyer, hep ipek gömlek kullanırdı. Kravat takmaz, yaz kış ipek gömleğinin üstten üç düğmesi açık dolaşır, kıllı göğsünün üzerindeki iri altın zinciri görünürdü.

Hırant’a bağırarak sordu. “Nerede bu kaltak, hâlâ gelmedi mi?”

Yaşlı adam bangır bangır bağıran patronun kimi kastettiğini anlamıştı tabii, ama anlamazlığa vurarak gayet sakin bir şekilde mırıldandı.

“Kimi kastediyorsunuz beyefendi?”

“Kimi olacak. Nadya’yı.. Hâlâ ortalarda yok. Şimdiye kadar çoktan gelmesi lazımdı..”

Hırant gelmeyeceğini sanki bilmiyormuş gibi saatine baktı.

“Telaşlanmayın patron” dedi. “O işini aksatmaz. Görevine en sadık olan yıldızımızdır. Gelir mutlaka.” Celil Şeker anlaşılmayan kelimelerle ağzının içinde homurdandı.

Hırant içinden “deyyus!” diye mırıldandı. Nadya’nın yokluğunda hava yapıyor, sert patron ayaklarına yatıyordu. Oysa Hırant çok iyi bilirdi, kadının ağırlığı, yaptığı işe rağmen insanlarda saygı uyandıran bir yanı vardı. Şu an Nadya karşısında olsa asla böyle bağırıp çağırarak konuşamazdı. Ayrıca o kulübün star’ı idi. Haliyle ufak tefek kaprisleri, nazlanmaları, kendini ağıra satması olacaktı.

Bilmezliğe vurdu Hırant.

“Belki trafiğe takılmıştır.”

“Ben onu bunu bilmem, perde açılmadan artistler burada olmalı. İşin kuralı budur.”

“Haklısınız efendim.”

Celil Şeker sonra biraz alttan alır gibi. “Hasta filan olmasın” dedi. “Şuna bir telefon et.”

Yaşlı adam “derhal Patron” diyerek adamın Üzeri cam kaplı maun masasındaki telefona uzandı, içinden de kıs kıs sırıtıyordu; telefonu açan olmayacaktı tabii. Şehvetten kudurmuş, aç gözlerle sahneye yiyecek gibi bakan müşterilerde, sayın patron da bu gece Nadya’yı göremeyeceklerdi. Bu şans. en azından bu gece, kendisine aitti. Gönlünün kraliçesinin emirlerini yerine getirip fakir evine döndüğünde mutlaka mükafatını alacaktı. Yaşlı yüreği daha şimdiden pır pır atıyordu.

Telefonu kapatırken, “Üzgünüm beyefendi, cevap vermiyor” dedi.

Celil Şeker asabi şekilde bıyıklarıyla oynuyordu. Hırant adamın aklından geçenleri pek kavrayamadı. Acaba içtenlikle en gözde star’ının bu gece sahneye çıkamayacağı için mi endişeleniyordu, yoksa onun dışında özel bir nedeni mi vardı?

Hırant rahatsız oldu.

Dün geceden beri anlamsız bir hayal aleminde yaşıyordu, ilk defa kuşkuya düştü, yoksa bu kadın beni kullanıyor mu, diye düşündü. Bunca yıllık tecrübesiyle bir sonuca varacak olursa, alt tarafı o da sahnede çırılçıplak soyunan, bedeniyle erkeklerin içlerindeki şehvet hissini körükleyen, iffetsiz bir kadın sayılırdı. Striptizcilik, fahişeliğin başka bir kategorisiydi. Sonuçta bir şekilde vücutlarını teşhir ile para kazanıyorlardı. Ama aklından geçenleri kendisi inkar etti. Hayır, diye mırıldandı içinden. Onun gibi yaşlı bir adamdan ne beklentisi olabilirdi ki? Nadya gerçek bir dosttu, ona acıyan, zaman zaman kollayan, ruhu iyilik dolu, merhametli bir kadın. Tutkusunu anlamış olabilir miydi? Titredi bir an. Dün gece kapı aralığından onu dikizlerken, ya da bu sabah ütü yaparken yaşadıklarını, hissetmesi olanaksızdı. Bu onun doğal haliydi. Her yaptığı bilinçsizceydi. Kendisini sadece zararsız bir ihtiyar ve gerçek bir dost olarak görüyordu.

Öyle olmalıydı.

Bir an için Nadya’nın art niyeti bile olsa.,.

Düşüncelerini tamamlayamadı, aklına gelenleri savmaya çalıştı. Kendini mutlu hissediyordu, hem de olabildiğince mutlu. Bu yaşta yaşamdan daha ne bekleyebilirdi ki? Gönlünün kraliçesi evine sığınmıştı ve şimdilik yardımına muhtaçtı. Patronun yanında utanmasa sevinçten sırıtacaktı..

Orhan aradığı cafe’ye vardığında saat sekize varmıştı. Trafik umduğundan da yoğun çıkmış, gecikmişti. Akşam yemeğine babasına yetişemeyeceğini aklı kesti. Önemli değildi, acıkırsa babası yalnız başına da yerdi. Taksim-Tünel arasını yürümek zorunda kalmıştı. Cafe’nin nerede olduğunu bilmiyordu, ama çevrede dolaşan entel kılıklı, gözlüklü, seyrek sakallı bir genci çevirerek yerini sorunca, beklediği cevabı hemen aldı. Cafe yörenin ünlü pasajlarından birinin tam ortasındaydı. Kış ve soğuk olmasına rağmen dışarıda bile masalar vardı. Masaların arası büyük ve kocaman tropik bitkilerle süslenmiş, daha ziyade Avrupa bulvar cafelerine benzetilmişti. Masaların üzerine koruyucu geniş bir tente 0 çekilmişti. Pek kalabalık sayılmazdı, müşterilerin çoğu da soğuk nedeniyle dışarda değil, içerde oturmayı tercih etmişlerdi.

Orhan kapalı bölüme girmeden önce dışardan bir göz attı. Son zamanlarda sık sık açılan, sıradan cafe’lerden biri gibi geldi gözüne. Fazla bir özelliği yoktu. Fakat bulunduğu semte göre nezih bir ortam taşıyor sayılırdı. Masalardan birinde hallerinden yabancı oldukları anlaşılan iki kadın beyaz şarap içiyorlardı. Az ilerlerinde gözlüklü, kır sakallı, başına lacivert bere geçirmiş bir adam, elindeki ekonomi dergilerinden birini okumakla meşguldü, ilk dikkatini çeken şey, müşterilerin cevalacoz tipler olmadığıydı, içerisi zevkle dekore edilmiş, sıcak ve çekiciydi.

Garsondan bir cappuccino istedi.

Kahvesini yudumlarken nasıl bilgi toplayacağını düşünmeye başladı. Belki bütün gayreti boşunaydı. Ölü teröristin üzerinde bulduğu peçete hiç bir şey ifade etmeyebilirdi.

O adam da, kendisi gibi sıradan bir müşteri olarak buraya gelmiş, bir şeyler yiyip içip çıkmış olabilirdi. Peçetenin cebinde kalmasını sadece bir tesadüfle izah çok mümkündü. Kahvesinin yarısına geldiğinde teşebbüsünün çok anlamsız olduğunu idrak etmeye başladı. Ne yapabilirdi ki? Resmi sorgulama yetkisine haiz bir görevli değildi, olsa bile kime ne soracaktı? Öldürülen teröristin adım bile bilmiyordu...

Keyfi kaçar gibi oldu. Kendini dedektifçilik oynayan bir amatöre benzetti. Abuk subuk bir işe kalkışmıştı.

Gözleriyle etrafı taradı.

Burası kaçta kapanıyordu acaba? Genellikle Tünel çevresinde bu tür müşteri celbeden bir yer, fazla saatlere kadar açık kalmazdı. Üç garson vardı, ikisi servisle meşgul oluyor , biri de tezgahın arkasında siparişlere cevap veriyordu. Yazar kasanın arkasında kimse yoktu.

Boş boş oturmaya başladı. O sırada fincanı boşalmıştı. Kara yağız Anadolu çocuğu olduğunu düşündüğü garsonlardan biri boş fincanı almaya gelince bütün cesaretini toplayıp, ağzını aramaya karar verdi.

Garsona gülümseyerek, “Buraya ilk defa geliyorum” dedi. “Yeni mi açtınız?”

“Pek yeni sayılmayız. Yaklaşık bir yıl oluyor.”

“Pek zevkli bir ortamı var. Hoşuma gitti.”

“Sağ olun beyim. Her zaman bekleriz.”

Garson fincanı alıp uzaklaşmak niyetindeydi. Orhan hemen soruyu yapıştırdı.

“Müşterileriniz hep böyle nezih ve kaliteli midir?”

Her halde yorgundu garson. “Öyledir” diye geçiştirdi.

“Burayı kim dekore etti? Çok güzel yapmış.”

Adam isteksizce gülümsedi, bilmem dercesine omuzlarını kaldırdı.

“Benim işe başlayalı iki ay oldu” diye mırıldandı.

“Kim buranın sahibi?”

Garson yine aynı bezgin edayla karşılık verdi.

“Aşot Artinyan.”

Orhan’ın nerdeyse nefesi kesilecekti. Bu bir Ermeni ismiydi. Doğru iz üzerinde olduğunu hemencecik hissetti. Galiba riski göze alıp buralara kadar gelmesi hiç de boşa gitmemişti. Yeniden keyiflendi.

“Doğrusu kendisini tanıyıp, tebrik etmek isterdim. Beyoğlu’nun böyle yerlere çok ihtiyacı var. Bay Aşot Artinyan burada mı?”

Bu tür konuşmalara pek alışık olmayan garson yadırgayarak müşteriye baktı.

“Yok” dedi. “Bu gün uğramadı.”

Bu cevap da ilginçti. Müessesenin sahibi acaba neden bütün gün uğramamıştı. Tam bunu düşünürken tezgahın arkasındaki garsonun sesiyle irkildi, “Hüseyin biraz gelir misin?”

Garson acele ile önündeki boş fincanı alıp tezgaha yürüdü.

Orhan elinde olmadan konuşmalarını yanda kesen öteki garsona bakışlarını çevirdi. Adam sanki bir şeyden kuşkulanmış gibi kendisini süzüyordu. İki garsonun tezgahın önünde kısık sesle ne konuştuklarını duyamadı, ama kendisinden bahsettiklerine emindi. Zira tezgahın arkasındaki garson şüpheli bakışlarla onu süzüyordu.

***

Hot Dogs lebalep dolu sayılırdı. Ohannes en arkadaki masalardan birine oturdu. Program başlamıştı. Garsondan istediği Gordon’s cini yudumlarken karanlık salonda dev projektörlerle aydınlanan sahneye baktı. Sarışın ve zayıf bir kadın müziğin ritmine uyarak tahrik edici hareketlerle ağır ağır dans ediyordu. Sırtında leopar derisi taklidi ufacık bir bikini vardı. Katil gözlerini kadının oynak vücuduna dikti. Ama kesinlikle zevk almadı. Kendi de şaşıyordu bu duruma eskiden olsa tahrik olup heyecanlanırdı.

Kadın ortadaki bir direğe kah yaslanarak kah vücudunu sürterek dansını sürdürürken ani bir hareketle sutyenini çıkardı. Sanki nefesler tutuldu, heyecan arttı, tüm gözler sarışının açıkta kalan ufak memelerine takıldı.

Ohannes ilgi duymadı, hatta bakışlarını sahneden alıp, şehvetten irkilen seyirci kalabalığına çevirdi. Erkekler aç kurt gibiydiler. Çok az sayıda bir kaç kadın da vardı masalarda. Onları incelemeyi tercih etti katil. Hafif meşrep tipler olduğu hem giysilerinden hem de davranışlarındaki rahatlıktan belli oluyordu. Muhtemelen şov bitince masalarındaki erkeklerle sevişmek için gideceklerdi.

Ohannes bilinçli olarak arkalarda bir yere oturmuştu. Şayet Nadya sahneye çıkarsa ön taraflarda olup, onun tarafından görülmek istemiyordu. Uvertür olarak sahne olan kızlar, hiç mi hiç onun ilgisini çekmiyordu. Nadya’nın sahneye çıkması için en azından bir saat daha beklemek zorundaydı.

Çin’inden bir yudum daha aldı.

Bir ara arkasındaki fısıldaşmaları duyarak başını çevirdi. Kısa boylu yaşlı bir adam yanındakine yakınarak bir şeyler anlatıyordu. Müziğin gürültüsünden konuşmalarını duyması olanaksızdı, zaten onu ırgalamıyordu da. Başını yeniden sahneye çevirdi.

Sonra garip bir tedirginlik hissetti içinde. Nedenini kestiremedi. Sanki arkadaki o yaşlı adamı daha önceden tanıyormuş ya da görmüş gibi bir hisse kapılmıştı. Ama bu olanaksızdı, İstanbul’ a geldiğinden beri çok az insanla teması olmuştu. Dayanamadı tekrar başını çevirip arkaya baktı ve jeton birden düştü. Evet, o adam kulübün personelinden biriydi ve geçen hafta Nadya iş çıkışı onu da taksiye alarak evine kadar bırakmıştı. Hafızasıyla gururlandı. Gördüğü simaları kolay kolay unutmazdı. Hem o adamı sadece bir defa görmüştü...

Şov devam ediyordu. Şimdi sahnede başka bir kız yer almıştı.

Ohannes’in ilgisizliği de devam ediyordu. Nadya sahne alıncaya kadar çıkan kızların hiç biri umurunda değildi.

Arkasındaki fısıltı halinde süren konuşmalar kesilmişti. Göz ucuyla baktı yaşlı adam hâlâ yerinde duruyordu. Ohannes birden yersiz bir duyguya kapılarak yaşlı adama yanına yaklaşması için bir el işareti yaptı. Ona Nadya’nın kaçta sahneye çıkacağını soracaktı. Bunun hiç bir mahzuru yoktu, o personelden biriydi ve müşterilerin sorularına cevap vermek zorundaydı. Asıl gayesi Nadya’nın burada olup olmadığını öğrenmekti.

Şayet kadın burada değilse, kulüpte oyalanmasının hiç anlamı kalmıyordu.

Hırant’ dan başka biri olmayan yaşlı adam, müşterinin kendisine yaptığı işareti görerek masaya yaklaştı. Türkçe’si oldukça yetersizdi Ohannes’in ama bu soruyu sorması zor değildi.

“Bayan Nadya kaçta sahneye çıkar?”

Yaşlı adam nedense biraz şaşırmış, hatta gözleri irileşmiş, tuhaf tuhaf yüzüne bakmıştı. Ohannes yanlış bir kelime kullanıp kullanmadığını düşündü, hayır, diye geçirdi aklından; sualinde bir terslik yoktu.

Fakat adam hala ürkmüş gibi yüzüne bakıyordu.

Neden sonra, “Matmazel Nadya bu gece sahne almayacaklar zira kendileri rahatsız” dedi.

“Yani burada yok mu?”

“Hayır, bu akşam gelmediler.”

Ohannes’in dünyası yıkılır gibi oldu. Demek boşuna gelmişti buraya. Bu yaşlı adam kendisini tanımadığına göre yalan söyleyemezdi. Hiddetinden soluyarak elindeki cin dolu kadehi bir yudumda dikti. Burada daha fazla kalmasının anlamı kalmamıştı.

Hırant ise kısık gözlerle onu süzmeye devam ediyordu.

Bir Ermeni, diğerini hemen tanırdı. Ve Nadya’yı soranın da bir Ermeni olduğunu anlamakta hiç zorlanmamıştı..

***

Orhan için Cafe Bulvar’da daha fazla oyalanmanın anlamı kalmamıştı.. Aşot Artinyan denen adam belli ki gelmeyecekti. Düşmanının izini bulmuş sayılırdı, fakat tereddüt ettiği husus cafe sahibinin ölen mi yoksa kulağından yaralanan mı olduğu merkezindeydi artık. İkisi de mümkündü. Öncelikle de ölen tabii. Zira kağıt peçeteyi onun cebinde bulmuştu.

Fakat onun bulmak istediği, boğuştuğu, kulağını parçaladığı, hayatta kalanıydı hiç şüphesiz..

Tezgahın arkasındaki garson hâlâ kendisini süzmekle meşguldü. Bakışları daha çok başındaki bantlı yaraya takılmıştı. O haliyle çok dikkat çekiyordu.

İçtiği cappuccino’nun parasını ödeyip ayağa kalktı. Garsonlara bakmadan dışarı çıktı. Önemli bir tespitte bulunduğuna inanıyordu, bundan sonrası polise kalmış bir işti ve çıkar çıkmaz Baş Komiser Özcan Dursun’la temas kuracaktı. Artık polise rahatlıkla vereceği bilgiler vardı. Bu gün öğleye doğru Emniyet mensuplarından ayrıldığında henüz teröristlerin kimlikleri hakkında bilgi edinilememişti.

Sokağa çıkınca Rus Konsolosluğunun önünden hızlı adımlarla Galatasaray’a doğru yürümeye başladı. Dükkanların çoğu kapanmış, cadde tenhalaşmıştı. Cep telefonunu çıkarıp Komiser’in kendisine verdiği numarayı aradı.

Zilin ikinci çalmışında hat açıldı. “Buyrun, Baş Komiser Dursun.”

Adamcağızın sesi yorgun ve kısık çıkmıştı.

“İyi akşamlar komiserim, ben Orhan Tözek.”

“Evet?”

“Sizinle biraz konuşmak istiyorum.”

“Ne hakkında?” diye sordu Baş Komiser.

Orhan ilk defa onun ne kadar bitap ve yorgun olduğunu düşündü. Yanılmıyorsa dün geceden beri evine gitmemişti galiba.

“Şu saldırganlar hakkında.”

“Bir şey mi hatırladınız? Ya da bize söylemeyi unuttuğunuz yeni bir durum mu var?”

“Öyle sayılır. Sanırım saldırganlardan birinin kimliğini tesbit ettim.”

Komiser bir an durakladı.

“Nasıl?” dedi.

“Basit bir kağıt peçeteyle.”

“Anlayamadım?”

“Ölen teröristtin cebinde bulmuştum. Tünel’deki bir cafe’nin adı yazılıydı üzerinde.”

“Ve bunu bizden gizlendiniz sanırım.”

“Önemli olduğunu düşünmemiştim. Az evvel oraya gittim. Belki ilginizi çeker diye düşündüm. Cafe’nin sahibi Aşot Artinyan adında bir Ermeni.”

Hattın öbür ucunda yine bir sessizlik oldu.

“Komiserim?”

“Evet, sizi dinliyorum. Ne ifade ediyor bu?”

Orhan şaşırır gibi homurdandı.

“Sizin için bir şey ifade etmiyor mu yani? Uğradığımız bir Ermeni saldırısı, cesedin üzerinde bulduğum peçetenin üzerinde bir cafenin adı yazılı ve sahibi de Ermeni çıkıyor.”

Baş Komiser içini çekti. Sonra, “Neredesiniz şimdi?” diye sordu.

“Galatasaray’a doğru yürüyorum.”

“Tamam, bekleyin orada. Tam Galatasaray Lisesinin önünde. Yanıma ekibimi alıp geliyorum. “

“Anladım Komiserim, orada olacağım. “

Orhan kuşkusuz bir bilim adamıydı ve bütün ömrü tekdüze geçmişti. Oysa şu bir kaç gündür yaşamı boyunca tatmadığı heyecanı, sanki hayatının bu kısa devresine sıkışmış gibi hissediyordu. Ne arasa vardı içinde; şiddet, gerilim, korku, mücadele ve öldüresiye boğuşma. İstemeden kalbi yine heyecanla atmaya başlamıştı. inşallah yanılmıyorumdur, diye geçirdi içinden. Saldırganın cesedinden çıkan peçete ile cafenin sahibinin Ermeni oluşu arasında bir bağlantı kurmuştu. Kesin ve somut bir delil değildi bu, sadece bir faraziye, ama düşündürücü bir ilişkiydi. Yanılıyorsa polise de mahcup olacaktı. Geniş bir açıdan düşünülürse yanılma payı da yüksekti. Bir anlamda olaya karışmamış tüm Ermenileri sırf cafe sahibi olmaları yüzünden potansiyel suçlu ilan ediyordu. Telefonu cebine sokmadan önce, babasını arayıp gecikeceğini haber vermek istedi. Boşu boşuna yaşlı adamın meraklanmasını arzu etmiyordu. Tam evinin numarasını çevireceği sırada olanlar oldu.

Mutlak bir rastlantı. Başka ifadesi olamazdı..

Kaldırımda yaklaşan adamı gördü, ilk dikkatini çeken, adamın sargı beziyle örtülü kulağı oldu. Kısa boylu, göbekli ve tıknazdı. Tam dün gece boğuştuğu kişinin özellikleri.. Her kulağı sarılı olan insanı o diye düşünemezdi şüphesiz. Ama adam, ürkek ve kuşkulu gibi görünmüştü gözüne ve Tünel’e doğru yürüyordu.

Aşot Artinyan olmaması için hiç bir neden yoktu. Adam dükkanına gidiyordu.. Orhan kısa bir an ne yapacağını şaşırdı. Görünmemek için hafifçe yan dönerek önünde bulunduğu ışıltılı vitrine bakışlarını çevirdi. Yüzünü Ermeni’nin görmesini hiç istemiyordu. Zira onun da tam alnında dün geceki boğuşmanın neticesi kocaman bir sargı mevcuttu. Aşot Artinyan’ın dikkatini çekebilirdi.

Orhan, adamın kimliğinde bir hata yapıyordu kuşkusuz. Onu cafedeki garsondan edindiği bilgiye göre Aşot sanmıştı. Tesadüfün getirdiği bir varsayım. Ama gerçekten de haklı olduğu husus gördüğü kişinin Garbis olduğuydu. Bu mutlak bir tesadüftü. Yaşamda insanın çok ender yakalayacağı bir şans. Komisere telefon için durmasa ve çevresindekilere dikkat etmese, ya da o esnada adam karşı kaldırımda olsa, asla farkına varamayacaktı.

Derin bir soluk aldı. Yan dönüp telefonla konuşmaya devam ediyormuş gibi yaptı. Adam yanından geçip gitmişti. Orhan’ın farkına bile varmamıştı. Genç doçent kısa bir tereddüt yaşadı; babasına telefon ederek vakit kaybedemezdi, telefonu cebine atarak

Aşot sandığı adamın peşine takıldı. Araya da belirli bir mesafe bıraktı. Onu takip edecek, dükkanına girdiğine emin olacaktı.

Bir yandan da Baş Komisere verdiği randevuyu hesaplamaya çalışıyordu. Komiser Mecidiyeköy’den Galatasaray’a gelinceye kadar rahatlıkla Tünele gidip, adamın cafeye girdiğini gördükten sonra Lise’nin önündeki randevu mahalline yetişebilirdi. Alt tarafı erişeceği yer kısa bir mesafeydi.

Ama birisini takip etmenin kolay olmadığını çabuk anladı. Belki bu tür işlere alışık olmadığından ona zor geliyordu, ya da peşindeki adam tam profesyonel gibi davrandığından yadırgamıştı. Hiç bir gerekçe olmadan göbekli terörist iki defa kaldırım değiştirmiş, bir sağa bir sola geçmişti.

Takip edildiğinin farkına varmış olamazdı. Orhan peşine takıldığından beri bir kerecik olsun başını çevirip arkaya dahi bakmamıştı.

Tünele yaklaşırken ikisi de adımlarını sıklaştırmışlardı.

Orhan bir ara adamı gözünden kaçırır gibi oldu. Caddenin nispeten loş bir yerinde sanki gölgeler arasında kaybolmuştu. Gözlerini kısıp baktı. Yandaki ara sokaklardan birine sapmış olabilir miydi acaba? Arka yollardan da Tünel’e erişmek mümkündü..

Genç adam bunun bir oyun olduğunu hiç düşünmedi. Hızla peşinden seğirtti. Adımlarını sıklaştırdı, hatta koştu, yandaki sokağa saptı. Sokak boştu. Daha ziyade gündüz vakti iş yaptığını sandığı ufak bir lokantanın ışıkları aydınlatıyordu sokağı. Diğerleri eski zaman apartmanlarıydı. Cadde üzerindeki heybetli banka binasına karşın sokağın içi fakir ve çok bakımsız kalıyordu. Lokantanın yanında henüz dükkanının kepenklerini indirmemiş bir de ufak sahaf vardı.

Orhan duraladı.

Adam sırra kadem basamazdı. Ya hemen buralarda bir yere girmişti, ya da takip edildiğini anlayınca koşarak bu arka sokaktan başka bir sokağa dalarak izini kaybettirmeye çalışmıştı. Az ilerde sola sapan bir sokak daha görünüyordu.

Orhan tekrar koşmaya başladı.

Adamı bulmalıydı. Soldaki sokağa doğru hamle yaptı, köşeyi döndü. Ama bu bilinçli olarak yaptığı son hareket oldu. Sonra karanlıkta kafasına inen sert bir darbeyle kendinden geçti. Ne olduğunu bile anlayamadı. Gözleri karardı, yıldızlar uçuştu.

Islak kaldırımların üzerine yığılırken bayılıp kalmıştı..

Ohannes o gece Nadya’yı bulamayacağını anlamıştı, hiddeti ve titremesi muhtemelen bu yüzdendi. Önce bir bardak daha cin içmeyi düşündü, sonra bunu anlamsız buldu. Ne olursa olsun Nadya’ya erişmeliydi bu akşam. Fakat bunu nasıl yapacağını bilmiyordu.

Yüksek volümlü müzik rahatsız etmeye başlamıştı kulaklarını. Sahnedeki çıplak kadınlardan hiç biri onu ilgilendirmiyordu. Nadya bir saplantı halinde yüreğini işlemişti artık, önüne geçilmez bir arzuyla istiyordu onu.

Tam kulübü terkedeceği sırada gözü yeniden o yaşlı adama takıldı. içinden yükselen acayip bir duygu, o adamın bir şeyler bildiğini söylüyordu. Nadya’nın bu akşam gelmeyeceğini bildiğine göre, bir şekilde kadınla irtibat kurmuş olmalıydı.

Yeniden Hırant’ı süzdü kötü kötü.

Onu konuşturmak çocuk oyuncağı kadar basitti. Bunu rahatlıkla ve seve seve yapabilirdi. Ayrıca bir şeyi daha sezinler gibi olmuş, adamın anlaşılmaz bir nedenle kendisinden ürker gibi davrandığını gözlemlemişti.

Nitekim belli belirsiz bir şekilde gözgöze gelince yaşlı adam hemen salonun arkasında dolaşmaktan vazgeçerek ortadan kaybolmuştu.

Ohannes yerinden kalktı. Ağır fakat kararlı adımlarla kulübü terketti. O yaşlı bunağın çıkışını bekleyecek ve onu izleyecekti. Çok rahatlıkla yapabilirdi bunu. Uygun bir yerde ensesine biner, ne biliyorsa bülbül gibi konuştururdu onu. Sinirleri yatışır, keyfi yeniden yerine gelir gibi oldu. Tüm yapacağı biraz sabretmekti. Hot Dogs’un kapısından çıkarken teşrifatçı ile koruma onu saygı ile selamlayıp, yine bekleriz kabilinden bir kaç kelime mırıldandılar.

Ohannes dışarı çıkınca caddede kapıyı rahatlıkla gözleyebileceği bir yer ayarladı. Tretuarın üzerinde mevziilendi. Dikkati çekmiyordu, çekmezdi de. İstanbul’un bu güzide caddesi o saatlerde kendisi gibi aylak ve işsiz güçsüz takımının istilasına uğramıştı sanki.

Hava buz gibiydi ve Ohannes’in ne kadar bekleyeceği hakkında hiç bir fikri yoktu. O yaşlı herif acaba ne zaman işini bitirip evine yollanırdı? Yakasını kaldırıp soğuktan korunmaya çalıştı..

***

Hırant ise kulüpte huzursuzdu. Nadya’yı soran o Ermeni’den rahatsız olmuştu. Kız acaba herşeyi dürüstlükle kendisine anlatmış mıydı? Nadya’ya ne kadar güvenebilirdi?

Yaşlı beynine şüphe yaratıcı bir yığın soru odaklanıyordu. Günahına girmemeliydi, kız kendisine güvenerek yanına sığınmış ve başına gelenleri teslimiyetle anlatmıştı. Kendisinden bazı şeyleri neden saklasındı ki?

İlk program bitmek üzereydi.

Nadya bu gece olmadığına göre salona dönüp şovu izlemesinin anlamı yoktu, o da tuvaletlere bakan Ayşe kadınla lâflamayı tercih etti. Feleğin çemberinden geçmiş biriydi yaşlı kadın. Ahi gitmiş vahi kalmıştı şimdi. Şişman, duba gibi kalındı. Ama bir zamanlar yüzüne bakılır, güzel bir kadın olduğunu anlamak hiç de zor değildi. Gevezeliği pek sevmezdi, fakat ne zaman Hırant’ı karşısında bulsa, onunla tatlı tatlı konuşur, Ermeni olduğu için ona koca zangoçdiye takılırdı.

O gece Hırant da sıkıntılıydı. Salondaki iri yarı yabancı keyfini kaçırmıştı. Şuuraltı ondan bir kötülük çıkacağını duyumsuyordu.

Patron ortalarda görünmüyordu. Genellikle bu saatlerde odasından pek çıkmazdı.

Yaşlı adam bu gece ona görünmeden işi terketmek istiyordu, ne de olsa yapacağı çok önemli bir görevi vardı. Nadya’nın evine gidecekti. Hem de ilk defa..

Ayşe kadınla konuşurken farkında olmadan ceketinin cebindeki Nadya’nın evinin anahtarını kavradı yeniden. Anlaşılmayan bir duygu olarak ihtiyar bedenini şehevi bir sıcaklık kapladı. Sevgilisi - onu hiç olmazsa beyninde öyle vasıflandırmaktan sonsuz bir zevk alıyordu -evde kendisini beklemekle meşguldü. Uyuya kalmış mıdır acaba, diye düşündü. Hayır, uyumuş olamazdı. Dönüşü dört göz beklediğine emindi. Getireceği şeyler önemliydi. Kendisi şimdilik onun dış dünya ile temasıydı.

Bu gece de bir göz banyosu yapma şansı olacak mıydı? Kendi kendini aldatmasının gereği yoktu. Nadya’ya duyduğu hisler platonik bir sevgi, erişilmez bir duygusallık asla değildi. Onu dişiliği, kadınlığı, salt eti için beğeniyor, arzuluyordu. Neredeyse şimdi, onu düşlerken bile erkekliği kabaracaktı.

Ani bir kararla, “Ben kaçıyorum Ayşe Bacı” dedi. “Patron sorarsa idare edersin, şimdi buralardaydı, filan diye geçiştirirsin. Kendimi pek iyi hissetmiyorum bu akşam.”

Yaşlı kadın garipseyerek Hırant’a baktı.

Patronun asla tenezzül ederek, kendisine Hırant’ı sormayacağını biliyordu, ama görevine sadık Hırant’ın daha ilk program bile bitmeden kulübü terkettiğine hiç şahit olmamıştı. Gerçekten rahatsız mıydı acaba? Onu endişeyle süzerken, “Nen var?” diye sordu. “Üşüttün mü? Havalar çok kötü.”

“Hayır” dedi yaşlı adam.” Yüreğimde bir çarpıntı var.”

Hiç de yalan değildi. Ama bu hastalık çarpıntısı değildi sadece..

Ayşe kadın, “Hadi öyleyse” dedi. “Bir an evvel evine git. Ben durumu idare ederim. Hatta istersen yarın akşam da gelme. Celil bey bir şey demez.”

Hırant kadına gülerek el sallayıp pardösüsünü almaya giderken içinden, hiç de fena bir fikir değil, diye geçirdi. Öyle ya bu kokuşmuş yerde senelerdir çalıştığı halde hiç görevini aksatmamıştı, bir gün bile. Şimdi bundan daha iyi fırsat mı olurdu, evinde bir iki gün oturur, gönlünün sultanına hizmet verirdi. Bunu daha evvel niye düşünemediğine hayıflandı..

***

Kadın bir konfeksiyon firmasına elbise hazırlayan taşeron terzide teyelciydi. Kocası ise ufak bir emlakçının yanında çalışan, genelde dükkanı beklemekten başka işi gücü olmayan, askerden yeni dönmüş bir delikanlı. Karısı yüzüne bakılır, körpe bir kız olduğundan, geceleri onun tek başına eve dönmesine rıza göstermez, dükkanı kapattıktan sonra terziye uğrayarak karısını alırdı.

Karanlık sokakta Orhan’ın hareketsiz kaldırım üstünde yatan gölgesini önce genç kadın gördü. Kocasının koluna yapışarak, “O ne?” diye sordu.

Delikanlı karısının gösterdiği yere bakarak, “Her halde sarhoşun tekidir” diye homurdandı, “İşte bu yüzden geceleri buradan yalnız geçmeni istemiyorum. Burası ayyaş şarapçılarla doludur. Dürzüler içip içip sızarlar.”

Kız kocasının kolunu çekiştirmeye devam etti.

“Dur Salih.. Bu adam şarapçıya filan benzemiyor.”

“Başka ne olacak? Belli ki zom olup sızmış..”

“Ayol baksana! Kılığı kıyafeti yerinde. Hiç sırtında kamel paltosu olan şarapçı gördün mü sen?”

Bu kez delikanlı kaldırımın üzerinde baygın uzanan Orhan’a dikkatlice baktı. Gerçekten de bir tuhaflık vardı. Adam sokaklarda sızacak bir serseriye pek benzemiyordu. Durakladılar bir an. Sonra delikanlı ihtiyatlı adımlarla Orhan’a yaklaştı. Hala tereddüt ediyordu.

“Sen biraz uzak dur” dedi karısına.

İyice yanına yaklaştı, üzerine doğru eğildi. Burnunun hala keskin alkol kokusunu alacağını sanıyordu. Fakat sadece kesik bir inilti duydu.

O zaman adamın baygın olduğunu anladı.

Ama eğilip incelemeye çekiniyordu. Karısı arkadan, “Belki saralıdır” diye mırıldandı. Delikanlı işitmiş, ama o güne kadar hiç bir saralı ile karşılaşmamıştı. Tam o sırada yandaki ufak lokantadan karnını doyurarak çıkan işçi kılıklı bir adam onları gördü.

“Ne oluyor delikanlı?” diye seslendi

Lokantadan çıkan adamın ilk kanısı orada bir kavga olduğu merkezindeydi. Arka tarafta bir de kadın görmüştü. Bu semtler için olağan bir hadiseydi.

“Burada baygın biri var” diye homurdandı delikanlı.

İşçi tipli adam meraklı birine benziyordu, hızla yetişip Orhan’ı yerden kaldırmaya çalıştı, Orhan inildeyip kendine gelir gibi olmaya başlayınca da sorguya geçti.

“Beyim ne oldu? Birileri mi saldırdı? Soyuldun mu?

Orhan adama tutunarak ağırağır ayağa kalktı. Beyni zonkluyor, başı dönüyordu. “Saat kaç?” diye sordu.

Emlakçı,” dokuz buçuğa geliyor” diye söylendi.

Orhan’ın ağzından çıkan cümleyi duyunca, onu kaldıranlar garip garip yüzüne baktılar. Şık giyimli, efendi görünümlü adam, “Allah kahretsin! Geç kaldım” diye homurdanmıştı..

***

Baş Komiser Özcan Dursun beraberinde getirdiği üç memuru ile Galatasaray Lisesi’nin önünde durarak Orhan’ı aradı. Doçent meydanlarda yoktu. Telefonla konuştukları sırada Rus Konsolosluğunun önünde olduğunu söylemişti Doçent. Beş dakikalık mesafeyi çoktan alması gerekirdi.

Baş Komiserin kaşları çatıldı. Bir terslik olmalıydı. Bir yandan düşünürken bir yandan da bakışları radar gibi etrafı tanıyordu. Önceleri Orhan’a ısınamamış, onu kendini beğenmiş, ukala, insanlara tepeden bakan biri gibi görmüştü. Hoş, şimdi de kanaati pek değişmiş değildi, ne var ki yeterince zeki ve uyanık olduğunu da kabul etmek zorundaydı. Babasının evine yapılan ilk saldırı da bile Ermeni parmağının olduğunu düşünmesi onun açısından artı puandı. Ama bu defa biraz ileri gitmiş, polisten delil saklamak gibi bir hata işlemişti. Kuşkusuz bunu ona hatırlatacaktı, tabii randevusuna gelebilirse.

Emniyeti terk etmeden önce Aşot Artinyan hakkında adamlarına mütemmim bilgi toplaması için emir vermişti, adamları az sonra telsizle bilgiyi kendisine iletirlerdi.

Tekrar saatine baktı.

Vakit randevu için kararlaştırdıkları zamanı çok geçmişti. Doçent bu gün öğleyin çiftlik evinden ayrılırken hem evinin hem de cebinin telefonunu yazarak kendisine vermişti. Ceketinin ceplerini karıştırdı ve Orhan’ın eline sıkıştırdığı kağıdı buldu. Cep telefonunu aradı. Numara düşüp zil çalıyordu, fakat açan yoktu.

Ortada bir terslik olduğu açıktı.

Adamın başına bir hal gelmiş olabilirdi. Yeni bir cinayeti kaldıramayacak kadar gergindi ve pek tabiidir ki baygın yatan adamın çalan telefonu açamayacak halde olduğunu düşünemezdi..

***

O karşılaşma Garbis için tam bir şanssızlıktı. On iki milyonluk İstanbul’ da dün gece boğuştuğu adamla tekrar karşılaşacağını, hem de bu kadar kısa bir zamanda bu aksiliğin olabileceğini aklına getiremezdi.

Onu öldürmek için bu defa iyi bir fırsat yakalamış ve kafasına esaslı bir darbe de indirmişti. Ama polis gerçekten şanslıydı. Talih yine ondan yana gülmüş, tam öldürücü nitelikteki ikinci darbeyi indirmeye hazırlanırken sokağın başında duyduğu sesler nedeniyle işi bitirememiş, kaçmak zorunda kalmıştı. Belki biraz daha soğukkanlı davransa işini bitirebilirdi, ama riske girmemeyi tercih etmiş ve kaçmayı yeğlemişti. Kimseye görünmeden dar ve tenha yoldan tekrar ana caddeye çıktığında kaderiyle başbaşaydı artık. Polisler o çevrede dolaştığına göre Aşot Artinyan da mutlaka deşifre olmuştu. Cafe’ye gidemezdi.

Aşot’un evine de. Orası da mutlaka polis tarafından gözetleniyor olmalıydı.

Soğuk soğuk terledi Garbis. Aşot yakalanıp konuştuysa, artık otele de dönemezdi. Bir süre bilinçsizce ana caddede dolaştı. Tünel yönüne gitmesi tehlikeliydi, orada daha fazla sayıda sivil polis olabilirdi. Hemen bir arabaya atlayıp buradan uzaklaşmalıydı. Bulunduğu cadde trafiğe kapalıydı. Taksi bulamayacağını neden sonra anladı.

Galatasaray’a doğru adımlarını sıklaştırdı.

Bu şehir artık çocukluğunda terkettiği İstanbul değildi, her yanıyla değişmişti. Baro Hanın bulunduğu sokağın önüne geldiğinde, sokağın alt tarafındaki araçların sesini duydu. Hiç tereddüt etmeden sokağa saptı. Kapkaranlıktı. Ufak bir altılı ganyan bayiinin ışıklan sokağa aksediyordu sadece.

Tüyap Fuar binasının önüne geldiğinde rahat bir nefes aldı.

Önünden vızır vızır boş taksiler geçiyordu. Birine el etti.

***

Aynı gece saat on ikiye yaklaşırken Hırant kulüpten çıktı. Kapıdaki teşrifatçı, “OOO Mösyö Hırant, bakıyorum bu gece erkencisin. Hayrola?” diyordu.

Yaşlı adam, üniformalı kapıcıdan hiç hoşlanmazdı. Yaşına başına bakmaz, aklınca kendisiyle alay ederdi. Bir an ona ters bir cevap vermeyi düşündü, ama bu gece kimseyle dalaşacak hali yoktu. Sesini çıkarmadan yürüdü.

Paraya kıyacak, Nadya’nın evine bir taksi tutarak gidecekti, hatta dönüşte dahi taksiye binebilirdi. Evine bir an önce ulaşması gerekiyordu.

Dışarının soğuğuna aldırmadı, yakasını kaldırıp yürüdü. İki de bir caddeye bakıp geçen boş bir taksi arıyordu. Genellikle o saatlerde dolaşan bir yığın boş taksi olurdu.

Fakat aksilik arabalar hep dolu geçiyordu.

Homurdandı içinden. Sonra şeytan dürtmüş gibi caddenin kenarında durup boş taksi beklemeye başladı. İyi ki durmuştu; zira kendisine Nadya’yı soran o müşteriyi de o sırada fark etti. Yaşlı yüreği hızla çarpmaya başlamıştı.

Adam on, on beş metre arkasındaydı.

Yoksa takip mi ediyordu kendisini?

Her şey birden gün ışığı gibi aydınlandı beyninde. Bu adam Nadya’nın sözünü ettiği Ermeni katildi. Şu Nadya’nın arkadaşını evinde öldüren ve sevgilisine tecavüz eden adam. Tüyleri diken diken oldu. Ödü koptu.

Niye kendisini takip ediyordu acaba?

Nadya’ya olan zaafını bilemezdi, daha doğrusu bilmesine imkan yoktu. Tahmin de edemezdi. Bu sevda sadece yaşlı gönlünün derinliklerinde yatan bir duyguydu.

Daha önceden Nadya’yı takip etmiş olabilir miydi?

Ona da ihtimal veremedi; Nadya’nın ifadesine göre, sevdiği kadın polis tarafından salıverilince doğru yanına gelmişti. Sığınmak için, evine gitmekten korkuyordu. Bir katil asla Emniyet binasının önünde avının çıkmasını beklemezdi.

Aklına, adamın peşine takılması için makul hiç bir sebeb gelmiyordu. Hırant, yaşlı ve güçsüz biriydi, ama beyni hala tıkır tıkır çalışıyordu. Önce soğukkanlı olmalı, paniğe kapılmamalıyım, diye düşündü. Peşindeki adamdan sonra kurtulmanın bir çaresine bakacaktı. Bir yolunu bulup izini kaybettirmeliydi.

Fakat nasıl?

Adam gittikçe yaklaşıyordu.

Ense kökünden kuyruk sokumuna kadar iri bir ter tanesinin sızıp aktığını hissetti, işin şakası yoktu. Adama bakmamaya çalışıyordu, ama ani bir karar verip kurtulmanın yolunu bulamazsa, adamın iri küt parmaklarının ense kökünde bitivereceğini duyumsadı.

Gerisi artık an meselesiydi..

Hırant’ın neredeyse dizlerinin bağı çözülecekti, yaşlı bacakları, ihtiyar vücudunun ağırlığını çekemeyecek kadar güçsüzleşmişti.

Durdu..

Ne de olsa Elmadağ Harbiye arasındaki caddenin en işlek yerindeydiler. Saatin geç olmasına rağmen önlerinden dolu vasıtalar geçiyor, az da olsa caddede yürüyenler bulunuyordu. Peşindeki adam yine de gözünü karartıp kendisine bir şey yapar mıydı?

Hem kendisinden ne isteyecekti ki? Asıl aklının takıldığı buydu..

***

Ohannes istese yaşlı adamı oracıkta benzetebilirdi. Hani içinden bu dayanılmaz arzu geçmiyor da değildi. Ama soğuk havada onu beklerken, mantığı biraz daha galebe çalmış, şiddet kullanmaktan vazgeçmişti.

Yanılıyor olabilirdi.

Bu moruk belki hiç bir şey bilmiyordu. Nadya gibi kulübün starı ile bu herif arasında nasıl bir bağ olabilirdi ki? Hot Dogs’da ayak işlerine bakan biri olmalıydı bu bunak. Hepsi o kadar. Şiddet kullanmanın mantığı yoktu. Hem gerekirse onu her zaman bulup tehditle sorguya da çekebilirdi. Ama zamanı değildi henüz.

Bunları düşünmesine rağmen, doğru yapıp yapmadığı konusunda kararsızdı Ohannes. Nadya’yı arzuluyordu ve şu anda tek isteği ona sahip olmaktı..

Ermeni katil yanından gelip geçince, derin bir nefes aldı Hırant. Ne kendisini çevirmiş ne de bir laf etmişti. İnanamıyordu adeta. Oysa az önce sonunun geldiğini düşünecek kadar paniğe kapılmıştı.

İri yarı adam arkasına dahi bakmadan uzaklaşıyordu.

Bir süre gözleriyle onu takip etti, sonra sıklaşan nefesini ayarlayarak, nihayet yaklaşan boş birtaksiye işaret etti..

Nadya’nın evine gitmek, kimseye görünmeden içeri girmek, ışıklan hiç yakmadan beraberinde getirdiği el feneriyle kadının istediği şeyleri yerlerinden almak hiç de zor olmamıştı. Aslında dairede saatlerce kalmak, Nadya’nın eve sinen kokusunu, havasını yudumlamak isterdi. Ne yazık ki buna zamanı yoktu. Aslı fakir evinde dururken, hayali ve kokusuyla oyalanması abesti zaten...

***

Rüknettin Tözek ne de olsa bir babaydı; oğluna biraz kırgın, biraz somurtuk, biraz da öfkeli baktı. “Pes doğrusu!” diye homurdandı sonra, “¡ki saate kadar dönerim dedin, saat on ikiye geliyor neredeyse.”

Orhan kaldırım üstünde yarı baygın yatarken çamurlanmış kamel paltosunu babası görmesin diye, alelacele çıkarırken, “Haklısın baba, epey gecikmişim. Ama artık kocaman adamım, çocuk değilim ya” diye mırıldandı.

“İnsaf. Şu bir iki günü nasıl geçirdiğimizi unuttun mu yoksa?”

Orhan konuyu kapatmak için hemen sordu.

“Niye yatmadın daha? Dinlenmen gerekmez miydi?”

“Çalışma odanda İttihat—Terakki’nin yargılanmasını okuyordum. Yapacağım konuşmada sanırım o sorgulamaya da atıfta bulunsam iyi olacak, ilginç şeyler tespit ettim. Mutlaka söylenmesi gerekecek.”

Orhan derin bir nefes aldı. Ne de olsa babası, ilerleyen yaşına rağmen tam bir ilim adamıydı, konusuna ilişkin yeni bir şey bulunca çocuk gibi sevinir, dış dünya ile ilişkisini kaybeder, kendini kaptırırdı. Ona bu gece olanlarla ilgili bilgi vermeyecekti. Ne Tünel de başına gelenler, ne de etrafa dağılarak kendisini arayan Baş Komiserin ekibinin sonunda kendisini bulmasını ve ne de Özcan Dursun’un yaptığı uyarıları. Hiç anlamı yoktu bunları anlatmanın. Boşu boşuna yeniden korkuya kapılacaktı babası.

Orhan rahatlayarak babasıyla birlikte çalışma odasına geçti. Masa üzerindeki yeşil lamba küçük odaya tatlı bir aydınlık veriyordu. Masanın üstü babasının yeni tuttuğu notlarla doluydu. Dudakları iyimser bir havayla gerildi Orhan’ın, içinden hafifçe gülümsedi, her halde bu da yaşlılığın bir tür tezahürüydü. Sabahleyin bir psikiyatra gösterecek kadar üzgün ve içine kapanık bıraktığı babası, notlarına kavuşup çalışmaya başlar başlamaz, sanki bütün başlarına gelenleri unutmuş gibiydi. Eski canlılığına, diriliğine kavuşmuş, aktif ve hareketli olmuştu.

“Yemek yedin mi baba?” diye sordu.

“Yedim, yedim. Karnım tok. Burcu çiftlikten çıkarken ilaçlarımı da çantama yerleştirmeyi unutmamış. Harika bir kız o. Keşke onu bir arasaydık.”

O saate kadar Burcu’yu düşünecek vakti olmamıştı genç adam.

“Üzülme” dedi. “Yarın sabah erkenden ararız. Hadi şimdi yatalım. İkimiz de çok yorgunuz.”

“Sen yat. Benim okuyup not alacağım bir kaç nokta daha var.”

‘ ‘ TGerörim çÇyölmesinde

“Baba saat on iki oldu.”

“Önemli değil, henüz uykum gelmedi.”

“Sen bilirsin” dedi Orhan. Tam odadan çıkacağı sırada babası arkasından seslendi.

“Bana anlatmayacak mısın?”

Orhan dönüp yaşlı adama baktı. “Neyi?”

“Bu akşam olanları.”

“Ne olmuş ki?”

Hoca mütebbessim bir eda ile oğlunu süzdü.

“Bu saate kadar neden uyumadığımı sanıyorsun? Sırf bilimsel bir meraktan mı notlarımla boğuştuğumu sandın?”

“Anlayamadım?”

“Seni meraktan uyuyamadım, içim bulgur savuruyordu.”

“Neden?”

“Baş Komiserle bir randevun varmış ama zamanında gitmemişsin. Seni cebinden aramış ama cevap vermiyormuşsun. O zaman burayı aradı ve seni sordu. Ona haberim olmadığını ve bir arkadaşınla buluşmaya gittiğini iki üç saate kadar da döneceğini söyledim, ihtiyarladığım muhakkak ama etrafımda dönenleri anlamayacak kadar da yaşlı değilim. Şimdi konuş bakalım, neler oluyor?”

Orhan’ın suratı asıldı.

Baş Komiserin evini de arayacağını düşünmemişti. Sonra tüm başına gelenleri hiç bir şey saklamadan bir bir babasına nakletti..

***

Hırant’ın sokağında, sivil plakalı polis otosunun içinde Nadya’yı gözlemekle görevli memur Okan, yanındaki arkadaşına sızlandı.

“Perişan oldum bel. Oturmaktan kıçım sızlıyor..”

Tarık da homurdandı. “Uzatma.. Haline şükret. Bu ayazda dışarıda bekliyor da olabilirdik. Rahat kıçına mı battı yoksa?”

Okan sızlanmayı kesti.

Cihangirde gece sakin geçiyordu. Tarık başını sokağın girişinde beliren taksiye çevirdi. Nöbetteki iki memur önce ilgilenmediler. Fakat araba tam Hırant’ın apartmanının önünde durunca, ikisi de dikkat kesildi. Yaşlı adam elinde kocaman bir bavulla arabadan inmeye çalışıyordu.

“Bu o yaşlı adam değil mi?” diye sordu Tarık.

“Ta kendisi?”

“Evden çıkarken elinde o bavul yoktu.”

“Doğru.”

“Ne var içinde acaba?”

“Ne bileyim?”

“Belki kadına ait bazı özel eşyalardır.”

“Olabilir. Bence kadın burada saklanıyor ve uzun süre de çıkacağa benzemiyor.”

“Merkeze durumu hemen rapor edelim mi?”

Okan omuz silkti. “Önemli değil. Bizi aradıklarında bildiririz.” dedi.

***

Hırant arabadan inince tedirgin bir şekilde karanlık çevreye bakındı. Yıllardan beri ilk kez oturduğu eve ürkek ve biri tarafından takip edilip edilmediğinin endişesi ile giriyordu. Sokakta dikkat çekici hiç bir şey yoktu. Telaşı boşunaydı.

Apartman kapısının kilidi içinde anahtarı döndürürken son bir defa arkasına baktı. Taksi şoförü çoktan gazlayıp uzaklaşmıştı. Nadya’nın bavulunu eline alıp içeriye süzüldü. Yine de dış kapıyı kapattıktan sonra kendini tam emniyette hissetmek için antrede durup sokağı bir kere daha kontrol etti.

Kulüpteki Ermeniyi bir türlü unutamıyordu.

Güvende olduğuna kanaat getirdikten sonra otomatiği yakıp merdivenlerden aşağıya süzüldü. Kalbi yine gümbür gümbür atmaya başlamıştı, ama bu defa sevinçtendi çarpıntılar. Nadya’sına kavuşacaktı.

Binaya girmeden evvel bodrum katının ışıklarının sönük olduğunu görmüştü, belki de Nadya dönüşünü beklememiş, uykuya dalmıştı. Gerekirse onu uyandırırdı..

Sessizce dairesine girdi.

Zifiri karanlıkta Nadya’nın su gibi akıcı, ahenkli sesini duydu.

“Erken döndün Hırant.”

Yaşlı adam irkildi. “Uyuduğunuzu sanmıştım Matmazel” diye fısıldadı.

“Sen dönmeden nasıl uyuyabilirdim?”

Kızardı Hırant. Allahtan etraf karanlıktı ve kadın onu göremezdi. Ne demek istemişti acaba bu lafıyla? İstediği şeyleri getirip getiremediğini mi merak etmişti, yoksa ancak gelişiyle rahatlayıp ancak kendini güvende hissettikten sonra mı uyabileceğini mi imaya çalışmıştı?

“Neden karanlıkta oturuyorsunuz?”

“Korkudan. Işığı gören birinin eskaza kapıyı çalmasından korktum. Anlarsın ya kapıyı açamazdım.”

“Korkmasaydınız. Bütün gece boşuna karanlıkta kalmışsınız. Nasıl olsa burada kimse sizi tanımaz.”

Nadya içinden gülümsedi.

Hırant’ın bavulunu getirdiğini karanlıkta bile görmüştü. Onu keyiflendirmek için kasden ümitlendirdi.

“Olsun!” diye mırıldandı. “Beni görürlerse senin kapatman, metresin filan diye düşünmelerinden çekindim.”

Bu izahatın yaşlı adamı mestedeceğinl tahmin edebiliyordu.

Nitekim Hırant zevkten kıkırdadı. İkinci kere kızardı. Neyse ki ışıklar hala sönüktü. Damarlarındaki kanın akışının hızlandığını duyumsuyordu.

“Artık elektriği yakabilirim.”

“Nasıl İstersen. İstediklerimi getirebildin mi?”

Nadya bavulu görmemiş gibi davranmaya devam ediyordu, oysa saatlerdir karanlığa gözü alışık olan kadın bavulun gölgesini çoktan görmüştü.

“Evet Matmazel Nadya, emrinizi yerine getirdim.”

“Sağ ol Hırant. Sana çok şey borçluyum.”

Hırant düğmeyi çevirdi. Etraf birden aydınlandı.

Genç kadın ayaktaydı. Nedense kadını daha çok çıplak görmeye alışık olan Hırant, ışıklar yanınca, sanki onu yine sahnedeki şovunda olduğu gibi çırılçıplak denecek halde göreceğini sanmıştı. Oysa doğal gazın ısıttığı salonda genç kadın tamamen giyinik haldeydi. Bacaklarında ütülediği pantolonu, sırtında bluzu vardı.

Gözlerinin içi gülüyordu Nadya’nın.

Bavuluna baktı. “Bulamadığın bir şey oldu mu?”

“Sanmıyorum Matmazel.”

“Pasaportum?”

“Onu da aldım.”

“Gizlediğim dolarlar?”

“Tam söylediğiniz yerden çıktı.”

“Aferin Hırant. “

“Benim için zevkti Matmazel.”

Nadya işveli bir şekilde güldü. “Kuzum iki de bir bana matmazel deyip durma. İsmimle hitap et. Daha samimi ve içten olur. Bu resmiyet niye?”

“Siz nasıl uygun görürseniz.”

“Şu siz lafını da kaldır artık, sen diyebilirsin.”

Hırant utanmış gibi önüne baktı.

Genç kadın pür telaş bavula koştu. Kaptığı gibi ufak masanın üzerine yerleştirip açtı. Hırant’ın getirdiği giysilerine şöyle üstünkörü bir baktı, sonra pasaportunu ve sarı zarfa yerleştirip sakladığı dolarlarını saydı. Hepsi tamamdı. Derin bir nefes aldı. Aferin ihtiyara, diye geçirdi içinden. İsteklerini kusursuz yerine getirmişti.

“Teşekkür ederim Hırant” dedi. “Sen gerçek bir dostsun. En zor durumumda bana yardım elini uzattın.”

Yaşlı adam alçak gönüllülükle omuz silkti.

“Zikre bile deymez. Kim olsa yapardı.”

Pasaportu ve sarı zarfın içindeki dolarları bavula tıkan Nadya birden ufak tefek adamın yüzünü uzun parmaklarıyla kavrayıp kendine çekerken etli dudaklarını Hırant’ın dudaklarına yapıştırdı. Böyle bir davranışı hiç beklemeyen adam dona kalmıştı.

Şaşkınlıktan kıpırdayamadı.

Adamı dudaklarından öperek şükranlarını sunan genç kadın, “Hadi oradan” diye söylendi. “Tevazu göstermene hiç gerek yok. Yaptığının cesaret istediğini ben gayet iyi biliyorum. Ne de olsa polisten kaçan biriyim ben. Belki de şu an polisin aradığı birine yataklık yapıyorsun. Boşuna inkar etme.”

Ummadığı şekilde mükâfatlandırılmıştı Hırant. Fakat kendini çabuk toparladı ve anlamlı bir şekilde delice arzuladığı kadına baktı.

“Birde kötü haberim var” diyebildi sonunda.

“Kötü haber mi? Patron Celil gelmediğime mi bozuldu?”

Yaşlı adam duraladı. Kulüpteki esrarengiz Ermeni’yi nasıl açıklayacağını düşündü, hemen söze giremedi.

Nadya sorunun hâla patron olduğunu sanıyordu.

“Kıçımı yesin!” diye söylendi. “Hiç umurumda değil. Artık benim gibisini bok bulur. Kıymetimi vaktin de bilseydi..”

Hırant kulüpte çalışan kızların küfürlü ve argo kokan konuşmalarına alışıktı; lâkin Nadya’nın ilk defa böyle konuştuğuna şahit oluyordu. Onu diğerlerinden farklı yapan vasıflarından biri de ağır başlı ve her zaman ölçülü oluşuydu.

Yaşlı adam yutkunarak, “Sorun patron değil” dedi.

“Nedir peki?”

Nadya aldırmaz görünüyordu.

“Bu gece kulüpte dikkatimi çeken bir müşteri.”

“Müşteri mi? Kim?”

Hırant derin bir soluk aldı.

“İri yarı, kaba saba bir adam. “

Nadya ilk defa irkilerek ve ardından kötü bir haberin çıkacağını sezinlemiş gibi yüzü gerilip Hırant’ın izahını bekledi.

“Sanırım bizden biriydi.. Ermeni..”

Genç kadının yüzü bir anda bal mumu gibi sarardı. Böyle bir haber beklemediği gün gibi aşikârdı. Titreyerek, “O mu?” diye sordu.

“Olabilir... Tanımıyorum ki..”

Taş kesilmişti Nadya sanki. Neden sonra, “Biraz tarif et” diyebildi.

“Uzun boylu, buğday tenli, sert hatlı ve bıyıklı. Saçları kapkara, Türkçesi çok bozuk. Ermeni olduğuna kalıbımı basarım.”

Nadya’nın titremesi devam ediyordu.

“Seninle konuştu mu?”

“Senin kaçta sahne alacağını sordu.”

“Ne cevap verdin?”

“Rahatsız olduğunu ve bu gece sahneye çıkmayacağını söyledim.”

Nadya ilk bulduğu iskemleye çöktü. Dili tutulmuş gibi konuşamadı bir süre.

“Sonra?” dedi nihayet.

“Senin kulüpte olmadığını anlayınca da hemen çıktı.”

“Muhakkak odur.o Orospu çocuğu! Nasıl da korkmadan kulübe gelebilmiş..” Hırant onu korkutmak istemiyordu. Ani bir kararla sokakta peşine takıldığını söylemekten vazgeçti. Kız zaten daha şimdiden sarsılmıştı.

Yaşlı adam onu rahatlatmak istercesine, “Bir süre daha etrafta görünmemelisin” diye mırıldandı. “Kesinlikle evine de uğramamalısın. Herif orayı da gözetliyor olabilir.”

Nadya birden uyanmış gibi sordu.

“Seni takip etmiş olabilir mi?”

“Yok canım, beni niye takip etsin ki? ikimiz arasında bir rabıta kuramaz.”

Bir süre düşünen Nadya, “Öyle ya” diye mırıldandı. “Bunu düşünemez. Aklının köşesine bile gelmez.”

“Tabii, sen müsterih ol..”

Genç kadın rahatlar gibi olmuştu biraz.

“Sana bir çay pişireyim mi, yoksa uyumak mı istersin?” diye sordu Hırant.

“Hiç uykum yok” dedi Nadya.

“Hadi öyleyse sana tavşan kanı bir çay demleyeyim.”

“Bırak ben yapayım, sen de biraz dinlenirsin. Anlaşılan bu gece benim için epey yoruldun.”

Hırant itiraz etmedi, hatta memnun da oldu. Nadya uğradığı ilk paniği çabuk atlatmışa benzerdi.

***

Ufak, yeterince aydınlık olmayan mutfağa dalan Nadya ocağa demliği koyarken biryandan da düşüncelere dalmıştı. Ohannes’in kulübe gelmesine şaşmaması gerekirdi. O gözü kara bir adamdı, sadist, ruh hastası ve gerçek bir katil. Kendisini öldürmeye de niyetli olabilirdi, ama gerçek maksadının bir türlü unutamadığı o zevk dakikaları olduğuna emindi. Aynı şeyleri tekrar yaşamak istiyordu.

Suyun kaynamasını beklerken ürperdi.

O korkunç anılar tekrar gözünde canlandı. Kaba, hoyratça ve acı vererek kendine sahip oluşunu anımsadı. Nefret ediyordu ondan..

Ama asla gayesine bir daha erişemeyecekti.

Koca İstanbul’da kendisini bulması olanaksızdı. Ayrıca o bir katildi ve polisten kaçma zorundaydı. Sonra Hırant’ı düşündü. Kendisine çok iyiliği dokunuyordu, fakat bunu daha ne kadar sürdürür , ne kadar onu himaye ederdi.. Yaşlı adam korkar ve desteğini çekerse tamamen ortada kalabilirdi. Gidebileceği tek bir yer yoktu. En iyisi bir an evvel yurtdışına kaçmaktı. Mevcut parası bir süre için yeterliydi ama havaalanında neyle karşılaşırdı bilmiyordu. Polis şehri terketmemesini söylemişti, ama bu bir mahkeme kararı değildi.

Çayı demledi. O kadar da kötümser olmaya gerek yok, diye düşündü. Zeki Solmaz’ın katili olmadığını polis bile kabul ediyordu, aksi halde onu merkezden bırakmazlar, çoktan tevkif ederlerdi. Tek endişesi şimdilik Ohannes denen canavardı..

Fincanları bulduğu bir tepsiye yerleştirerek salona döndü. Hırant düşünceli bir şekilde oturarak onu bekliyordu. “Çay az sonra demlenir” dedi.

Hırant’tan ses çıkmamıştı.

Yaşlı adam pek konuşkan sayılmazdı, ama Nadya ciddi ciddi endişelenmeye başladı. Yoksa bu gece Ohannes’le karşılaştıktan sonra korkmaya mı başlamıştı? Haklıydı da. O canavarın görüntüsü bile yaşlı adamı yaptıklarına pişman edebilirdi. Ona henüz ihtiyacı vardı daha bir süre. Bu berbat bodrum dairesinde hapis hayatı yaşıyordu, ama dışarısı onun için son derece tehlikeliydi henüz.

Bir kaç dakika hiç konuşmadan oturdular. Hırant bir türlü kadına bakamıyordu. Onun bu halini Nadya korkmuş olmasına bağladı, çay servisini yaparken beyninde yeni oyunlar yapıp adamı oyunlarla bir süre daha oyalamayı kararlaştırdı.

“Banyo yapmak istiyorum Hırant” dedi.

“Tabii, ne zaman istersen.”

“Yatmadan önce yapabilir miyim?”

“Bana ne soruyorsun, ev senin sayılır.”

Yaşlı adamın gözleri parlamıştı.

İhtiyar zampara, diye geçirdi içinden. Banyo lafını duyar duymaz nasıl da birden zevklenmişti.

Çay faslı bitince, “Bana kullanabileceğim bir havlu verebilir misin?”

Hırant yatak odasına koştu, az sonra tertemiz iki havluyla geri dönmüştü. Doğrusu bekâr, fakir ve yalnız yaşayan bir adam olmasına rağmen, evi derli toplu ve tertemizdi.

Yaşlı adam onu yalnız bırakarak odasına çekildi. Nadya yatak odasının kapısının yine tam kapatılmadığını gördü. Belki de banyonun anahtar deliğinden onu gözetlemeyi aklından geçiriyordu kart zampara, ama bu defa ona hiç ummadığı bir şey yapacaktı. İçin için gülümsedi. Sonra da bu adama yaptığı oyunlardan garip bir zevk aldığını farketti.

Aslına bakılırsa yaptıkları bir tür eziyet, onu heyecanın doruklarına çıkarıp, sonra kahretmekti. Hatta işkence bile denebilirdi. Hırant ise aldıklarından memnun ve daha fazlasını istemeyecek kadar da olgundu.

Nadya banyoya geçti ve soyundu.

Bodrum katının banyosu dar ve ufaktı. Yerin karoları siyahlaşmış, orijinal renklerini eskilikten kaybetmişti. Duvarlardaki fayanslar da yer yer çatlamıştı. Yan tarafta oturaklı küçük bir küvet vardı. Nadya sıcak suyu açarken acaba kapının deliğine gözünü dayamış dikizlemeye başlamış mıdır, diye düşündü. Belki bu kadar acele etmemişti henüz.

Küvetin içine adımını atıp oturdu.

Hazırdı artık, oyuna başlayabilirdi.

Sesini yükseltip “Hırant” diye seslendi. Cevap hemen gelivermişti.

“Efendim? Bir şey mi var?”

“Gel, gel! “

Yaşlı adam kısa bir tereddütten sonra banyo kapısını araladı, fakat Nadya’nın çıplak olabileceğini düşünerek hemen içeriye girmeyip aralıktan konuştu.

“Destur var mı? Girebilir miyim?”

Nadya bir kahkaha attı. “Tabii ayol gel..Senden bir ricam olacak. Sırtımı sabunlar mısın ?”

Yaşlı adam açık kapının ortasında kalıvermişti. Nadya sırtı kendisine dönük, lâkin vücudunun bütün ihtişamıyla oracıktaydı. Gözlerini kavisli, oluklu sırt çukurundan alamadı bir süre..

“Fakat...” diye mırıldandı. “Çıplaksınız.”

“Ne farkeder ayol! Her gece bizleri sahnede bu halde görmüyor musun?”

“Ama...”

“Aması ne? Avret mahallimizi kapatan ufacık band mı? Boş ver, hadi gel. Senden insana kötülük gelmez. Sırtımı sabunlayamam. Ne olacak canım, utanıyorsan gözünü kapatırsın, ya da orama bakmazsın. “

Hırant’ın ki sadece şaşkınlıktı, yoksa böyle bir fırsatın eline geçeceğini hiç düşünmemişti. Ama bozuntuya vermedi, “Nasıl istersen” diye mırıldanarak küvete yaklaştı.

Nadya köpürttüğü sabun bezini yaşlı adamın eline sıkıştırırken ona cesaret vermek istercesine gülümsedi.

Hırant nefes nefeseydi. Neredeyse kalbi duracaktı.

Önceleri elini kadının pürüzsüz tenine temas ettirmemeye çalışarak köpüklü bezi sırtında yavaş yavaş dolaştırmaya başladı. Yaşadığı sahne aklını başından almıştı. Başka şartlar altında olsa ihtirasla bakacağı vücudu yeterince seyredemiyordu.

“Ayol kuvvetin mi yok. biraz bastırsana..” dedi Nadya.

“Cildini incitmek istemedim. “

“Boş ver. bir şey olmaz. Bebek miyim ben. Tut bir elinle omzumdan, eğil. Bezi aşağılara kadar kaydır sıkı sıkı. “

Durumu gittikçe kötüleşiyordu Hırant’ın.

Sol eliyle Nadya’nın omzunu tuttu. Eli bunca zamandır ilk defa tenine değiyordu. Kadını istediği gibi sabunlamaya başladı. Nadya oturduğu için sırtı dönük olmasına rağmen iri ve dolgun memeleri yukarıdan bütün ihtişamıyla görünüyordu.

Nadya. “Rahat mısın?” dedi.

Yaşlı adam kekeleyerek, “Ne bakımdan?” diye sordu.

“Canım, çıplaklığımdan rahatsız olmuyorsun, değil mi? Ne bileyim, demincek utanıp durdun. Ayol ben seni, hep tonton bir ihtiyar gibi görürüm. Dedem yaşındasın..”

Kör mü bu kız, diye düşündü içinden yaşlı adam. ona nasıl da tutkun olduğunu hissetmiyor muydu hiç? Yoksa bu lafları aşağılamak için mi söylüyordu kendisine?

Yaptığı densizlikti, fakat bütün bunlar aynı hamurun mayasıydı. Önün de sonunda orospuydu işte.. Dedem yaşındasın da ne demekti? Alt tarafı bir erkekti o. Hangi yaşta olursa olsun bir erkek bu manzaraya dayanamazdı. Ondan iğrenmek, tiksinti duymak istedi, lakin beceremedi. Kaderine rıza göstermeliydi. Galiba Tanrının ilahi tecziyesiydi bu. Karşısında eli ayağına dolanmış, çaresiz ve güçsüz kalmıştı.

“Ohhh, eline sağlık. Valla ne güzel yaptın sırtımı. Hadi tontonum, biraz da bacaklarımı sabunlar mısın?”

Hırant ağzını açamadı. Açsa da bir şey söyleyemezdi zaten.

Nadya vücudunu ona çevirdi. Bacaklarını araladı, bir bacağını çömelmiş duran adamın dizine dayadı. O kadar rahat ve kendinden emindi ki, hareketlerini fütursuzca ve en ufak bir haya emaresi göstermeden yapıyordu. Banyonun abajursuz çıplak ampulünün yetersiz ışığında ıslak vücudu en mahrem yerlerine kadar karşısındaydı. Bacağından akan sular yaşlı adamın dizini ıslatıyordu.

Titriyordu Hırant.

Nadya ise gülüyordu.

“Utanıyorsun” dedi.

“Hayır, utanmıyorum. “

“Utanma tabii.. Her akşam kulüpte hayran hayran beni seyrettiğini bilirim. Çok beğeniyor musun beni?”

Başını önüne eğdi yaşlı adam. İlk defa yaşlılığına lanetler okudu içinden. Biraz daha genç ve biraz daha cesur olsa, hiç bu kadını böyle konuşturur muydu?

“Eee, cevap vermedin?”

“Güzelsin... hem çok güzelsin. Kulüptekilerin en güzeli..”

“Yalnız kulüptekilerin mi?”

“Şimdiye kadar gördüğüm kadınların en şahanesi.”

“Hah! Öyle söyle tontonum..”

Sabun bezi elinin titremesinden küvetin içine düştü. Yaşlı adam ürke ürke sabun bezini yeniden eğilerek küvetten aldı.

Nadya şuh bir kahkaha attı.

“Şaşkınlıktan düşürdün, değil mi?”

“Doğrusu biraz heyecanlandım. Bana geçmiş yıllarımı hatırlattın. Eski günleri..”

“Doğaldır.. Söyle bakayım, en fazla neremi beğendin? Artık bütün vücudumu gördün sayılır...”

‘Yapma Matmazel Nadya! Çok ileri gitmedik mi? Artık gerçekten utanmaya başladım. Konuşturma beni..”

“Söyle.. Memelerimden gözümü ayıramıyorsun. Onları mı beğendin? Yoksa uzun bacaklarımı mı?”

Nadya konuşmanın çok basit düzeyde ve rezilane sürdüğünün farkındaydı, ama adamın bundan hoşlandığının da..

“Yoksa oramı mı?”

Hırant çömelmiş vaziyetteydi. Dizleri kendi ağırlığını çekemedi ve küvetin önüne kaba etlerinin üzerine çöküverdi. Nadya’nın adama dayadı bacağı küvetin kenarına asılı kaldı. Genç kadın hala gülüyordu.

“Ne o? Yoksa kalp krizi mi geçiriyorsun?”

“Bir şeyim yok, sadece dengemi kaybettim. “

Yaşlı adam toparlanmaya çalıştı. Sallanan çıplak ayağını tuttu kadının.

Nadya, “Anladım” diye mırıldandı. “Sen ayaklarıma tutkunsun galiba.. Onları öpmek ister misin? Ya da yalamak? Hadi, çekinme söyle! O kadarını hak ettin artık..”

Hırant dayanamadı.

Kendini küçük düşmüş, gururu incinmiş gibi hissediyordu. Birden gözlerinden yaşlar boşanmaya başladı. Sonra tam bir huşu içinde kadının ayağını iki avucu içine alarak yanaklarına sürmeye, kutsal bir eşyayı takdis ediyorcasına öpmeye başladı.

Nadya ileri gittiğini biliyordu, ama zevkle adamın karşısındaki çöküşünü, eriyişini izledi. Islak ve sabunlu ayağını deliler gibi öpüyordu Hırant. Onu bir yerde durduracağına emindi; bu güven de oyunu biraz daha uzatmasına sebep oldu. Kırmızı ojeli baş parmağını usturuplu birşekilde adamın aralık dudaklarından içeriye itti.

Yaşadıkları tablo gerçekte iğrençti ama evvelki gece Ohannes’in yaptıklarının yanında hiç kalırdı. Ve Nadya gerçekten de yaşlı adamın mükafat olarak bunu hakkettiğine inanıyordu...

***

Rüknettin Tözek köpüklü kahvesinden bir yudum alarak dalgın bakışlarla oğlunun çalışma odasından görünen Tarabya koyunun harika manzarasına baktı. Günlerden sonra kendini gösteren güneş, göğü kaplayan gri bulutlan yok ederek parıltılı ışıklarını adeta Boğazın mavi sularında oynaştırıyordu.

“Galiba meseleyi şimdi anlamaya başladım” dedi kısık bir sesle.

“Neyi baba?”

“Prof. Zeki ile benim neden öldürülmek için seçildiğimizi.”

Orhan bakışlarını babasına çevirdi ve açıklama yapmasını bekledi.

Yaşlı adam pamuk beyazı saçlarıyla oynadı bir müddet.

Bakışları hâla Boğazın akıntılı sularındaydı. Sonra tane tane konuşmaya başladı.

“Anadolu kaynıyordu o tarihte. Harp, isyanlar, yokluk, salgın hastalıklar dirliğin de düzenin de yok olmasına yol açmıştı, çeteler vuruyor, karşılık veriliyordu. Özellikle Doğu Anadolu kan gölüne dönmüştü. Bu ortam da alman haklı tehcir karan binlerce Ermeni’nin ölümüne yol açtı.”

“Bunu biliyoruz.”

“Yaşanan acıları ve trajik olayları, siyasete malzeme yapmadan, objektif ve ilmi açıdan özetlersek bir gerçekle karşılaşıyoruz.”

“Yani?”

“Ermeni’ler de Anadolu topraklarının insanlarıydı.”

“Bunun, senin ve Prof. Zeki’nin hedef seçilmesiyle ne ilgisi var, anlayamadım.” Rüknettin Tözek, oğluna bakmadan konuşuyordu.

“Hiç düşündün mü?” dedi. “Asırlarca Anadolu’da, maddi ve manevi yakınlık içinde yaşayan bu iki taraf neden düşman kesilmişti birbirine? Onca cinayet, katliam ve göçler sonucu her iki taraftan da yüz binler insan mahvoldu. Neden?”

Orhan babasına baktı yeniden.

Sorunun cevabını onun vermesini bekliyordu.

“Sen de tarihçisin” diye mırıldandı yaşlı adam. “Biliyorsun, Ermeni sorunu yeni bir vaka değil, 1875’lerden beri süre geliyor. Ama biz meseleye yeni yeni uyanıyor, Avrupa ve Amerika’daki bazı parlamentoların Soykırım tasarıları üzerine harekete geçmeye ve ilk kez ciddi bir mesele ile karşı karşıya olduğumuzu anlayarak harekete geçmeye başlıyoruz. Resmi görüşümüz hep bu işi tarihe bırakalım yolundaydı. Çok yakın zamanlara kadar Türkiye’de bir kaç akademisyenin ve tarihçinin dışında olaylara eğilen ve sorunla ilgilenen yoktu. Ama bu sıralar hem medya hem de vatandaş artık gerçekleri öğrenmek istiyor. Tarihi olaylar kamu oyunun gündemine taşınıyor. Ermeni Soykırımını kabule meyyal devletlere tutarsız, hissi ve çocuksu tepkiler gösteriyoruz. Ama nihayet entelektüel kesimde daha ciddi ve mantıklı bir yaklaşım başlıyor. Fransız hükümetinin aldığı son kararın muhtelif siyasi dümenlerin ve Kafkasya’ya yönelik ekonomik ve stratejik planların parçası olduğunu her aydın Türk insanı rahatlıkla anlıyor. Katledilmiş insanların manevi yükünü istismar ile politik avantaj sağlamak batının diplomasisinin alışılmış oyunudur zaten.

Yine de bu karar, gözümüzün açılmasına ve Ermeni sorunun yeniden tartışmamıza yol açtı. Hep sustuk, konuyu açıldığında da geçiştirdik. Tabu haline soktuk. Bir tür suçluluk kompleksi ve bölünme korkusu yaşadık. Akademisyenlerimiz konuyla yeterince ilgilenmediler. Sanki olayları kapatıp unutturmak isteyen bir havaya girdik. “

“Biraz haksızlık etmiyor musun baba?”

“Hiç de etmiyorum. Kimsenin yadsıyamayacağı gerçek şu: seksen altı yıl evvel büyük bir acı yaşandı ve bu günümüze kadar sürdü. Bununla yüzleşmek ve hesaplaşmak artık şart oldu. Aksi halde...”

Orhan tekrar babasının yüzüne kuşku ile baktı.

“Evet, aksi halde?” diye sordu.

Rüknettin Tözek ağır ağır mırıldandı.

“Yıllar önceki acı ve ızdıraplara yol açan felâketin tekrarlanma riski artar.”

“Baba sen ne diyorsun?”

“Bunca senedir tesbit ve teşhis ettiğim gerçekleri anlatmaya çalışıyorum. Tabii belirli bir mantık çerçevesinde. Yanlış anlama, dışardan dayatılan formülleri asla kabul edemeyiz. Soykırım iddiasını kabullenmek, özür dilemek safsatadır. Kendi arşivlerimize dayanan açıklamalara, ilmi araştırmalara gereksinimimiz var. Türkiye’de yaşayan Ermeniler kadar, diasporada bulunanlar da hâla kendilerini bu topraklara, Anadolu’ya bağlı hissediyorlar. En azından ben, bu hissi taşıdıklarına inanıyorum. Onlara sahip çıkmak onlarla aynı coğrafyanın insanları olduğumuzu, müşterek ve içiçe geçmiş bir kültürümüzün varlığını kabul etmek zorundayız. “

“Atalarımıza yaptıkları ihaneti, Osmanlıyı içerdim vurduklarını unutacak mıyız?”

“Bu ifade senin gibi bir bilim adamına yakışmıyor oğlum.”

“Amcanı da Van’da onlar paralamış, sen anlatırdın bunu unutun mu?” yaşlı adam gülümsedi.

“Dedem ve dayım da Çanakkale’de İngilizler tarafından şehit edilmiş. Büyük amcam Antep’de Fransızlar tarafından öldürülmüş. Şimdi onlarla içli dışlı dost olduk.

Hem müttefiklerimiz hem de kültür alışverişinde bulunduğumuz dostlarımız. Dünya hızla globalleşmeye gidiyor. Belirli kültürler kaynaşıyor. Neden bu topraklarda eskiden asırlarca beraber yaşadığımız insanlarla kucaklaşmayalım. Bunu ise gürültü patırtıyla değil, olayları tam aydınlatmayla gerçeklerden kaçmayarak sağlayabiliriz. “

“Baba neler diyorsun kuzum! Ermenilerin yaptığı hunhar katliamları, ekmeğini yediği bu toprağın insanlarını içten vurmaya kalkıştıklarını inkâra mı başladın yoksa?

Batı dünyasıyla birleşip, altımızı oymaya çalışıyorlar.”

“Doğru.. Bunu inkâr etmiyorum ki. Gerek Erivan’da gerekse diyasporanın batıda kök saldığı büyük merkezlerde militan ve terörist çevreler var. Asala belâsını az mı çektik? Dünyaya dağılmış da olsalar millet olarak kendilerini bir arada tutacak şeyin hep bu olduğunu düşünüyorlar. Genel siyasetleri de yeniden körüklenen ve nesilden nesile aktarılmak istenen hep bu nefret. Bu yüzden de korkuyorlar.”

“Neden korkuyorlar, anlamadım?”

“Çok basit değil mi? Soykırım silahını kaybetmekten. Bu konunun Türkiye’de tabu olmaktan ç’ıkmasından, aynı ülke insanlarının kucaklaşmasından. “

“Bence bu hayal. İnsanlar içindeki bu nefretten kurtulamazlar.”

“Yanılıyorsun oğlum. Demin sen söyledin, benim ailemde de

Ermeniler tarafından öldürülen fertler var. Zaman, anlayış ve hoşgörü, geçmişe objektif bakış, tarihi iyi değerlendirme, her şeyi değiştirir. Örnek mi istiyorsun, al işte. Çocukluğumdan beri çok iyi anlaştığım bir yığın Ermeni dostum var. Bazılarını sen de tanırsın.

Levon amca, hatırlarsın, değil mi? Tanıdığım en iyi insanlardan biriydi. Dr. Garo Yeremyan..

Dostluğunu kimseye değişmem. Annenin okul arkadaşı Janet

Elmas. Dünya tatlısı bir kadındı. Ne zaman adaya gitsem, evlere uğramadan geçemem. Bunların dedeleri amcamı şehit etti, diye onlara kin besleyecek değilim ya..”

Orhan şaşkınlıkla babasına bakmaya devam ediyordu.

“Anlayamıyorum, bu sabah sana ne oldu baba? Sanki bütün düşüncelerin birden değişmiş gibi. Bize yapılan zulümleri bir kalem de unutmuş gibisin. Bütün mezalim ve alçaklıkları inkâr mı ediyorsun şimdi?

“Hayır oğlum. Tarihi vakalar yadsınamaz. Bizim de hatalarımızın olmadığını söyleyebilir misin?”

“Olmuştur tabii. Ama sistemli bir imha hareketi, batılıların sık sık telaffuz ettikleri Jenosid asla olmamıştır.”

“Tehcir kararının askeri açıdan yanlış olduğunu söylemek mümkün değildir. Her yan isyanlarla doluyken alınan kararın geçerliliği tartışılamaz. Nüfusunun neredeyse bütün yetişkin erkekleri, hatta çocuk sayılabilecek gençleri cepheden cepheye sürülürken, hele yerini yurdunu koruyamayacak hallere düştüğü bir ortamda tehcir kararının isabetini hiç tartışmıyorum. 1912 ile 1922 yılları arasındaki savaşlar döneminde ölen, öldürülen yerinden yurdundan edilen Müslümanların sayısı dört milyon civarındadır.

Büyük zayiat vermişizdir. Tarih boyunca sivil kayıplar bakımından da en büyük kayıp bu arada olmuştur. Rusya, İngiltere ve Fransa’nın desteğiyle Ermeni çetelerinin yaptığı katliamlar, trajediyi daha da ağırlaştırmıştır. Ama ben insani açıdan tehcir kararının uygulanmasına muhalifim.”

Orhan biraz bozularak konuştu.

“Acaba yanlış mı anladım, evvelki gece televizyon konuşmanda böyle demiyordun ama.”

“Yanlış anlamamışsın. Benim itirazım tehcir kararının uygulanış tarzınadır. insani açıdan bazı suiistimaller, görevlilerin yetkilerini kötüye kullandığı söylenebilir. Ama şunu kesinlikle ifade edebilirim ki, bilinçli ve sistematik bir etnik kıyım asla vuku bulmamıştır. Zaten Osmanlı’nın o tarihteki imkanları ve mevcut yoksulluğu, planlı ve şuurlu bir kıyıma olanak da tanımazdı. O tarihteki devlet ileri gelenleri de tehcire sadece bir askeri operasyon olarak bakmışlardır. Şunu da ilave etmek mümkündür: ülkenin birçok yerinde tehcir uygulaması sırasında insanlığını kaybetmeyen ve insanımıza has merhamet hasletini asla yitirmemiş görevliler ve ahali de vardı. Çok sayıda göçe zorlanan Ermeni kadın ve çocukları Türkler, Kürtler ve Çerkezler tarafından korundu, saklandı ve hatta kaçırıldı.”

Orhan babasına incelemeye devam ediyordu.

“Hepsi iyi hoş da hâla asıl soruma cevap vermedin?”

“Neydi o?”

“Şu anladığını söylediğin mesele. Neden Prof. Zeki ile seni hedef seçtiler?”

“Evet” diye kısık sesle mırıldandı yaşlı adam.”Biliyorsun, Asala’dan sonra Ermeniler terör olaylarından vazgeçtiler ve davalarını politik arenada kazanmaya gayret gösterdiler. Zira terörle bir yere varılamayacağını anlamışlardı.”

“İyi ya, öyleyse neden yine teröre baş vuruyorlar?”

“Hala anlamıyor musun? Erivan da, diaspora da korkuyor.”

“Kimden?”

“Hadiseye daha objektif, daha bilimsel ve daha insani boyutlarda bakmaya başlayan insanlarımızdan. Bu onların yayılmacı milliyetçilik hırslarının sonu olabilir. Bizim yaklaşışımız, yeni yeni şekillenmeye başlayan çözüm arayışımız aleyhlerine. En azından bu milliyetçilik tezini savunanların aleyhine, işlerine gelmiyor. Ben de Zeki de ilmi bir platformda yeni toplum tezimi savunacak kişilerdik. Bizi susturmalarının en kolay ve lehlerine dayanan bir çözüm olduğunu düşündüler sanırım.”

“Ama bu yeniden teröre dönüş anlamına gelmez mi?”

“Bir açıdan haklısın. Ama ispatlanabilirse..”

Orhan dudak kıvırdı. “İspatlanırsa mı? Bu hemen akla gelen bir olasılık.”

“Doğru. Ben de öyle düşünüyorum. En azından aklıma başka olasılık gelmiyor.” Tam o sırada telefon çalmaya başladı. Orhan kalkarak telefonu açtı.

Arayan Burcu’ydu..

***

Esneyerek gerinen Tarık, “Yerimizi alacak ekip gecikti” diye söylendi. Onun da Okan’ın da her yanı uyuşmuştu artık. “Burada boşuna bekliyoruz. Bu kadının dışarı çıkmaya niyeti yok. Sanırım birini bekliyor.”

“Kimi?”

“Ne bileyim? Ya da birinden saklanıyor,”

Okan tam arkadaşına laf yetiştireceği sırada yanı başında duran arabayı görünce, toparlanıp, “Baş Komiser geldi” dedi. İkisi de gevşettikleri kravatlarını düzeltip arabadan indiler. Özcan Dursun onlardan çok daha yorgun görünüyordu. Traş olmuş, gömleğini değiştirmişti ama onu yakinen tanıyan iki adamı dün gece rahat uyumadığına iddiaya girebilirlerdi,

Baş Komiser hemen konuya girdi.

“Kadın hala o dairede mi?”

“Evet efendim. Geldiğinden beri hiç dışarı çıkmadı.”

“Aynı kulüpte çalışan yaşlı bir adamın dairesinde kalıyormuş öyle mi?”

“Evet amirim. Adam da Ermeni. Adı Hırant. İşe saat üç sularında gidiyor, gece yarısı dönüyor.”

“Şu an evde mi?”

Okan, “Hayır efendim” dedi. “Evin ihtiyaçlarını temin için zaman 268 zaman dışarı çıkıyor. Elinde dolu poşetlerle dönüyor. Az önce de çıkıp gitti.”

“Ne zaman döner dersiniz?”

“Yarım saatten önce döneceğini sanmam.”

Baş Komiser asık suratla çıkıştı.

“Biriniz o herifin peşine takılmıyor mu?”

İki memur bakıştılar.

“Bu konuda bir emir almadık amirim” diye mırıldandı Tarık.

“Kafasızlar!” diye gürledi Baş Komiser. “Niye herifi boş bırakıyorsunuz, Belli ki kadının dışarıyla irtibatını o sağlıyor. Bundan sonra herifin her yaptığı, her gittiği, her görüştüğü adam hakkında rapor istiyorum.”

“Emredersiniz efendim” dediler.

Özcan Dursun onlara zehir zıkkım bir bakış fırlattı, sonra “Bodrum katında kalıyorlar, değil mi?” diye sordu.

“Evet efendim.”

“Bekleyin beni burada.”

Baş Komiser hızlı adımlarla sokağı geçip, Hırant’ın apartmanın kapısından girerek gözden kayboldu.

Eski apartmanın içi küf ve rutubet kokuyordu yine. Merdivenleri indi ve zili çaldı. Kapı açılmıyordu. Tekrar zili çaldı ve parmağını bu sefer uzun süre zilin üstünden çekmedi..

***

Nadya irkilmişti. Aklına ilk gelen Hırant’ın evde bir şey unuttuğu oldu. Sersem bunak, diye geçirdi içinden. Dün geceki banyoda olanlardan sonra öylesine kendini kaybetmişti ki, dışarıya çıkarken bir şey unutmasına hiç şaşmadı. Güvenli bir şekilde kapıya gitti, zinciri çekerek kapıyı açtı.

Baş Komiser kapı aralığından Nadya’nın güzel yüzünün yarısını, gür siyah saçlarını, porselen parlaklığındaki cildini, kocaman ve berrak gözlerinden birini görebildi. Bir an ikisi de irkildi. Nadya karşısında kendisini sorguya çeken polisi görebileceğini hiç tahmin etmemişti. Baş Komiserde afallayıp kalmıştı. Emniyette sorguladığı kadınla, bunun arasında dağlar kadar fark vardı.

Komiser kadından etkilendiğini belli etmemeye çalıştı. Fakat dökük saçları arasından görünen burnunun bir kısmı, üfürülerek biçimlendirilmiş cam kadar kusursuzdu. Olgun, dolgun ve biçimli dudaklarının açıkta kalan kısmı da harikaydı.

Kadın “Evet ne istemiştiniz?” dedi.

Nadya’nın sesi yumuşacık çıkmıştı. Soluğunun içinden konuşuyordu sanki. Özcan Dursun kuşkuya düştü, yoksa Tanrı’nın ona verdiği gerçek sesi mi böyleydi, içinden saçmalıyorum galiba, diye geçirdi sonra. Emniyet’te saatlerce onu sorgulamış ve gerçek sesini işitmişti. Bu konuşma sahte ve hesaplanmış olmalıydı.

“Beni hatırlamadınız mı yoksa?”

“Hatırladım tabii, unutur muyum hiç!”

“İçeri girebilir miyim?”

“Neden? Yoksa beni tutuklayacak mısınız?”

“Hayır. Sadece soracağım bazı suallerim olacak.”

Bezgin bir ifade ile, “Yine mi?” diye mırıldandı Nadya.

Baş Komiser kadının sesinde bir şikayetten ziyade, uysallık, hafif bir şikayet, ama titrek ve teslim olmaya hazır bir zayıflık hissetti.

Özcan Dursun garip bir duyguya kapıldı; bu ses tonunun kendisinin polis oluşuyla ilgisi bulunduğunu sanmıyordu.

Nadya, “Bekleyin bir dakika” dedi.

Kapıyı kapattı. Kapı on saniye, yirmi saniye, yarım dakika, hatta daha da uzun bir süre boyunca kapalı kaldı. Özcan Dursun tam tekrar zili çalmak üzereyken güvenlik zincirinin yerinden çıkarıldığını duydu.

Kapı açıldı. Nadya geri çekildi, Baş Komiser usulca içeri süzüldü. Önce etrafı aceleyle gözden geçirdi. Salondaki çek-yat hala açık ve üstü toplanmamıştı. Masanın üzerinde kocaman bir bavul duruyordu. Sabahın erken saati sayılırdı ama salon diye kullanılan ufak yer oldukça dağınıktı.

Komiser kuşkuyla etrafı süzdükten sonra en yakın iskemleye oturdu. Nadya’da henüz toplanmamış çek-yat’ın kenarına ilişmişti. Duruşu ve hali gururlu, ama yarattığı etki son derece baştan çıkarıcıydı.

Özcan Dursun bu etkiden kurtulmaya çalıştı. Ben mi yanılıyorum acaba, diye kadının Emniyet’te sorgulanması sırasındaki halini anımsamaya çalıştı. Kuşkusuz o zaman da güzeldi, ama belki uğradığı tecavüz, işlenen cinayet ve korkusu nedeniyle, sinmiş, ürkek, tedirgin ve dişiliğini teşhirden uzaktı. Striptiz yapan birine benzetememişti onu. Oysa şimdi, güçlü dişiliği biraz hesaplı, biraz abartılı gibiydi. Hem de sabahın bu saatinde.

Saçları o kadar kusursuz taranmış, makyajı o kadar özenle ve titizlikle yapılmıştı ki, şu an makyaj mamullerinin reklam filmi için kamera karşısına geçmeye hazır gibiydi. Üzerinde yere kadar, krem rengi, ipek bir sabahlık vardı. Belinin kuşağı dolgun göğüslerini vurgulayacak şekilde sımsıkı bağlanmıştı. Göbeği yamyassı, kalçaları yuvarlak görünüyordu. Sabahlığın kumaşı çok dökümlüydü. Yakasında, kol ağızlarında ve eteğinde fırfırlar göze çarpıyordu. Gözgöze gelmekten de çekiniyordu.

Söze komiserin başlamasını bekleyen bir hali vardı.

Baş Komiser bir süre ağzını açmadı, hatta evi dinledi. Kadının zinciri geç açması, evde biri olduğundan kuşkulanmasına sebebiyet vermişti. Gerçi sokakta evi daimi göz hapsinde tutan adamları vardı, ama apartmana giren herkesi tanımaları da olanaksızdı.

Şüphelendi Baş Komiser önce.

Yoksa bodrum katında saklanan bir Ermeni terörist daha mı vardı? Fakat ev çok sessizdi. Sokaktan akseden gürültüler hariç, çıt çıkmıyordu.

Sonunda Özcan Dursun konuştu.

“Niye evinizde kalmıyorsunuz?”

Nadya baygın bakışlarını ağır ağır Komiser’e çevirdi.

“Bunun bir suç olduğunu sanmıyorum” dedi.

“Evet, suç değil. Ama sizi her an yeniden sorguya çekebileceğimiz için polisçe bilinen adresiniz de kalmanız hususunda uyarılmıştınız.”

“Yani kendi evimde mi?”

“Evet.”

“Buna imkan yok Komiser.”

“Neden?”

“Sebebi çok basit. Korkuyorum çünkü.”

“Kimden?”

“Hâla anlamamanıza hayret ediyorum. O katilden tabii. Beni öldürmeye yeniden teşebbüs edebilir. Tecavüze uğradığımı söyledim size. Kendisini tanıdığımı ve teşhis edebileceğimi o da biliyor. Elinden zor kurtuldum. Cinayete tanık olan birini yaşatmak istemeyebilir.”

“Burada telefon yok mu?”

“Var.”

“O halde kaldığınız yeri neden polise haber vermediniz?”

Nadya umursamaz bir şekilde omuzlarını silkti.

“Bunu henüz akıl edememiştim.”

“Öyle mi?”

“Hem gerekmiyormuş da. İsteyince hemen beni buldunuz.”

“Hırant denen adam kim? Sevgiliniz mi?”

Nadya ilk defa gülümsedi.

“Hırant mı? Yok canım, o çalıştığım kulüpte çalışan garibanın biri. Ama güvenilir ve ağzı sıkıdır. Kalacağım güvenli bir yer yoktu. Bu nedenle onun evine geldim.”

“Tek neden bu mu?”

“Başka ne olabilir? Siz yerim de olsanız, canınızı kurtarmak için saklanmaz mıydınız?”

“Konu ben değilim. Peki Aşot Artinyan isimli birini tanıyor musunuz?”

Genç kadın elinde olmadan kızardı. Umutları bir an çöker gibi oldu. ilk aklına gelen polisin Aşot’u ele geçirdiğiydi. Aşot yakalandıysa muhtemelen konuşturulmuş ve herşeyi anlatmış olmalıydı. Soruya cevap vermekte gecikti. Gözleri Komiser’in yüzüne takılıp öylece afallamış bir şekilde kalmaya devam etti.

“Matmazel size bir sual sordum. Aşot Artinyan’ı tanıyor musunuz?”

Hayır demenin hiç bir yararı yoktu. Şayet Aşot konuşmasa, polis ikisi arasındaki bağlantıyı nasıl bilebilirdi?

Cevap vermekte geciktiğini de hissediyordu. Fakat emin olmadıkça soruya evet diyemezdi. Belki de inkâr etmesi daha iyi olacaktı. Fakat omuzları çökmüş, içini dalga dalga yeis kaplamaya başlamıştı.

“Aşot mu dediniz?” diye kekeledi. Hala kararsızdı.

“Evet, Artinyan.”

Nihayet, “İsim yabancı gelmiyor bana” diye kekeledi.

“İsterseniz size biraz yardımcı olayım.”

“Lütfen..”

“Bu kişinin Tünelde işlettiği bir cafe var. Bulvar Cafe.”

“Haa, şimdi hatırladım. Saçları dökük ama ensesindekileri at kuyruğu gibi toplayan adam. Evet, bir kaç kere o cafeye gitmiştim. Neden sordunuz?”

“Yani onu tanıyorsunuz?”

“Pek tanıdığım söylenemez. Dükkan sahibi olarak bir kaç kere masama gelmişti. “Baş Komiser dik dik kadının gözlerinin içine baktı.

“Hepsi o kadar mı?”

Nadya yeniden hafifçe ürperdi. Ağzımı arıyor, gerçekleri söyleyip söylemeyeceğimi merak ediyor, diye düşündü.

‘Germin dl¿j,esinde ^^

“Onunla uzun boylu bir arkadaşlığım olduğunu sanıyorsanız yanılıyorsunuz” diyebildi ancak. “Zaten topu topu iki üç kere gittim.”

Verdiği cevap Komiseri rahatlatmamış gibiydi. Ama yemin etse başı ağrımazdı, zira bu söylediği doğruydu.

“Genellikle Ermeni azınlığın devam ettiği bir yer midir o cafe?”

Namussuz, diye düşündü Nadya. Aklınca kendisini tongaya bastıracaktı. Fakat bu baskıdan kurtulmak istiyorsa, polisi rahatlatacak bir şeyler söylemesi gerekiyordu. Bir şeyler öğrenmemiş olsalar asla buraya gelmezdi bu adam.

“Bilmiyorum” diye fısıldadı. “Ama Prof. Zeki Solmazla orada tanıştım.”

Bu kez Özcan Dursun derin bir nefes aldı ve elinden geldiğince de bu beyana sevindiğini belli etmemeye çalıştı. Taşlar yavaş yavaş yerine oturuyordu ve doğrusu şimdi Doçent Orhan Tözek’e teşekkür borçluydu.

“Demek evinizde öldürülen kişiyle orada tanıştınız?”

“Üzgünüm ama evet, orada tanıştım.”

“Neden daha evvel söyletmediniz?”

“Yanılmıyorsam nerede tanıştığımızı sormamıştınız.”

“Hayır sormuştum ve bana Gramofon Cafe demiştiniz.”

Nadya bozulur gibi oldu. Emniyetteki sorguyu anımsamaya çalıştı. O sırada öyle bir panik içindeydi ki verdiği cevapları tam olarak hatırlayamıyordu.

“Öyle mi söylemiştim? Karıştırmış olabilirim. Çünkü bana hiç de önemli gelmemişti.”

“İnandıncı değilsiniz Matmazel.”

Nadya yutkundu. Tüm gayretine rağmen paniğe kapılmak üzere olduğunu hissetti. Komiserin kendini süzen bakışları gittikçe sertleşiyordu.

“Prof. Zeki Solmaz’a sizi Aşot Artinyan mı tanıştırdı?”

İşte, en can alıcı soruyu sormuştu nihayet Komiser. Polis gerçekleri biliyordu, aksini düşünmek tek kelime ile enayilikti..

Nadya derin bir nefes daha aldı. Zaman kazanmak istercesine, “Bir sigara içebilir miyim?” diye sordu.

Genç adamın yüzündeki ifade bozulmadan, “Burada misafir olan benim. Gönlünüz nasıl isterse.”

Nadya sigara paketini arandı. Sonra iliştiği çek-yat’ın kenarından kalkıp kenarda duran çantasına uzandı. Elleri hafifçe titriyordu. Çantadan çıkardığı paketten bir sigara çekti, ama komisere ikram etmedi. Boş boş etrafına bakınıp yakacak aradı.

Komiser Özcan yerinden kalkıp kadının sigarasını cebinden çıkardığı çakmakla yaktı. O an birbirlerine oldukça yaklaşmışlardı. Pahalı bir parfümün kokusu genç adamın burnuna doldu. Nadya bu defa kalktığı yere otururken, umursamazca bacak bacak üstüne atmış, düzgün, uzun ve çıplak bacaklarının ortaya çıkmasına hiç aldırmaz bir tavır takınmıştı.

Özcan bakışlarını bir süre içgıcıklayıcı bu manzaradan alamadı. Kadın acaba kendisini etkilemeye mi çalışıyordu. Tam emin olamadı; zira hareketleri gayet doğal ve içten görünüyordu. Ne de olsa hayatını teşhir ile kazanan biriydi. Bunu yalnız sahnede yapması şart değildi. Bütün bunlara rağmen komiser bakışlarını düzgün bacaklardan uzaklaştırabilmek için kendini zorladı.

Nadya derin bir nefes çektiği sigara dumanını ciğerlerinden boşaltırken, “Evet” diye fısıldadı. “Prof. Zeki ile Aşot Artinyan vasıtasıyla tanıştım.”

“Nasıl oldu bu?”

“Söylediğim gibi cafede.. Bir akşam üstü.. Çay içiyordum. Zeki de arkamdaki masada Aşot’la konuşuyordu..”

“Sonra?”

“Aşot bir ara yerinden kalktı ve bizi birbirimize tanıştırdı işte.. Hepsi bu..”

“Garipsemediniz mi?” diye sordu baş Komiser gülümseyerek.

“Neyi?”

“Bir yabancı ile tanıştırılmayı.”

“Bunun garipsenecek nesi var? İnsanların böyle ortamlarda tanışmaları sizce bu kadar garip mi? Ayrıca tanışmayı Zeki istemiş. Bunu sonra ondan işitmiştim. Meğer beni daha önce de orada görmüş ve beğenmiş. Aşot’a tanıştırıp tanıştırmayacağını sormuş.”

Nadya neden sonra sabahlığından görünen bacaklarını birden farketmiş gibi acele ile örttü. Sorular gittikçe asabını bozuyordu.

“Bu tanışma için Aşot’a bir komisyon ödediniz mi?”

Nadya bir şey anlamamış gibi irileşen gözleriyle adama baktı.

“Ne komisyonu?”

“Hadi Matmazel anlamazlığa gelmeyin, yani Aşot’un payını. Kaba deyimiyle pezevenklik ücretini.”

Genç kadın tekrar ayağa fırladı. Sesini yükselterek, “Siz beni ne sanıyorsunuz?

Yoksa sokak orospusu mu? Striptizci olabilirim, ama asla fahişelik yapmam. Hakaret ettiğinizin farkında mısınız?”

Baş Komiser hiç oralı olmadı. Gayet sakin bir sesle, “Siz de beni çocuk mu sandınız” diye homurdandı. “Bu anlattığınız hikâyeye kargalar bile güler. Prof. Zeki Solmaz ile aranızda yirmi yaştan fazla fark var. Adamın kültür düzeyi sizden çok farklı, kocaman bir profesör, siz ise mektep medrese görmemiş cahil bir kadın, yaşamını soyunarak geçiren, toplumun hor gördüğü bir insansınız. Bu iki kişi arasında ancak cinselliğe dayalı bir ilişki olabilir ve bu da parayla sağlanır.”

Nadya istihza ile sırıttı. Bakışlarında komiseri küçümseyen bir hava vardı.

“Çok yanılıyorsunuz Komiser Bey” dedi. “Eskiden İstanbul’da tanınan ve sevilen bir aileden gelmekteyim. Babam varlıklı bir adam ve muteber bir tüccardı. Saint Michael’ de okudum. Hayatımda ki bu düşüş ailemi kaybettikten sonra başladı.”

Bu defa Baş Komiser ilgisizce omuz silkti.

0sman A vs it

“Beni geçmişiniz değil, bu günkü hayatınız ilgilendiriyor. Benim indimde basit ve fahişelikle eşdeğerde bir mesleği icra ediyorsunuz” diye fısıldadı.

Nadya hırsından alt dudağını kemirdi. Çaresizlikten her an ağlayabilirdi. Cevap veremedi ve nefret dolu bakışlarını sürdürdü.

“Söyleyin şimdi bana; Aşot’a komisyon ödediniz mi?”

Nadya patlama raddelerindeydi.

“Bu sizi hiç ilgilendirmez” diye homurdandı. “Yoksa beni fahişelikten tutuklamayı mı düşünüyorsunuz?”

“Hiç de fena bir fikir değil. Ama sizi o sebeple tutuklatmayacağım.”

Kısa bir süre bakıştılar.

Nadya, komiserin nereye varmak istediğini düşünmeye başladı. Gayesi neydi? isterse adamın elinde kendisini tutuklaması için yeterli nedenlerin bulunduğunu gayet iyi anlamıştı. Kolları iki yana düştü. Direnmesi anlamsızdı. Yanan sigarasını tablaya bastırırken hâla nasıl bir yol izlemesi gerektiğini düşünüyordu. Sonunda, “Ne istiyorsunuz benden?” diye sordu.

Özcan Dursun bu defa dostça yaklaştı kadına, onu kolundan tutarak kendi iskemlesine oturttu. Elinden geldiğince yüzünün hatlarını yumuşatmaya, kadına güven ve rahatlık vermeye çalıştı.

“Bana gerçekleri anlatmanızı istiyorum” diye mırıldandı kısık sesle.

“Hangi gerçekleri?”

“Bu işe neden bulaştığınızı?”

Nadya kararsızdı henüz. Adamın boş atıp dolu tutturmaya çalıştığını düşündü bir an. Belki de usta bir pokerci gibi blöf yapıyordu.

“Ne işinden bahsettiğinizi anlamış değilim henüz” dedi.

İçini çeken Baş Komiser, “Pekâla” diye mırıldandı. “Önce şunu söyleyeyim; Prof. Zeki’yi sizin öldürmediğinizi biliyorum. Bundan şüphem olsa sizi Emniyetten asla salıvermezdim. Ama bu cinayete bir şekilde karıştığınızı biliyorum.”

Sözlerinin etkisini tartmak için genç kadının yüzüne baktı uzun uzun.

Nadya renkten renge giriyordu...

“Şimdi de istesem, evinizde işlenen cinayete yataklık ettiğinizden, hakiki katilin kimliğini sakladığınızdan, ya da kaçmasına sebebiyet verdiğinizden sizi hemen tevkif edip mahkemelerde süründürebilirim.”

“Ama bunlar doğru değil” diye bağırdı Nadya.

“Doğru olup olmadığı umurumda mı sanıyorsunuz? Benim görevim gerçek katili ortaya çıkarmak. Bunun içinde yasal olsun olmasın, her çaraye baş vururum. Şimdi size bir hikaye anlatacağım; muhtemelen siz bu hikayeyi biliyorsunuz, ama birde polisin ağzından duymanız da yarar var “

Nadya korkuyla yerine büzüldü. “Ne hikayesi?” diye sordu.

“Evvelki gece Sarıyer dolaylarında bir çiftlik evine baskın yapıldı. Baskının gayesi emekli bir tarih profesörünü öldürmekti. Yani planlı bir cinayet teşebbüsü. Bir tür terör.. Ne var ki, saldırı uluslararası nitelikteydi.. Yani teröristler yabancıydılar.. Az kaldı emellerine de nail olacaklardı. Çatışma kanlı oldu. Profesör kurtuldu, ama üç polis memuru şehit düştü, biri de ağır yaralı. Onlar benim adamlarımdı.”

Nadya kuruyan dudaklarını yaladı.

Şimdi daha fazla korkmaya başlamıştı. Çevresinde gittikçe daralan suç çemberi galiba umduğundan çok daha tehlikeliydi. Komiser emekli bir tarih profesöründen bahsetmişti, demek ki Ohannes’in hedefi sadece Zeki Solmaz değildi.

Elinde olmadan titredi yeniden.

Kekeleyerek, “Bunun Zeki’yle bir ilgisi var mı?” diyebildi.

“Bunun cevabını siz vereceksiniz.”

“Yemin ederim bilmiyorum.. Ben masumum., inanın bana..”

Nadya ağlamaya başladı.

“Demek konuşmamakta ısrar ediyorsunuz? Benden günah gitti” diye homurdandı Baş Komiser.”Sizi tutuklamak zorunda kalacağım.

Oysa bu eylemlere katılmadığınızı düşünüyordum. Hadi giyinin, gidiyoruz.”

“Nereye?” diye inledi Nadya.

“Cezaevine.”

“Durun bir dakika..Yalvarırım, bana inanın komiser. Bu işe bilerek karışmadım. Bu hain plandan hiç haberim yoktu.. Bilsem asla Aşot’un teklifini kabul etmezdim. Şimdi konuşmaya hazırım. Ne biliyorsam, söyleyeceğim..”

Komiser uzun uzun Nadya’yı süzdü ve muammanın anahtarını ele geçirdiğini anladı..

***

Garbis geceyi sokaklarda geçirmişti. Her türlü lojistik destekten mahrum kalmış, zincirin halkaları kopmuştu. Arto ölmüş, Ohannes kayıplara karışmıştı. Polis, Arto’nun kimliğini tespit etmiş olabileceğinden otele dönemezdi. Pasaportları otelde kalmıştı, en kötüsü de otelin garajında bıraktıkları jeepti. Belki de polis şimdiye kadar aracın içinde saklı olan saldırı silahlarını çoktan ele geçirmişti, ilk baskında kullandıkları silahlar, çizmeler, yağmurluklar ve bazı patlayıcılar, İstanbul’da tek destek sağlayıcı Aşot’la da irtibat kuramıyordu. Cafe Bulvar’ında polis gözetiminde olduğunu aun gece anlamıştı.

Gece boyunca Aşot’un cep telefonunun numarasını anımsamaya çalıştı. Numara aklına geldiğinde Sirkeci’deki tren istasyonun- daydı. Belki Aşot’ta yakalanmıştı ama şimdilik baş vurabileceği kimse yoktu. Aşot, Büyük Şef dediği kişinin adını onlara bir türlü açıklamamıştı.

Lanet olsun, diye geçirdi içinden. Zaten bütün gece başarısızlıklarına küfredip durmuştu. Operasyon fiyasko ile sonuçlanmıştı. Hedeflerden biri öldürülmekle Ohannes kendine düşeni yerine getirmişti ama Arto ve kendisi başarılı olamamışlardı. Paris’e dönmeyi başarabilirse kesinlikle bu tür eylemlere bulaşmaktan vazgeçecekti artık.

Garın tenha bir köşesine çekildi.

Saat sabahın sekiz buçuğuydu. Bütün gece sokaklarda dolaşmaktan ayaklan sızlıyordu. Banliyö trenleri işlerine giden yolcuları boşaltıyorlardı. Kısa fasılalarla gar bir dolup bir boşalıyordu. insanlardan uzak durmaya çalıştı.

Numarayı tuşladı. Zil çalıyordu. Bir süre sonra Aşot’un sesini duydu. “Ermenice konuşabilir miyiz,” diye sordu.

“Evet’’ diyen Aşot’un sesi bitkin ve kendisinden bile yorgun gelmişti kulağına.

“Müsait misin?”

“Evet, evet.. Neler oluyor? Neredesin? Niye şimdiye kadar aramadın?”

Garbis sinirlenmeye başlıyordu.

“Bize destek sağlamıyorsun.”

“Lanet herif! Burada meraktan ölüyorum. Sizden en ufak haber çıkmadı. Ne halt ettiniz? Rüknettin Tözek öldürüldü mü?”

“Başaramadık..”

“Arto yanında mı?”

“Arto öldü.. Ben de yaralıyım..”

“Allah kahretsin.. Beceremediniz yine..”

“Polis baskından haberdardı. Tedbir almışlardı.”

“Neredesin şimdi?”

“Sirkeci’deki garda.”

“Nerenden yaralısın?”

“Kulağımdan.”

“S...tir et, önemli değil.”

“Ben bu işte yokum artık. Dönmek istiyorum. Benim Paris’e dönüşümü sağla..

“Acele etme. İşler sarpa sardı. Biraz zaman ver bana..”

“Olmaz. Sokaklarda kaldım. Serseri gibi dolaşıyorum. Heran polis tarafından çevrilebilirim. Pasaportum otelde kaldı, oraya gidemiyorum. Senin cafe de gözaltında.”

Aşot aceleyle sordu. “Nereden biliyorsun?”

“Dün gece oraya gidiyordum polis peşime takıldı. Beni tanıdı..”

“Hangi polis?”

“Kulağımı yırtan namussuz. Belli ki senin de izini bulmuşlar. Yoksa haberin yok mu, cafeni kolluyorlar.”

Aşot’un sırtı ürperdi. Güç bela, “Tamam, sana yardım edeceğim. Ama Büyük Şefle önce temas kurmam lazım” diyebildi.

“Acele kur öyleyse. Tahammülüm kalmadı artık. Erivan’lı serseri nerede, gitti mi?”

“Onun da izini kaybettim aramıyor. Tam bir keşmekeş içindeyiz.”

Aşot en fazla kendisinin korktuğunu söyleyemezdi. Kısa bir an düşündü,sonra:

“Bir saat sonra bu numarayı tekrar ara” dedi..

“Neredesin sen?”

“Güvenli bir yerde.”

“Ben de oraya gelebilir miyim?”

“Dedim ya, Büyük Şefle temas kurmalıyım. Bir saat sonra tekrar ara..”

Garbis okkalı bir küfür savurarak telefonu kapattı. Şimdilik yapacağı bir şey yoktu. Beklemek zorundaydı..

***

Aşot garsoniyerinden Ohannes’i aradı. O herifin de hangi cehennemde olduğunu bilmiyordu. Kafasını bir orospuya takmış, sapığın tekiydi. Zil çalarken, bu benim kötü şansım, diye homurdanıp duruyordu, inanamıyordu bir türlü, devrini kapatmış, işe yaramaz terörist bozuntuları ya da sapık, karı peşinde koşan tipleri göndermişlerdi buraya. Olacak şey değildi..

“Evet?”

“Ben, Aşot” dedi Artinyan.

“Ne var?”

“Bu suali asıl ben sormalıyım. Neredesin?”

“Bana ayarladığın evde. Neden sordun?”

“Haberler kötü. Arto öldü. Garbis yaralıymış.. Profesörde hala hayatta.”

“Buna hiç şaşmadım. O heriflerin bir boka yaramadığını ilk görüşte anlamıştım. Otelden de o yüzden ayrıldım. Zamk gibi bana yapışmak istiyorlardı.”

“Şimdi sana ihtiyacımız var Ohannes.”

“Anlıyorum ama o yaşlı profesör benim işim değil. Ben görevimi yaptım. Peşimde de kimse yok. Dilediğim anda buradan kaçabilirim de.”

“Bu kadar emin olma.”

“Nedenmiş o?”

“Nadya konuşmuş, bülbül gibi ötmüş polise.”

Ohannes duraladı bir an.

“Nereden biliyorsun?”

“Benim cafe polis tarafından gözetleniyor. Nadya polise ötmese benden asla kuşkulanmazlardı. Şu an ben de saklanıyorum. Durum kötü.”

Başkalarının durumu kesinlikle Ohannes’i ırgalamıyordu. Nadya’nın polise itirafta bulunması da. Onun tek isteği kadını bulmaktı. Fakat onu ele geçirmek konusunda geç kaldığını da kabullenmek zorundaydı. Dün gece kulübe gelmemesi de bunu gösteriyordu zaten. Kadın polisin elinde olmalıydı.

Buna nasıl cesaret etmiş, polise nasıl konuşmuştu?

Ona yeterince göz dağı verememiş miydi acaba? Ohannes öfke 282 ile homurdandı; Nadya’yı cesaretlendiren tek şeyin, başına indirdiği darbe olduğuna hükmetti. Aklınca o darbeyi kafasına indirmekle elinden kurtulacağını sanmıştı. Gerçi kaçmayı başarmıştı ama bu geçici bir kurtuluştu. Nereye giderse gitsin onu bulup cezasını verecekti, hem de ne ceza.. Asla unutamayacağı, son nefesini verirken bin kere nadim olacağı, zevkle acının doruklarda kucaklaştığı bir ceza olacaktı bu.

Ohannes düşünürken bile ereksiyona geçmeye başlamıştı.

Aşot’un sesiyle irkildi.

“Hey, orada mısın?”

“Seni dinliyorum” diye mırıldandı Ohannes.

“Bize yardım etmelisin. “

“Unut beni.. Benim başka işim var. O kadını bulmalıyım.”

“Saçmalıyorsun Ohannes. Nadya polisin elinde.”

“İnanmıyorum. O serbest, ama bir yerde saklanıyor.”

“Sen o kadınla bozmuşsun. Aklını başına topla, kendine gel. Kadın istiyorsan başkalarını buluruz. “

“Hayır, ben onu istiyorum.”

“Çıldırmışsın sen. Şu anda hepimiz hayatımızı kurtarmak için uğraşıyoruz, sen ise bilmem nenin derdine düşmüşsün.”

Ohannes başka bir alemdeymiş gibi homurdandı.

“Boşuna nefesini tüketme.. O serbest ve saklanıyor. Er geç onu ele geçireceğim.”

“Nasıl?”

“Bir herif var, ondan kuşkulanıyorum. “

“Kim o?”

“Kulüpte çalışan moruğun teki. Sanırım o durumu biliyor.”

“Neyi biliyor?”

“Nadya’nın başına gelenleri ve saklandığı yeri.”

“Nasıl bu hükme vardın?”

“O moruğu bir yerden gözüm ısırıyordu. Nadya’yı sorar sormaz ödü bokuna karıştı, panikledi ve benden kaçmaya çalıştı. Düşünsene, neden böyle davrandı, ha? Hiç sıradan bir müşteriden korkulur mu? Yaşlı herif gocundu, belli ki bir numara var. Bir şeyler saklıyor.”

“Eee, ne saklıyormuş? Öğrendin mi bari?”

Ohannes sanki Aşot görüyormuş gibi sırıttı. “Henüz öğrenmedim. O moruğun benden huylanmasını istemedim de ondan. Dün gece Hot Dogs’dan çıkınca peşine takılıp gebertinceye kadar döverek konuşturmayı düşündüm önce, ama sonra vazgeçtim, işime gelmedi.”

“Neden?”

“Herşeyin yolunda gitmesini istiyorum. Nadya huylanmamalı. Kendini güvende hissetmeli ve benden kesinlikle kurtulduğuna emin olmalı.”

Aşot birden hatırlamış gibi söylendi.

“Şu adam” dedi. “Kulüpte çalışan..”

“Evet?”

“Nasıl biri? Kısa boylu, hafif kambur, ak saçlı ve kocaman burunlu mu?” Ohannes titizlendi birden.

“Doğru. Tanıyor musun onu?”

“Yanılmıyorsam, muhasebeci Hırant.. O olacak..”

“Yok yahu! Muhasebeci filan olamaz. Garibanın teki.”

“Şayet düşündüğüm kişiyse eski bir muhasebecidir o. Hem de bizdendir.”

“Ermeni mi yani?”

“İyi bildin. Bir zamanlar bizim pederin de defterlerine bakarmış. Babamla o zamanlar sıkı fıkı dosttular. Beni de tanır.”

“Yaa!” diye söylendi Ohannes.

“Şayet onun. Nadya’nın saklandığı yeri bildiğine inanıyorsan bana gel. Bir icabına bakarız.”

Ohannes kısa bir an durakladı. Sonra, “Bulunduğun yerin adresini ver” diye söylendi. Sesi nefretle ihtirasın karıştığı bir tonda çıkmıştı. Adresi kağıda yazarken daha şimdiden Nadya’yı karşısında çırılçıplak bulmuş gibi arzudan titriyordu..

***

“Hayır baba” diye kesin ve kararlı bir şekilde konuştu Orhan. “O konferansa katılmanı istemiyorum. Buna izin veremem. Tehlike geçmiş sayılmaz. Teröristler hala peşinde olabilirler. Onlar gözü dönmüş kanlı caniler. Ne yapacaklarım kestiremeyiz..”

Burcu, salonda sakin sakin oturan yaşlı adama bakışlarını çevirdi. Baba-oğul arasındaki bu tartışmaya katılmayı istemiyordu. Ama tanıdığı kadarıyla Rüknettin Hoca’yı oğlunun ısrarı fikrinden caydıramazdı.

Hoca oğluna bakıp gülümsedi.

“Elalemin bana korkak demesini mi istersin?”

“Başkalarının düşüncesi hiç umurumda değil. Bu yolda bir şehit verdik zaten. Senin de bile bile tehlikeye atılmanı istemiyorum.”

“Bazen hiç büyümeyeceğini düşünüyorum Orhan. Üç ay evvelden hazırlanmış bir programı nasıl bozabilirim. Kim çıkıp bizim tezimizi savunacak? Şayet ben de korkup kaçarsam onların ekmeğine yağ sürmüş olmaz mıyız? Zeki’yi kaybettik, geriye bu tezi savunacak bir ben kaldım. Hislerinle davranma, gerçekleri kavramaya çalış.”

“Asıl gerçeği göremeyen sensin baba. Polis bile teröristlerle karşı karşıya olduğumuzu, bunun belirli bir plan çerçevesinde önceden hazırlandığını kabul ediyor. Seni ortadan kaldırmak için iki kere teşebbüse yeltendiklerini de biliyorsun, gerçeği görmek için daha ne bekliyorsun.”

“Biliyorum” dedi yaşlı adam.” Olabilir, belki üçüncü bir defa da saldırabilirler, ama ecele çare yoktur. Bunu kafalarına koymuşlarsa yine teşebbüs edeceklerdir.”

“O halde?”

“Birinin bu görevi yapması lazım. Kader, şartlar beni tayin etti. Elimden bir şey gelmez oğlum. O konferansa katılacak ve tezimizi savunacağım. Ayrıca artık polis durumu biliyor. Çok daha iyi bir koruma sağlanacaktır.”

Orhan babasını ikna edemeyeceğini biliyordu. Kaşlarını çattı, itirazını kesti. Daha önlerinde iki gün vardı. Buna rağmen yaşlı adama caydırabilmek için elinden geleni ardına koymayacaktı.

Rüknettin Hoca, tartışmanın bitmesinin rahatlığı ile asistan Burcu’ya döndü.

“Hadi kızım, biz çalışmaya başlayalım” dedi. “Sana da çok müteşekkirim. Bu şartlar altında dahi bana yardım etmeye devam cesaretini gösterdin. Umarım sen, Orhan gibi düşünmüyorsundur.”

Burcu yutkundu. Yaşlı adamı incitmek, takdir ettiği cesaretini kırmak istemiyordu. “Bağışlayın Hocam” diye fısıldadı. “Ama galiba bu kez Orhan bey haklı.” Rüknettin Bey gözlerini asistana çevirdi. Hafiften gülümseyerek, “Sende mi Brütüs?” diye söylendi..

BÖLÜM BEŞ

Nadya son cümlesini noktaladıktan sonra başını kaldırarak Baş Komiser’e baktı. Bildiği herşeyi anlatmıştı artık. Bundan sonrası polise kalmıştı. Çok hassas ve ince bir noktada olduğunu biliyordu. Kendini sırat köprüsünde hissetti. Geleceği, ufak notlar alarak dinleyen komiserin ağzından çıkacak karara bağlıydı. Ya işbirliğinden dolayı mükafatlandırılıp serbest bırakılacak ya da tutuklanacaktı.

Nadya’nın ağzı kurumuştu, dili sanki damağına yapışacaktı. Baş Komiser dalgın ve sessiz, sanki daha fazla bir şeyler öğrenmek istermişçesine ona bakıyordu.

Nihayet, “Hepsi bu kadar mı?” diye sordu.

“Bildiğim herşeyi anlattım size “

Sesi inler gibi çıkmıştı.

“Dernek Aşot Artinyan’ın nerede oturduğunu bilmiyorsunuz?”

“Hayır.. Kesinlikle bilmiyorum.”

“Katil Ohannes’in de, değil mi?”

“Nereden bilebilirim. Onu sadece bir kere gördüm. Ama Erivan’dan geldiğine eminim.”

“Nasıl emin oluyorsunuz?”

“Kullandığı lehçeden. İstanbul Ermenilerinden farklı konuşuyordu, hatta bazen onu anlamakta zorlanıyordum.”

“O gece ona bazı belgeler verdiğinizi söylediniz. Neydi onlar?”

“Artık pek önemi kaldığını sanmıyorum.”

“Siz yine de anlatın.”

“Aşot Artinyan, Prof Zeki’nin ağzından yapılacak bir konferansla ilgili bilgiler toplamamı istemişti. Ben de öğrenebildiklerimi not etmiştim. Onları teslim ettim.”

“Mesela neler?”

“Konferansın yeri, konuşmacıların adı, saat kaçta yapılacağı filan gibi.”

“Ama bunlar gizli bilgiler değil ki. insan gazetelerden bile öğrenebilir.”

“Haklısınız, fakat Aşot’un benden istediği buydu.”

“Tabii belirli bir bedel karşılığında, değil mi?”

Nadya utanarak başını önüne eğdi.

“Beş yüz bin dolar.”

Komiser bir hayret ıslığı çıkardı. “Çok para.. Aldınız mı?”

“Hayır. Ohannes vermedi.”

“Bu parayı size sırf bu bilgiler için ödeyeceklerine gerçekten inandınız mı?” Nadya kısa bir duraklamadan sonra, “Önceleri inanmıştım ama sonra asıl niyetlerinin bu olmadığını kavradım.”

“Öyle mi? Peki niyetleri neydi sizce?”

“Beni bir komploya alet ettiler. Fakat bunu önceden anlayamazdım, ancak Zeki’nin katlinden sonra uyandım. Kanımca bu siyasi bir cinayetti, hani şu eski terör örgütü Asala’nın işlediği türden.”

“İlginç, devam edin lütfen.”

“Zeki bir tarih profesörüydü, sanırım Türk-Ermeni ilişkilerini inceliyordu.”

“Bundan size bahsetmiş miydi hiç?”

“Bir defa. Birlikte çıktığımız bir akşam yemeğinde.”

“O zaman uyanmadınız mı?”

“Doğrusu hayır. Ama Ohannes onu öldürünce aslında beni sırf fam fatal bir kadın olarak seçip kullandıklarını anladım. Niyetleri cazibemle onu baştan çıkarıp, emellerine alet etmekti.”

“Nasıl yani?”

“Benim ki sadece bir tahmin, doğru olmayabilir tabii, ama gayeleri...”

“Devam edin.”

“Galiba işlenen siyasi cinayeti bir şekilde kamufle etmek, olaya adi bir kıskançlık, seks uğruna girişilmiş bir saldırı görüntüsü vermekti.”

Komiser gülümsedi.

“Oldukça başarılı bir analiz. Bunun kendi fikriniz olduğuna emin misiniz?”

“Bu saatten sonra yalan söyleyecek halim yok artık. Şayet onlardan işitmiş olsaydım çekinmeden söylerdim. “

“O halde Ohannes niye sizi öldürmeye kalkıştı?”

“Bunu da düşünecek epey zamanım oldu. Bir kere katili görmüştüm ve onu teşhis edebilirdim. Yani amaçları uğruna hayatta kalmam sakıncalıydı. Ohannes gözü kara bir katildi, işleyeceği cinayetin bir eksik bir fazla olması onun için hiç bir anlam ifade etmiyordu. Ama hiç ummadığı bir durumla karşılaştı.”

“Neydi o durum?”

Nadya yeniden utanmış gibi kızardı.

Baş Komiser onun rahat davranışlarını, bir striptiz artisti olduğunu hatırladıkça ara sıra gösterdiği bu utanç sahnelerini çok yadırgıyordu.

“Bana tutuldu” diye fısıldadı. “Cinselliğimin etkisinde kaldı. Bir kaç kere beni öldürmeyi düşündüğünü gözlerindeki parıltılardan anladım. Karar veremiyordu bir türlü. Arzularıyla kararı çelişki halindeydi. Pek çok erkeğin başına gelebilecek bir sorun..”

“Onun gibi bir profesyonelinde mi?”

“Unutmayın, alt tarafı o da bir erkek.”

“Devam edin.”

“Size verdiğim ilk ifadede bazı şeyleri sakladığımı artık biliyorsunuz. Ohannes benim yanımdan Aşot’u aradı. Sanırım öldürülmem kararını da ondan aldı. Lakin bunu bir türlü uygulayamıyordu. Bence sadist ruhlu biriydi, bana duyduğu zaaf onu daha da hırçın ve vahşi yapıyordu. Çok eziyet etti bana. Söylediğim gibi daha evvel bir hafta boyunca çalıştığım kulübe gelip şovumu izlemiş. Bana tutulmuş.”

Nadya koket bir davranışla yerinde kımıldayarak kıkırdadı.

Baş Komiserden bir tepki almayınca devam etti.

“Ölesiye kullandı beni. Fasılalarla tecavüz etti, aşağıladı, herşeyi denedi. Gözüm kararmıştı artık. Fırsatı bulsam onu öldürebilirdim.”

“Bu fırsatı bir kere ele geçirdiniz, ama öldürmediniz.”

Nadya içini çekti.

“Canım, o sözün gelişi. Ben hiç bir canlıyı öldüremem. Zaten o bayılınca aklıma gelen tek şey kaçıp elinden kurtulmamdı.”

“Doğru Emniyet’e geldiniz, değil mi?”

“Bir süre sokaklarda kararsız dolaştığımı itiraf etmeliyim. Polisten de bana inanmayacaklar diye korkuyordum. Başka çarem yoktu ama, evimdeki Zeki’nin cesedi er geç bulunacaktı. Evimde kalamazdım, gidebileceğim başka yerde yoktu. Sonunda çaresiz polise sığındım.”

“Bunları daha evvel açıklasaydınız polis şimdi suçluları yakalamak için oldukça mesafe katederdi.”

“Haklısınız ama korkuyordum, ne yapayım?”

“Şimdi gelelim şu yanınıza sığındığınız adama.”

“Hırant’a mı? O çok zararsız biridir. Kesinlikle bu işlerle bir ilgisi yoktur. Tek günahı bana aşık olması.”

“O yaşta mı?”

“Aşkın yaşla başla ilgisi yoktur Komiser Bey. Erkek her yaşta aşık olur.”

“Kendinizden çok emin konuşuyorsunuz. Ne garip değil mi, karşınıza kim çıksa sizin aşığınız oluyor. Prof. Zeki, Ohannes dediğiniz katil ve Hırant denen yaşlı adam. Aşot da size tutkun mu?”

“Sanmıyorum. Tabii beni bir yoklamak istedi, hatta kaba tabiriyle sulandı da, ama ona yüz vermedim.”

“Neden?”

“Sulu ve sırnaşık bir tipti. Hani her kadını elde edeceğini sanan budalalardan.”

“Anlıyorum” diye mırıldandı Baş Komiser.

Nadya bir süre onu süzdü.

“Şimdi ne olacak Komiserim? Beni tutuklayacak mısınız?”

“Bu size bağlı.”

“Yani polisle işbirliği yapmamı istiyorsunuz, yanılıyor muyum?”

“Kesinlikle öyle. Ohannes denen katili tanıyorsunuz. Bizi ona götürebilirsiniz.”

“Allah korusun! Bunu asla yapamam. Onu görmektense tutuklanmayı tercih ederim. Ayrıca onun hakkında Erivanlı olduğundan başka hiç bir şey bilmiyorum. Buraya ise sahte bir Fransız pasaportu ile girmiş. Onu bulmak sizin işiniz. Ayrıca...”

“Evet?”

Nadya duraladı tekrar.

“Sanırım hala peşimde.”

“Tahmin mi bu?”

“Hayır, tahminden de öte. Dün gece çalıştığım kulübe gelmiş.”

“Nereden biliyorsunuz?”

“Hırant söyledi.”

“Hırant, Ohannes’i tanıyor mu?”

“Tanımaz. Lakin dün gece kulüpte onu çevirip sahneye çıkıp çıkmayacağımı sormuş. Hırant başıma gelenleri az buçuk biliyor. Adamdan şüphelenmiş. Dün gece bana olayı anlattı, ben de adamın tipini sordum. Verdiği eşkal Ohannes’i tutuyor.”

“Her hangi bir başka hayranınız olamaz mı?”

“Olabilir ama bence o adam Ohannes’di.”

Komiser dudaklarını büzüp düşündü bir süre.

“Hırant’dan istifade edebilir miyiz?”

“Lütfen onu bu işe karıştırmayın. Yaşlı bir adam o. Bu heyecanı kaldıramaz.”

“Ama siz karıştırdınız.”

“Nasıl?”

“Adamlarımın ifadesine göre dün gece kocaman bir bavulla buraya dönmüş. Sanırım memurlarımın gördüğü bavul, şu masanın üzerinde duran bavul olsa gerek. Her halde gece yarısı sorgudan çıktıktan sonra evinize gidip eşyalarınızı toplamadınız. Şu sırtınızdaki frapan sabahlığı da burada bulduğunuzu söylemeyeceksiniz.”

“Emniyetten çıktığımdan beri beni takip mi ettiniz yoksa?”

“Evet Matmazel, ilk andan beri bu bodrum katına sığındığınızı biliyorduk. Sokakta adamlarım gece gündüz nöbet tuttular.”

“Bana inanmadınız demek.”

“Doğru inanmadım Matmazel, ama cinayeti sizin işlemediğinizi biliyorduk.”

“O halde bu sabaha kadar ne beklediniz?”

“Katillerle temas kurmanızı.”

Nadya kızardı. Yanakları al al oldu.

“Hırant’ dan ne istiyorsunuz?”

“Henüz bilmiyorum, ama bir şekilde işimize yarayabilir.”

“Nasıl?”

“Bakalım, bunu düşüneceğiz.”

Genç kadın kuşkuyla ve korku dolu bakışlarla komiseri süzdü. Dili ağzına dolanarak, “Beni Ohannes’den koruyabilecek misiniz?” diye sordu.

“Gayet tabii.”

“O zaman belki Hırant’a bir ricada bulunabilirim. Onu bırakın ben halledeyim.”

“Ne yapmayı düşünüyorsunuz?”

“Ohannes, Hırant’dan şüphelendiyse önünde sonunda izimi bulacaktır.”

“Yanılmamışım. Sizinle anlaşabileceğimize emindim zaten.”

Komiser sırıtıyordu.

Fakat onun tebessümü Nadya’ya çok itici geldi..

***

Garbis’in beklediği telefon bir saatten çok geç geldi. Göbekli terörist neredeyse tüm umutlarını yitirmek üzereydi. Aşot ona bir adres verdi. Unutmamak için iyice beynine yerleştirdi adresi Garbis. O saate kadar Sirkeci de oyalanmıştı. Gar lokantasına girip karnını doyurmuş, bu arada dikkatle çevresini gözlemişti.

Kendisiyle ilgilen hiç kimsecikler yoktu. Bazen etrafında dolaşan ufak çocukların dikkatini çekerse sargılı kulağına bakıyorlardı, ama hepsi o kadardı.

Yemekte bir ufak şişe şarap içti. Alkol sinirlerini bastırmış, daha sağlıklı düşünmesine yol açmıştı. Evet, işler ters gidiyordu ama durum o kadar da büyütülecek ölçüde kötü değildi. Haa bir şeyler yapma şansları olmalıydı.

Yemeğin sonuna doğru Arto’yu anımsayarak üzüldü. Şans kendisinden yana olmuş, fakat ona gülmemişti. Sonra kendi talihine sevindi, Arto’ya isabet eden kurşunlar pekala kendisine de rastlayabilirdi. Belki şu an bu sofrada kendi yerine Arto da bulunabilirdi.

Hesabı ödeyip kalktı.

Zor da olsa günü geçirmiş sayılırdı. Biraz dinlenmiş, kamı doyunca keyfi de yerine gelmişti. Hava yavaş yavaş kararıyordu. Ağzındaki kürdanı dudaklarının arasına sıkıştırarak meydandaki boş taksilerden birine el etti.

Biraz alkolden, biraz da dün geceki sokaklarda uykusuz geçirdiği gecenin yorgunluğundan göz kapakları hafiften kapanır gibi oldu.

Gideceği yerin adresini şoföre verdikten sonra arka kanepede şekerlemeye başladı..

***

Buz gibi azgın rüzgar karanlık sokaklardaki çöpleri sağa sola savurur, havada yaklaşan yağmurun kokusu hissedilirken Ohannes, izzet Paşa ile Kuştepe’yi birbirinden ayıran Vefa Poyraz Caddesine açılan Otluk sokağa sapınca şoförün uyarısı ile dikkat kesildi. Şoför, “Geldik beyim” demişti. “Aradığınız sokak burası.”

Arabanın camından dışarıya bakan Ohannes bir an tereddüt etti. Aşot’un böyle bir semtte oturacağına ihtimal vermemişti. Şoförün parasını verip savdı. Arabadan inince soğuk poyraz yüzünü yaladı.

Aradığı kapı numarası üç dört ev ilerdeydi.

Sokak tam bir mezbelelikti. Gözleri etrafı taradı. Aşot gibi maddi durumu iyi olan bir adamın böyle bir yerde neden garsoniyer kiraladığını hala çözememişti. Dört katlı eski bir apartmandı aradığı yer. İki katın ışıkları sönüktü.

Çöpçüler grevde değilse, sokağın pisliğini izah edecek başka neden bulunamazdı. Kapı önlerinde en az dört beş günlük, plastik poşetlere sarılı atıklar sıralanmıştı. Çoğu başıboş sokak kedileri ve köpekleri tarafından yiyecek bir şeyler bulmak için didiklenmiş, içindekiler kaldırımlara yayılmıştı. Esen sert rüzgara rağmen etrafa sinmiş ağır bir koku hissediliyordu.

Aşot kaldığı dairenin en üstte olduğunu söylemişti.

Zile bastı Ohannes, ama dış kapı açıktı. iç otomatik çalışmıyordu. Bir iki kere denedi etraf aydınlanmadı. Homurdanarak merdivenleri tırmanmaya başladı. İkinci katın merdivenlerine tırmanırken önünü görmek için mecburen çakmağını çıkarıp yaktı.

Binanın içi de en az sokak kadar pisti.

Alt dairede kalabalık bir aile oturuyor olmalıydı, ufak çocuk haykırışları antreye kadar aksediyordu. Yanık soğan kokusu tüm binayı sarmıştı.

Son kata yaklaşırken, gideceği dairenin kapısı açılmış ve merdivenler içerden akseden elektrik ışığı ile aydınlanmıştı. Ohannes artık ihtiyacı kalmadığı için çakmağı söndürüp cebine attı.

Kapının önünde Aşot dikilmiş yukarıya çıkana bakıyordu.

“Gel!” diye mırıldandı. “Kolay buldun mu?”

Ohannes sözünü esirgemeyen bir adamdı.

“Ne boktan yer burası” diye homurdandı. “Koca şehir de kiralayacak başka garsoniyer bulamadın mı?”

“Boş ver şimdi onları, gir içeri.”

Dış mekanın pisliğine rağmen Aşot’un küçük garsoniyerinin içi pırıl pırıl aydınlık, temiz ve zevkli dekore edilmişti. Şaşırmamak elde değildi.

Erivan’lı hayretle etrafını süzdü.

“Vay be!” dedi. “İçerisi kıyakmış. Hoşuma gitti.”

Garbis girişin tam karşısındaki sallanan bir koltukta oturuyordu.

Soğuk soğuk Erivan!lya baktı. Ohannes ise sanki o odada yokmuş gibi garsoniyeri incelemeye devam ediyordu. Duvarda yağlı boya çok büyük çıplak bir kadın resmi vardı. Bir süre hayranlıkla resme baktı. Cildi esmer, melez görünümü vardı modelin.

“Arap mı bu?” diye sordu. Ama cevap veren olmadı. Sonra Ohannes isteksizce ilerleyip bulduğu en rahat koltuğa çöktü. Bir süre alaycı bakışlarla Garbis’i süzdü. Göbekli Ermeni sinirle bakışlarını kaçırdı. Tartışmak yada münakaşa etmek istemiyordu.

“Ne o? Kulağın mı koptu yoksa?” diye laf attı Garbis’e.

“Şimdi ciddi şeyler konuşmanın zamanı beyler” diye müdahale etti Aşot. “Henüz göreviniz bitmedi. Yapılacak çok önemli bir işiniz daha var.”

İkisinin de durumun vahametini anlayıp kendisini dinleyeceklerini sanıyordu. Ama Ohannes hemen karşılık verdi.

“Benim görevim tamamlandı dostum. Nutuk atacaksan, seni o dinlesin.”

“Sen de dinlemelisin Ohannes. Bu Büyük Şefin emri. Az evvel onunla konuştum.”

Ohannes pek oralı olmadı. Omuzlarını silkti.

“Beni ırgalamıyor.”

“Bu da ne demek oluyor? Hepimiz emirleri ondan alıyoruz.”

“Evet ama ben aldığım emri yerine getirdim.”

“Şef görevin tamamlanmasında ısrar ediyor.”

Fazla uzatmadı Ohannes. Anlatılanları dinleyebilirdi, ama aklı fikri içini yakıp kavuran kadına ulaşmaktı.

Aşot açıklamaya başlamadan önce karşısındaki adamları son bir kere inceledi. Başarısızlığın nedeni apaçık ortadaydı. İçlerinden hiç biri belirli bir ideal uğruna savaşan kişiler değildiler. Garbis devrini kapatmış bir savaşçıydı. Bu son görevi neden kabul ettiğini anlamak bile mümkün değildi. Nitekim başarısızlığa uğrayınca hemen geri dönmenin çarelerini araştırmaya, kaçmaya çalışıyordu. Sallanan koltukta uyur gezer biri gibi oturmuş, bir bacağını altına kıvırıp almış, bakışlarını kendi ellerine dikmişti. Durmadan ellerini ovuşturuyor, kaşıyor, onlara masaj yapıyordu. Parmaklarının arası pembe lekelerle doluydu.

Ohannes ise ona göre bir sapıktı.

Derdi günü bir fahişeydi. Beyninde sadece onun hayali vardı. Sanki buradaki varoluş nedeni sadece o kadındı. Üstlendiği görevi yerine getirdiği söylenebilirdi, ama Aşot’a göre büyük bir hata yapmış ve polisin uyanmasına yol açmıştı. Saplantılarla dolu bir ruh hastasıydı sanki.

Ya ben neyim, diye düşündü sonra.

İdealist, bir mefkure uğruna savaşan milliyetçi mi? Haricen öyle görünmeye çalışıyordu ama gerçekleri kendinden başka kim bilebilirdi..

Bir senedir büyük bir gayenin, gerçekleştirmeyi umduğu büyük bir projenin peşindeydi. Son altı ay içinde iki defa Paris’e gitmiş ve beynindeki yatırımın alt çalışmasını yapmıştı. Paraya ve desteğe gereksinimi vardı. Kendine Paris’te yeni bir iş hayatı kurmak sevdasındaydı. Ermeni milliyetçiliği umurunda bile değildi. Orada temas kurduğu bazı kişiler onu yönlendirmiş, ihtiyacı olan desteği ancak Türkiye’de kendilerine yardım şartıyla sağlayacaklarını ifade etmişlerdi.. Terör planı kendisinin değildi. O burada sadece lojistik destek sağlayıcıydı. Kendini toparlamaya çalıştı.

“Şimdi beni iyi dinleyin” dedi. “Planı uygulamak zorundayız. Hepimizin geleceği buna bağlı. Hala şansımız var. Şeften yeni emirler aldım. Yeni bir saldırı ayarlandı.”

Garbis elleriyle oynamayı bırakarak sordu.

“Nerede?”

“Acele etme, zamanı gelince söyleyeceğim. Ama herşeyden önce kendimizi bu işe yeterince hazır hissetmeliyiz. Bakıyorum tam bir çöküntü içindesiniz.”

Erivanlı sırıttı.

“Benim böyle bir derdim yok.”

“Bence var. Herşeyi unutmuş kendini bir orospuya endekslemişsin. Aklın fikrin onda. Gözünü seks bürümüş.”

“Ne olmuş yani? Zeki denen herifi öldürmedim mi? Şimdi de o karıyı bulup önce düzücem sonra da ortadan kaldıracağım.”

“Unut onu.”

“Olmaz. “

“O zaman seni defterden silmesi için Büyük Şefe rapor etmek zorundayım.”

Aşot biraz da çekinerek kullandı bu cümleyi. Ohannes’den korkuyordu.

“İstediğine rapor et, umurumda değil. Şimdi gevezeliği bırak da bana muhasebeci dediğin şu herifin adresini ver. Buraya onun için geldim. “

Ohannes’den hayır yok, diye düşündü Aşot. Nadya onda adeta bir fikri sabit haline dönüşmüştü. O kadını bulamazsa rahatlayamayacaktı. Dönüp Garbis’e baktı. Yaşlı adamın tek başına eylemi gerçekleştirmesi olanaksızdı. Erivan’lıya kaçınılmaz derecede ihtiyacı vardı.

“Dur bakalım!” dedi. “Kadınla sorununu halledersen, eyleme katılacak mısın?” Ohannes omuzlarını silkti.

“Neden olmasın? Ben profesyonelim, parayı bastırırsanız anlaşabiliriz.”

“Nadya’nın parasını aldın ya..”

“Onu kadını öldüreceğim için hak ediyorum.”

“Senden kadını öldürmeni isteyen yok. “

“Saçmalama. O ikimizi de tanıyor.Konuşursa tehlike olur. Yalnız kendim için değil, senin için de öldüreceğim onu.”

Aslında Nadya’nın akıbeti hakkında hiç bilgisi yoktu Aşot’un. Hafiften ürperdi. Erivan’lının haklı olduğu cihet de vardı. Potansiyel tehlikeydi striptizci.

“Pekala” dedi. “Sana elimden gelen yardımı yapacağım, ama sende bize planın uygulanmasında yardım edeceğine söz ver.”

“Tamam anlaştık” dedi Ohannes. “Param ne olacak’!”

“Şefle konuşacağım.”

“İlk cinayetin yarısı kadar ücret alırım.”

Başını salladı Aşot. içinden de lanet olsun, diye homurdandı.

Garbis konuşmaya karışmasa belki bir süre düşünceleriyle başbaşa kalacaktı.

“Bu plan ne zaman uygulanacak? Ne zaman döneceğiz Paris’e?”

“Üç gün içinde. Üç gün sonra kuşlar kadar serbest olacağız.”

“Her şey ayarlandı mı?”

“Evet, herşey ayarlandı.”

“Artık şu eylem plânını anlatsan iyi olacak..”

“Dinleyin beni.”

Aşot, Şeften aldığı talimatı zorunlu kader arkadaşlarına anlatmaya başladı...

Aynı gün öğle saatlerinde Hırant bordum katındaki kiralık dairesine döndüğünde kendini hiç de yorgun hissetmiyordu. Nadya dairesine taşındığından beri yaşam standardında farklılık olmuştu. Onun gibi bir adam gerçeği zor kabulleniyordu, ne var ki başka çaresi de yoktu. Nadya alışkanlıklarını sürdürebilmek, ihtiyaç duyduğu şeyleri temin etmek için Hırant’a devamlı para vermeye başlamıştı. Yaşlı adam önceleri bunu kabul etmek istememiş, fakat çok kısa bir zaman sonra bunları karşılayamayacağını anlayınca, utanarak bile olsa, genç kadının verdiği paraları almak zorunda kalmıştı.

Gençliğinde genellikle kadınlara para yediren oydu, şimdi ise yaşı yetmişe geldiğinde o bir kadının parasını yiyordu. Nadya onu her gönderdiği yere taksiyle gitmesini istemişti. Alışverişler veya sipariş ettiği ihtiyaçları için gereğinden fazla para sıkıştırıyordu eline.

Bazen gideceği yere yürüyor, bazen otobüse biniyor, taksiyle gittim diyerek aradaki farkı tasarruf ediyordu. Nadya hiç bir zaman aldıklarının fişine veya faturasına bakmak gibi bir davranışta bulunmuyordu.

Evinin polisler tarafından gözetlendiğini aklının köşesinden bile geçirmeyen Hırant, öğle sularında eve elinde poşetlerle döndüğünde Nadya’yı hala sabahlığınla çek-yat’ın üzerinde uzanmış vaziyette buldu. Odanın içi darmadağını ktı ve kesif sigara dumanıyla kaplıydı.

Önce gittiğinden beri genç Kadının yataktan hiç çıkmadığını düşündü, ama onun yüzündeki düşünceli ve durgun havayı sezer sezmez, bir fevkaladeliğin olduğunu anlamakta gecikmedi.

Elindeki paketleri salonun girişinde yere bırakarak dağınık yatağa yaklaştı.

“Hayrola, bir şey mi oldu?”

Sigarasından derin bir nefes çeken Nadya, z:oraki bir edayla, “Yok bir şey” diye mırıldandı. Yaşlı adamın gözü yerdeki izmarit dolu tablaya ilişti. İçi silme doluydu. Nadya fakir evine geldiğinden beri bu kadar sigara içmemişti.

Bir anormallik vardı.

Kuşkuyla, “Matmazel, iyi misin?” dedi..

“İyiyim Hırant, iyiyim..”

Gözlerinin içine baktı. Siyah uzun saçları yeşil gözlerinden birini örtüyordu, ama açıkta kalan diğer gözünde, endişe, korku ve bunalımın izleri vardı.

Bir süre olduğu yerde durdu yaşlı adam. Aklına ilk gelen şey, kadının yaşadığı hayattan, katlanmak zorunda olduğu şartlardan sıkıldığı oldu. Haklıydı da, adeta bir mahkum hayatı sürüyordu. Dış dünya İle irtibatını kesmiş, hücre sayılabilecek, küf kokan, daracık bu fare yuvasına bağlanmıştı. Onun gibi genç, oynak, hareketli bir kadın bu tür bir yaşama daha ne kadar katlanabilirdi.

İçi burkuldu birden. Güzel günlerin, hayal aleminin sonu gelmiş olmalıydı. Genç kadını kaybedeceğini anladı. Nedenini bilmiyordu fakat gitmeyi kafasına koymuştu artık Nadya.. Daha dün gece banyoda yaşadığı o mutlu dakikalar geldi aklına. Bir daha asla erişemeyeceği zevk anları..

Ağır ağır yatağın kenarına yaklaştı, diz çöktü.

Nadya ona bakmıyordu bile. Cesaretini toplayıp elini tutmak istedi. O ana kadar kadın istemedikçe asla fiziki olarak ona dokunmamış, hatta yanına bile yaklaşmamıştı.

Nadya’nın teni buz gibi soğuktu.

Önce parmaklarını sonra elini tuttu, genç kadının. Ürkerek baktı yeşil gözlerinin içine. Hiç bir reaksiyon vermiyordu Nadya..

“Gideceksin, değil mi?” dedi. “Aklından bu geçiyor.. Yanılıyor muyum?”

Sesi hüzün dolu, titrek ve fısıltı halinde çıkmıştı.

Nadya hiç kımıldamadı. Uzun süre cevap da vermedi. Ağır ve boğucu bir sessizlik çökmüştü dumanlı odaya. Neden sonra, “Bilmiyorum Hırant” diyebildi kadın.

“Hiç bilmiyorum.. Fakat sanırım gitmek zorundayım..”

“Ama” diyebildi Hırant..”O Erivanlı ne olacak? Hala peşinde.. Bu riski nasıl göze alabilirsin?”

“Çalışmak zorundayım Hırant.”

“Para sorunu mu?”

“Evet. “

Genç kadının avuçları içindeki serin elini sıktı. Maddi şartlarına lanetler okudu. Ona bakacak, ihtiyaçlarını karşılayacak düzeyde olmak için neler feda etmezdi ki? Belki ömrünün gelecekteki on yılını dahi harcamaya hazırdı

Yutkundu, yıkık ve üzgün bir sesle inlercesine fısıldadı.

“Biraz gayret edemez misin? Bildiğim kadarıyla az çok nakdin var. Hiç olmazsa şu hadise külleninceye kadar dişini sık. İlanihaye seni takip edemez, önünde sonunda bu takipten vazgeçecektir.”

“Yapamam Hırant. Ben rahata, konfora, bol paraya alışık bir kadınım. Alıştığım yaşam tarzını sürdürmek için de çalışmak zorundayım. Başka çaresi yok.”

“Seni anlayamıyorum” diye isyan etti yaşlı adam.” Başka bir iş yerinde mi çalışmayı düşünüyorsun?”

“Hayır, Hot Dogstda..”

“Fakat nasıl olur? Herif gölgen gibi her gece oraya geliyor. Senden umudu kesinceye kadar da gelmeye devam edecektir.”

“Mecburum..”

“Anlamıyor musun, adam seni öldürmeye tekrar teşebbüs edecektir. Cinnet bu.. İntihar gibi bir şey..”

Nadya inler gibi mırıldandı. “Asıl istediği vücudum, bedenim, tenim. Etimi istiyor o namussuz..”

Yaşlı adam duraladı bir an.

“Ama seni öldürmeye kalkıştığını söylemiştin. Doğru değil mi?”

“Doğru, ama hiddetinden, ona karşı koymamdan, isteklerine rıza göstermememden.

Deliye dönmüştü. Kendisiyle oynaşmamı, işve yapmamı istiyordu bana sahip olurken.”

“Hayır” dedi Hırant. “Yanılıyorsun. Sen bir cinayet şahidisin, işlediği cinayeti gördün. Asıl amacı görgü şahidini ortadan kaldırmak.”

“Bundan emin değilim.”

“Nasıl yani?”

“Beni istiyor sadece. Onunla upuzun bir gece geçirdim. Hasta, sapığın teki o. Aklı fikri seks. Anormal güçlü, inanılmaz bir iktidar. Sabaha kadar bana durmaksızın sahip oldu. Non stop..”

İçi burulur gibi oldu Hırant’ın.

“İyi de, neden korkup kaçtın öyleyse?”

“Anlamıyor musun, hoşlanmıyorum ondan. Tiksiniyorum, nefret ediyorum. Diken diken ediyor tüylerimi. Kaba, hoyrat, kinci.. Canımı yakıyor.”

“Dışarı çıkarsan seni yine bulacaktır.”

Nadya göz ucuyla yaşlı adama baktı. Onu istediği havaya soktuğuna emin oldu.

Bu kez onu kullandığına üzgündü, ama kader yine ona oyun oynamış, çaresiz ve imkansız bırakmıştı. Başka alternatifi yoktu. Polise güvenmek zorundaydı.

Ellerini yaşlı adamın avuçlarından kurtarıp başını okşadı.

“Sen iyi bir dostsun Hırant” dedi. “Senden son bir isteğim daha olacak. “Nadya’nın ne istediğini anlamamıştı yaşlı aşık.

“Emret Matmazel” diye fısıldadı. “Hayatım sana feda.”

Nadya’nın yeşil gözlerinde mutluluk belirtileri ışıldadı.

“Sana güvenebilirim, değil mi?”

“Kuşkun mu var? Sonuna kadar güvenebilirsin. “

“Beni seviyorsun, öyle değil mi?”

“Tabii seviyorum.”

“Hayır onu demek istemedim, yani bana aşıksın. Sen de beni arzuluyorsun, cinsel istek duyuyorsun.. Yanılıyor muyum?”

Hırant birden titremeye başladı. Dudakları aralandı, kıpırdadı ama ağzından kelimeler çıkamadı. Utanç duygusuna kapıldı, şaşkın duygularla kadına bakakaldı.

Gerçeği itiraf zor geldi. Konuşmak için kendini sıktı. Uygun kelimeler bulamadı. Nadya’nın yanında kendini feleğin çemberinden geçmiş yetmiş yaşındaki bir adam gibi değil de toy bir delikanlı gibi hissetmeye başladı. Saklamaya çalıştığı duygularını ifade edememesi çok komikti. Genç kadının, hissiyatını anlaması çok doğaldı. Hele dün geceki o çarpık banyo deneyiminden sonra. Ayağının baş parmağını emdirdikten sonra kendisini banyodan çıkartmasını hatırladı. Nadya her şeyin farkındaydı ve hisleriyle oyun oynuyordu.

İlk defa gururu arzularına galebe çaldı.

Yatağın kenarında dizlerinin üzerinde doğrulup ayağa kalktı.

“Neyi vurgulamak istiyorsunuz Matmazel?” diye sordu.

Elinde olmadan yine siz diye hitap etmeye başlamıştı.

Nadya çek-yatın üzerinde işveli bir edayla kıpırdayıp gülümsedi.

“Utanıyor musun? Gerçek duygularını keşfetmem seni rahatsız mı etti?”

“Yanılıyorsunuz Matmazel..Sizi arzuladığım filan yok..”

“Hadi Hırant, bana numara yapma. Çılgınlar gibi beni istiyorsun.”

“Hayır Matmazel. “

“Tepemin tasını attırma. Daha ilk geceden itibaren beni röntgenledin. Ağzının salyaları aka aka beni sabunladın. Kart zamparalar gibi hiç bir fırsatı kaçırmadın. Sahte baba şefkati altında elinden geldiği kadar istifadeye kalkıştın. Yalan mı?”

“Ama...”

“Aması maması yok. Arzudan geberiyorsun, fakat daha fazlasını isteyemiyorsun. Bozulup giderim, diye aklın oynuyor. Seni en kahreden şey basıp gitmem. Hadi, itiraf et. “

Hırant başını önüne eğdi.

Söyleyeceği bir şey kalmamıştı..

“Sanırım haklısın” diye fısıldadı. “Söylediklerinin hepsi doğru.. Utancımdan kahroluyorum, ama bu yaşta dahi seni deli gibi arzuladığımı artık saklamayacağım. Yalnız bilmeni isterim; benim ki salt ve kaba bir cinsel arzu değil, sana aşığım Nadya, seni seviyorum.”

Bir an soluklanıp, kadının tepkisini bekledi. Ne cevap verecekti acaba? Yoksa şirretleşip, kendisiyle alay mı edecekti? Nadya’nın sustuğunu görünce devam etti.

“Biliyorum, artık genç biri değilim. Böyle laflar etmemem lazım. Komik duruma düşüyorum, lakin elimde değil..”

Nadya hala sessizdi.

Sonra birden hatırladı. “Neyse boş ver şimdi bunları. Kendimi olacaklara hazırlamalıyım. Az önce benden son bir isteğin olduğunu söylemiştin. Nedir o?”

Nadya yeşil gözlerini yaşlı adama devirerek baktı..

“Ohannes’i buraya getirmeni istiyorum” dedi.

Hırant duyduğu cümleye inanamamıştı.

“Buraya mı?” diye kekeledi..

“Evet Hırant. Buraya, senin evine.”

Gözleri faltaşı gibi açılmıştı yaşlı adamın. Neyin peşindeydi bu kadın? Yoksa çıldırmış mıydı?

***

Hayır” dedi Dekan. “Üç Ermeni profesör de gelmiyor. Sempozyuma katılmaktan son anda vazgeçtiler.”

“Neden?”

“Bizim yetkililer, toplantıya Ermeni Soykırım Enstitüsü Müdürü sıfatıyla iştirak etmek isteyen Lavrenty Barsegyan’a vize vermemişler. O zamanda Ermeni profesörler protesto saikiyle Üniversitemize bir telgraf çekerek sempozyuma katılmayacaklarını bildirdiler.”

“Ne zaman?”

“Telgraf bize bu gün ulaştı.”

“Yazık” diye mırıldandı Orhan. Ama içinden hiç de öyle söylemiyordu. Hatta yetkililerin bu davranışı hoşuna bile gitmişti. “O zaman yabancıların iştiraki azalıyor sayılır.”

“Pek değil. İki Alman, iki Fransız profesör katılıyor. Bir Amerikan tarihçi ile bir de bu konuda uzman İngiliz gazeteci var.”

“Daniel Colin’le Alex King! tanıyorum. Onlarla bir televizyon programında karşılaştım.”

“O programı ben de dinledim. Babanız harikaydı.”

“Teşekkür ederim, efendim.”

Dekan içini çekti. “Ne yazık ki Prof Zeki Solmaz katılamadı oturuma. Olayı her halde siz de duymuşsunuzdur. Çok elim bir hadise.”

Orhan, muhatabına kaçamak bir bakış fırlattı.

“Evet, Sayın Dekan’ım” diye fısıldadı. “Biliyorum maalesef.”

“Hem üzücü, hem de çirkin. Gazetelerden öğrendiğime göre hafifmeşrep bir kadının evinde öldürülmüş. Doğrusu hiç ummazdım. Benim için gerçek bir şok oldu.”

“Çok doğru.”

“Prof Zeki’yi uzun yıllardır tanırım. Evine, ailesine bağlı biri sanırdım.”

“Ben de.”

“Ne yazık ki, insan hayatta böyle beklenmedik sürprizlerle de karşılaşıyor.”

“Evet, efendim.”

“Bu arada pederiniz nasıl? Emekli olduğundan beri onu sık göremiyorum artık, ““İyidir, Sayın Dekan. Çok iyidir.”

“Yine çiftliğinde yaşıyor, değil mi?”

Orhan rahat bir nefes aldı. İçinden Baş Komiser Özcan Dursun’a şükretti. Baş Komiser olayı basından gizlemeyi başarmıştı. Bunu nasıl becerdiğini anlayamadı; üç polis memurunun öldüğü, bir komiser muavinin ağır yaralandığı hadiseyi basından saklamak zor işti.

“Evet orada, ufak çiftliğinde” dedi Orhan. “Sıhhati de iyidir, umarım.”

“Gayet iyi, sağolun.”

“Artık sempozyumda resmi tezimizi en iyi savunan kişi o olacak.”

“Ben de öyle düşünüyorum. Babam sahasında tam bir otoritedir.”

“Bundan hiç şüphem yok.”

“Türk Tarih Kurumu’nu temsilen Prof. Nedim Sarıkaya mı katılacak?”

“Evet, iki gün evvel beni ziyarete gelmişti. Sunacağı tebliğ üzerinde konuştuk. Soykırım iddialarının bilimsel değil, siyasi temellere batılılar tarafından dayandırıldığını açıklayan bir konuşma yapacak. Devlet Arşivleri Genel Müdür Muavininle de görüştük. Biliyorsunuz bu sempozyum, bizim zaviyemizden çok önemli. O da, Osmanlı arşivlerinin araştırmacılara açık olmasına rağmen soykırım iddiaları konusunda araştırma yapan yabancı sayısının az olduğunu istatistiklerle tebliğinde işleyecekmiş.”

Orhan hala tedirgindi. Yalnız basın değil, Üniversite çevreleri de şu bir kaç gün içinde neler olup bittiğinden haberdar değillerdi. Acaba polis bu gün nasıl bir ilerleme kaydetmiş, neler öğrenebil- mişti. Teröristler konusunda yeni gelişmeler var mıydı?

Orhan, babasıyla Burcu’yu evde dosyalara kapanmış olarak bırakmış, yapılacak sempozyum hakkında Dekan’dan bazı bilgiler almak için Üniversite’ye gelmişti.

Zayıf ve ince yapılı olan Dekan koltuğuna yaslanarak konuşmaya devam etti.

“Amerikalı tarihçi Robert Wood’la tanıştınız mı?”

“Hayır efendim.”

“Ya Rüknettin Hoca?”

“Sanırım babam da sadece onu tebliğlerinden ve eserlerinden tanıyor. Şahsen görüşmüşlükleri yok.”

“Ben onunla da tanıştım. Bir nezaket ziyareti yaptı Fakülteye. Alenen, Cumhuriyetin kurulmasıyla imparatorluk zamanından kalma geçmişle ilgili hesapların kapatıldığını söyledi. Ayrıca Ermenistan’ın kışkırtıcı tutumunun, Türkiye’nin çıkarlarına zarar vermeye çalışırken, çok daha büyük zararı kendi vatandaşlarına verdiğini ifade etti. “

Konuşma uzayacağa benziyordu.

Dayanamayan Orhan aklındaki soruyu sordu nihayet.

“Sempozyumun yapılacağı yer belirlendi mi Sayın Dekanım?”

Dekan başını sallayarak, “Önce Rektörlükteki Merkez Bina’da yapmayı düşünüyorduk, ama çok sayıda dinleyicinin geleceğini düşünerek Hukuk Fakültesinin anfilerinden birine almaya karar verdik. Gazetecileri, televizyoncuları ve öğrencileri de hesaba kattık, iştirak edeceklerin sayısı tahminimizden de öteye gidebilir.”

“Haklısınız” diye mırıldandı Orhan..

Sempozyumun nerede yapılacağı kesinleşmişti artık.

Orhan’ın artık tek endişesi babasına yeni bir suikast teşebbüsünün nerede ve hangi şartlar altında yapılacağıydı..

O hainlerin babasını susturmak için yeni bir denemeye girişeceklerinden emindi..

Dekan’ın yanından ayrılıp evinin yolunu tuttuğunda ortalık kararmaya başlamıştı bile. İçindeki karamsarlık dağılmamıştı bir türlü. Hala yeni ve üzücü olayların olacağı hususunda rahatsız edici bir duygu taşıyordu.

Dekan bir ara alnındaki yaraya bakmış, üzüntülü bir sesle, “Geçmiş olsun. Bir kaza mı geçirdiniz?” diye sormuştu. Orhan sadece başını sallayıp, evet demekle yetinmişti. Yol boyunca arabasını sakin ve yavaş sürdü.

İki de bir sanki takip ediliyormuş gibi bir hisse kapılarak, dikiz aynasından caddeyi kolluyordu. Akşam saatlerinde trafik yoğundu tabii, ama peşinde onu izleyen kimsecikler yoktu, içindeki bu vehimi bir türlü atamadı. Zaman zaman arkasında bir araba uzunca süre kalınca endişeye kapılıyordu.

Bir ara evdeki Burcu’yu anımsadı. Onun kadar sağduyulu ve çalışkan bir insana rastlamamıştı. Pek güzel bir kız sayılmazdı, ama davranışlarıyla ona haksızlık ettiğini bir kere daha anladı, inşallah eve gittiğimde onu bulurum, diye geçirdi aklından. Galiba gergin halinin en iyi ilacı oydu..

Arabaya biraz daha gaz verdi..

***

“Geceyi burada geçirebilir miyim?” diye sordu Garbis. “Gidecek yerim yok. Otele dönemem. Üzerimde pasaportum da yok.”

Aşot aslında adamın garsoniyerinde kalmasını istemiyordu, ama ona hayırda diyemezdi. Zaten herşey ummadıkları bir şekilde ters gitmeye başlamıştı. Kendi geleceği de yüklendikleri görevin başarıyla tamamlanmasına bağlıydı. Belki bütün şansızlık çiftlik evine ilk yapılan baskında Prof. Rüknettin Tözek’in o gece evde olmamasından kaynaklanıyordu. O gece adam evde olsaydı şimdi çoktan ölmüştü. Bunu sadece aksi şans diye yorumlayabilirdi.

Hırsını belli etmemeye çalışarak, “Tabii kalabilirsin” diye mırıldandı. “Sana yeni bir sahte pasaport ayarlarım.”

Garbis heyecanla sordu. “Nereden?”

“Sen orasına karışma. Bu benim işim.”

Onları dinleyen Ohannes sırıtarak Garbis’e baktı.

“Ödlek bir tavşan gibisin. Sığınacak delik arıyorsun. İkinizin de bir boka yaramadığınızı ilk görüşte anlamıştım zaten. “

Garbis hırsla adama baktı. Söyleyecek bir laf bulamadı ama.

Aşot, “Hadi uzatmayın artık. Dalaşmayı da kesin. Yapacağımız çok iş var daha.”

“Ben gidiyorum” dedi Ohannes. “Yarın öğleyin tam on iki de burada olurum. “

“Tamam. Tam on iki de.”

Ohannes kapıyı örtüp çıktı.

O gidince, “Hayvan!” diye homurdandı Garbis. İçine dökmek arzusuyla yanıp tutuşuyordu. “Erivan ayısı.. Ne beklenir ki?”

Aşot onun homurdanmasını dinlemedi bile. ikisinin arasındaki sürtüşme zerrece ilgilendirmiyordu onu. Tek amacı eli silah tutan iki tetikçi olarak son görevi yerine getirinceye kadar aralarındaki sürtüşmeyi önlemekti.

Cep telefonundan Cafe’sini aradı.

Telefona her zamanki gibi Kazım çıkmıştı.

“Ne haber Kazım?” dedi. “Her şey yolunda mı?”

“Neredesin patron? Ne zaman geleceksin?”

“Bir şey mi var?”

“Yok abi.. Her şey yolunda.”

“Bir tuhaf konuşuyorsun ama.”

“Yok be abi. Seni merak ettim sadece.”

“Neden?”

“Kırk sekiz saattir dükkana uğramadın. Telefona da cevap vermedin.”

“Evimi mi aradın?”

“Evet.”

“Evde değilim, anlarsın ya.. Meşgulüm.” Baş garson sırıtarak, “Anladım patron” dedi. “Niye aramıştın beni?”

Kazım durakladı bir an. “Önemli değil” diye mırıldandı. “Dün akşam biri seni sordu da.. Belki bilmek istersin, diye düşündüm. “Kim?”

“Bir müşteri. Tanımıyorum. İlk defa gelenlerden.” “Nasıl biri?”

“Sıradan bir müşteri.. Cafeyi çok beğenmişti, seninle tanışmak istedi.”

“Tanışmak mı? Neden?” “Tebriklerimi sunmak isterim demişti.” Aşot huzursuzca sordu. “Bu gün de geldi mi?” “Hayır.”

Herhalde alelade bir müşteri olmalıydı, rahatlar gibi oldu sonra. Tam o sırada karşısında sessizce konuşmayı dinleyen Garbis’e gözleri takılınca anımsadı birden.

“O müşteri başından yaralı mıydı?” diye sordu.

“Evet patron. Ben de tam şimdi onu söyleyecektim. Alnının ortasında kocaman bir yara bandı vardı. Dikkatimi çekmişti. Tanıyor musun?”

Sarardı Aşot.

“Tamam” diye mırıldandı. “Anladım.”

“Bir emrin var mı?”

“Seni sonra ararım.”

Telefonu kapattı. Bir süre düşüncelere daldı.

Garbis oturduğu yerden, “O polis, değil mi?” diye sordu.

“Öyle olmalı. Galiba izimi buldular.”

“Sana söylemiştim.”

“İyi de, nasıl? Benim bu işe karıştığımı kimse bilmiyor.”

“Nadya denen o kadını unutuyorsun. Polise konuşmuş olmalı.”

“Fakat o kadın olsa olsa, Prof Zeki olayıyla ilgili konuşabilir. Oysa senin boğuştuğun polis çiftlikte yaralandı. İki hadise arasında bağıntı yok. “

“Olmaz olur mu? Kafanı çalıştırsana biraz. Her ikisi de öğretim görevlisi; biri öldürüldü, diğerinin evine baskın yapıldı. Ve her ikisi de aynı sempozyumda konuşmacı. Polisi aptal mı sandın, aradaki bağıntıyı buldular. Niyetimizi anladılar. Durum bombok!”

“Telaşlanma” dedi Aşot. “Bir şeyler düşüneceğiz.”

“Ne düşüneceksin? Fare gibi kapana kısıldık. Garsoniyerini bilen kimse var mı?” “Yok! “

“Konuştuğun garson? O da bilmiyor mu?”

“Kimse bilmiyor”

“Emin misin?”

“Buraya getirdiğim kadınlar hariç, kimse bilmez.”

Aşot, adamın bembeyaz kesilen yüzüne baktı ve o zaman işinin çok zor olduğunu bir kere daha anladı. Geçen geceki çarpışma Garbis’i yıpratmış, motivasyonunu sıfıra indirmişti. Korkuyordu bu adam.. Ondan randıman alınmazdı artık. Hele hele caddenin orta yerinde, gündüz vakti, kalabalığın kesif olduğu bir saatte silahlı bir çatışmaya asla giremezdi. Üstelik çok az bir zamanları kalmıştı..

Düşündüklerini açığa vurmadı.

“Bir kadeh içki ister misin?” diye sordu.

Garbis, hayır, diye başını salladı.

O da ısrar etmedi. Durum cidden kötüydü. Şansına lanetler okudu içinden. Hep böyle olurdu zaten; kör olasıca talihe daima son anda aleyhine dönerdi. Felek yine aynı oyunu tekrarlıyordu. Kara kara, bu işten nasıl sıyrılacağım düşünmeye başladı. Kendine bir kadeh viski doldurdu. Garbis’den uzak bir köşeye çekildi.

Bu işten sıyrılmanın bir yolunu bulmalıydı.

Daha doğrusu bulmak zorundaydı, aksi halde hayatı kayacaktı..

***

Baş Komiser Özcan Dursun, Şişli Emniyet Müdürlüğü’ndeki toplantı odasında on kişilik ekibine o gece yapacakları baskının detaylarını anlatmaya başlamıştı. Kadro tüm dikkat kendisini dinliyordu.

“Üç kişi erken saatte, kadının şu an bulunduğu Cihangir’deki dairede yer alacağız. Hırant denen adam, katil zanlısını eve getirecek. Hırant’la Ohannes gece kulübünden hareket ettikten sonra iki sivil polis otosu peşine takılacak.”

Önde oturan memurlardan biri sordu. “Baş Komiserim, Hırant’ın adamı eve getireceğinden emin olabilir miyiz?”

“Umarım bunu başarır.”

“Ya katil bundan şüphelenir ve kaçmaya çalışırsa, ya da Hırant’ı öldürmeye kalkarsa? O zaman ne yapacağız?”

“Sokaklarda arbede çıkmasını istemiyorum. Ama o ahvalde çaresiz kalıp müdahale edeceğiz. Hatta gerekirse silah kullanacağız. Ama unutmayın, bu adamı canlı ele geçirmek istiyorum. Çünkü planı uygulayacak olanların sayısı hakkında kesin bir bilgimiz yok. Terör çetesini kimin organize ettiğini ve başlarının kim olduğunu da bilmiyoruz. Bu adamı diri olarak yakalamak ve konuşturmak zorundayız.”

Ekipten bir başkası çekinerek sordu.

“Baş Komiserim Hırant dediğiniz adama güvenebilir miyiz? Emriniz üzerine araştırdık, eski bir sabıkalı çıktı. Emniyeti suiistimal ve resmi evrak üzerinde sahtekarlık suçlarından. “

“Biliyorum” diye homurdandı Özcan Dursun. “Ne çare ki şu an bizi Ohannes denen teröriste götürecek başka kişi yok. Ondan yararlanmak zorundayız. İki ayrı grup halinde çalıştıklarını sanıyorum. Diğer grup, bildiğiniz gibi Tünel’deki Bulvar Cafe’yi üst olarak kullanıyor. Bu grupta en az üç kişinin çalıştığını resmen tespit etmiş bulunuyoruz. Biri çiftlik evindeki çatışmada vuruldu. Diğeri kulağından yaralı, ama izini kaybettik. Üçüncüsü ise cafe’nin sahibi. Onun adı ve kimliği biliniyor. Aşot Artinyan. Otuz beş yaşlarında, İstanbul doğumlu. İkametgahı Ulus’ta. Bekar. Ama ne evine ne de işlettiği cafe’ye uğramıyor. Firarda da olabilir. Sabıkasız. Bu olaylara neden bulaştığı hakkında henüz bir fikrimiz yok. Çatışmada vurulan terörist konusun da maalesef tatmin edici bir tespit yapabilmiş değiliz.”

Başka bir memur söz aldı.

“Ya şu Nadya denen kadın, amirim? Onun hakkında ne biliyoruz?”

Baş Komiser hemen cevap vermedi. Bir süre sessiz kalarak odayı dalgın ve yumuşak adımlarla arşınladı, hayalinde bu sabah uzun uzun konuştuğu güzel kadının silueti canlandı. Bej sabahlığı içindeki alımlı vücudunu, çarpıcı güzellikteki uzun bacaklarını anımsadı. Hatta bir an irkilerek ruhunu tatlı bir heyecanın kaplamasına engel olamadı. Sesine sakin bir ton vermeye çalışarak mırıldandı.

“Bir striptiz artisti. Sizin anlayacağınız bir tür fahişe.”

Soruyu soran memur kuşkulu bir şekilde homurdandı.

“Ona güveniyor musunuz?”

“Evet” dedi Özcan Dursun.

Neyse ki ekipten biri bu güvenin nedenlerini sormamıştı; aksi halde onlara ikna edici ve rahatlatıcı bir gerekçe gösteremeyecekti.

“Başka sorusu olan var mı?” dedi.

Cevap çıkmayınca uygulanacak olan operasyonun detaylarını açıklamaya girişti..

***

Hırant mutfaktan yükselen hazin türküyü dinlemeye başladı.

Kulak kabarttı. Van yöresine ait eski bir halk ezgisiydi. Nadya’nın sesinin bu denli güzel ve yanık olduğunu hiç bilmiyordu. Şaşırdı da. Türküyü Ermenice söylüyordu genç kadın..

Dile yaman arevin arer Van’a dzovun

Vay le danever

Kez siretsi aşnen hovun

Ah yaman, yaman hey..

Hırant Van’lıların göle deniz dediklerini bilirdi. O da askerliğini Van’da yapmıştı. Türkü mealen, Güneş almış Van’ın denizini, sevdim seni son bulan rüzgarlarla filan gibi bir şeydi.

Yaşlı adamın gözleri yaşardı önce. İçine bir melal çöktü. Çok kötü şeyler olacağını sezinliyordu. Nadya bir çılgınlığın eşiğindeydi ve neden böyle bir karara vardığını da anlayamıyordu Hırant..

Sanki ölüme kucak açıyordu.

İnanılacak şey değildi. Onun gibi hayatiyet ve canlılık dolu bir kadın böyle bir sonu nasıl isteyebilirdi.

Az evvel münakaşayı kesmiş, konuyu tartışmak istememişti. Bir nedeni olmalıydı. Hırant’ın içinde isyan filizlendi, koyu ve derin bir endişeye kapıldı.

Onunla yeniden konuşmalıydı.

Nadya’nın yanık türküsü bitmişti. Şimdi içerden sadece tabak çanak sesleri aksediyordu. Kadının durgun ve üzüntü dolu olduğunu anlamak için müneccim olmaya gerek yoktu.

Yerinden kalktı.

Tam o sırada Nadya yeni bir türküye başlamıştı.

Ambela para para

Neynim aman, neynim aman sari gyalin.

Bu türküyü de çok severdi Hırant. Erzurum’un ünlü Sarı Gelin türküsü..

Yeniden yerine mıhlandı, içindeki burukluk devam ediyordu. Nadya, striptizci olacağına halk türküleri okuyan bir ses sanatkarı olmalıydı. Hem namuslu bir hayat, hem de bol para ve gelecek demekti bu.

Onunla yeniden konuşmaya karar verdi. İstediğini yapmayacaktı. O katili, buraya kendi evine getiremezdi. Asla, kendi eliyle sevgilisinin öldürülmesine alet olamazdı ve olmayacaktı da..

Mutfağa geçti.

Nadya onun geldiğini bile farketmemişti. Dalgın dalgın türkünün nakaratını tekrarlıyordu.

“Olmaz” dedi Hırant. “İsteğini reddediyorum.”

Nadya arkasındaki kararlı sesten boş bulunup korktu ve yerinden sıçradı.

“Korkuttun beni!” diye bağırdı. “Ödümü koparttın Hırant.. Kastın mı var, ayol!”

“Senin kastin kendine.”

Genç kadın hüzünlü bakışlarını yaşlı adamın hafif nemli gözlerine çevirdi.

“Ne kasti?” diye sordu.

Hırant kararlılıkla dikildi, göğsünü yumrukladı.

“Ben yaşadıkça o katilin sana dokunmasına izin veremem.

Asla..”

Kuruladığı tabakları tezgahın üzerine bırakan genç kadın dostça ona yaklaştı, sevecenlikle omuzlarından tuttu, ısrarlı bir şekilde yaşlı adamın nemli gözlerine baktı.

“Ağlıyor musun sen?”

Hırant inkara kalkışmadı.

“Evet” diye mırıldandı tokça.

“Neden?”

“Söylediğin türkülerden.. Hüzün dolu. Bana veda ezgileri gibi geldi. “

“Ne vedası?”

“Nevedası olacak, hayata veda tabii. Bir tür intihara karar verdin, değil mi? Şayet bu kadar kararlıysan, bunu ilaç yutarak, damarlarını keserek, ya da köprüden atlayarak da yapabilirsin.. Ama o hunhar ve gaddar adama teslim olmak niye?”

“Neler saçmalıyorsun Hırant?”

“Bana numara yapmaya kalkma. Karşında yetmiş yaşın tecrübesi var. Bir şekilde bu pis hayatı sona erdirmeye kararlısın sen. Olmaz, buna izin veremem.”

Yaşlı adam artık göz yaşlarını tutamıyordu. Omuzları sarsılmaya başladı.

Bir süre daha onu izleyen genç kadın, ilk defa içinden gelen bir coşkuyla sarıldı, tam bir babaya duyulan şefkatle. O da ağlamaya başlamıştı.

“Üzülme Hırant!” diye fısıldadı. “Kendimi öldürmeye niyetim yok.”

“Yalan söyleme, bunu hissediyorum.”

“Yalan söylemiyor, sadece kendimden utanıyorum. “

“Nedenmiş o?”

“Şimdiye kadar sana hep iki yüzlü, riyakar ve yalancı davrandığım için. İnan bana, çok üzgünüm. Seni aldattım ve kullanmaya çalıştım.”

Yaşlı adam da kadına sarıldı.

“Bunu ifade etmene, pişmanlık duymana hiç gerek yoktu. En başından beri anladığımın farkında değil misin? Senden gerçek manada bir beklentim olduğunu mu sanıyorsun? Bütün verdiklerin benim için bir lütuf; bir ihsandı.”

“Yapma Hırant.. Konuştukça yerin dibine geçiyorum, kendimden iğreniyorum.”

“Hayır.. Aslında rezil olması gereken benim. Yaşımı başımı unutup, sırf erkek olmanın hezeyanlarını yaşadım. Çok fena, basit şeylere kalkıştım. Asıl ben seni kullanmaya, gençliğinden istifadeye tevessül ettim. Fakat bundan sonra herşey değişecek, seni bu dertten kurtaracağım. O adamı yok edeceğim, bu yaşlı ellerimle öldüreceğim onu.”

Nadya birden bir yerine iğne batırılmış gibi yerinden sıçradı.

“Olmaz Hırant, olmaz.. Asla.. Bunu yapamazsın.”

Yaşlı adam hiç oralı değildi.

“Neden yapamayacakmışım ki? Artık beni hayata başlayan bir şey mi var sanıyorsun? Hiç olmazsa hebaya gitmiş bir ömrün, son demlerinde işe yarar, kendime paye çıkaracak bir sonla noktalamak isterim.”

“Dur, sakın bir çılgınlığa kalkışma..”

Hırant irkilerek yeniden kızın yaşlı gözlerine baktı.

“Ne demek istiyorsun sen? Yoksa., yoksa o adamı gerçekten mi arzuluyorsun?”

“Saçmalama.. Konuşmamız lazım, sana hala anlatmadığım bazı şeyler var.”’

“Nasıl şeyler?”

Yaşlı adamın nemli gözlerini bu defa merak sarmıştı.

“Gel Hırant, mutfaktan çıkalım, içeri geçip konuşalım biraz. Bir açıklama yapmak zorundayım sana.”

Nadya, yaşlı adamı elinden tutup adeta sürükler gibi salona götürdü.

“Otur şu kanepeye.”

“Neler oluyor kuzum? Bana ne anlatacaksın? Az evvel yeterince konuşmadık mı?” “Hayır tontonum. Yeterince konuşmadık. Bilmediğin çok önemli bir husus var.”

“Yaa”

Nadya derin bir nefes aldı, sonra içini çekerek anlatmaya başladı.

“Bu sabah dışarıya çıktığında yani ben evde yalnızken birden kapı çalındı.”

Hırant birden sapsarı kesildi.

“Yoksa o canavar mı geldi? Beni gizlice takip etmiş olabilir mi?”

“Telaşlanma Hırant, gelen o değildi.”

“Kimdi peki?”

“Polis.”

“Polis mi? Ama senin burada kaldığını nasıl öğrenebilirler? Hiç dışarıya çıkmadın ki? imkansız..”

“İmkansız değil, gerçek. Meğer o gece yarısı ilk sorgulamadan çıktığım andan itibaren peşime adam takmışlar. Yani o andan beri burada, senin evinde kaldığımı biliyorlarmış. Dışarıda yirmi dört saat bizi gözetleyen adamları varmış. Şu anda da hala gözetlemeye devam ediyorlar. İnanmıyorsan pencereden bak. Beyaz bir Opel. Sivil plakalı..”

“Nereden biliyorsun?”

“Beni sorguya çeken Baş Komiser gösterdi.”

Yaşlı adam korkuyla sordu. “Ne istiyor senden?”

“Polise yardım etmemi. “

“Yardım mı? Nasıl bir yardım?”

Nadya kısa bir tereddüt daha geçirdi.

“Aslında bunu sana söylememem lazım. Onlara söz verdim. Fakat., seni..”

“Devam et. “

“Seni tehlikeye atmak istemiyorum. Şayet bu işi kabul edeceksen, bilerek, kendi rızanla onaylamalısın. Ohannes’i buraya getirmemi onlar istedi benden. “

Hırant kuşkuyla gözlerini kırpıştırdı.

“İnanmıyorum.”

“İnan Hırant, bu kez doğru söylüyorum.”

“Neden ama? Herifi neye başka yerde yakalamıyorlar da buraya getirmemi istiyorlar? Ne anlamı var bunun, saçma değil mi?”

“Bir anlamda ikimiz de yem oluyoruz. Ohannes’e kurulan tuzağın bir parçası. Zira polis onu tanımıyor, ama Ohannes’in senin peşine takılarak bana erişmeye çalışacağını tahmin ediyorlar.”

Yaşlı adam kızardı.

“Bunu onlara sen mi söyledin ?”

“Mecburdum tontonum. Başka çıkar yol yoktu.”

“Karşılığında ne kazanacaksın ?”

“Hürriyetimi Hırant. Polise yardım edersem beni olayların dışında tutacaklar, hakkımda takibat yapılmayacak ve tamamen serbest kalacağım..”

Yaşlı adam endişeli bir şekilde geri çekildi.

“Dur, dur bakalım.. O kadar acele hüküm verme. Ya yanıldıysam, ya ben o adamın kimliğinde hata ettiysem. Ya kulüpte bana seni soran, sonra da peşime takılan kişi Ohannes değilse? O zaman ne olacak? polis seni yine kollayacak mı?”

Nadya garip garip adamı süzdü.

“Nereye varmak istiyorsun? İkimiz de o adamın Ohannes olduğunu bilmiyor muyuz yani?”

“Emin olamayız? Bizimki sadece bir tahmindi.”

Genç kadının kaşları çatıldı.

“Hırant! Yoksa bana yalan mı söyledin? Beni korkutup burada kalmam için uydurulmuş bir yalan mıydı?”

“Hayır gülüm, hayır bir tanem, sana yalan söylemedim. O adam Ohannes olabilir. Ama ben asla polise güvenmem., ikimizi de kullanıyor olabilirler..”

Nadya’nın bir an bakışları dalgınlaştı. Baş Komiserin teklifinin gerçekten bir numara olup olmadığını düşündü. Kısa da olsa kuşkunun soğuk pençesi bir an ruhunun derinliklerine kadar uzandı. Sonra başını iki yana salladı.

“Ben Komisere inanıyorum” diye fısıldadı.

“Buna nasıl emin olabilirsin?”

“İstese beni tutuklama şansı vardı, ama bu şansını kullanmadı.”

“Kullanmaz tabii. Çünkü senin sayende büyük balığı yakalamayı düşünüyor. Sen yemsin, anlamıyor musun? Adamı yakalayamazsa seni tutuklayacaktır.”

“Belki.. Fakat bizim yardımımızla yakalarsa, ben kurtulacağım. Bu riski denemeye değer. Lakin sana baskı yapamam. Karar sana ait. Düşün. İyice düşün..”

“Sen kararlı mısın?”

“Evet.”

“Öyleyse sana uymaktan başka yapabileceğim bir şey kalıyor mu?”

Nadya’nın gözleri parıldadı, dostça yaşlı adama sarılıp onun buruşuk alnına içten bir şükran öpücüğü kondurdu...

***

Hırant, Hot Dogs’un merdivenlerinden aşağıya inerken saat henüz 16.12’ di. Geç kalmış sayılmazdı, çünkü kulüp personeli onu hasta biliyor, geleceğini sanmıyorlardı. İlk karşılaştığı kişi Giresunlu garson Ömer oldu. Dört senedir kulüpte çalışıyordu.

“Geçmiş olsun Hırant Efendi” dedi. “Seni hasta demişlerdi.”

Bozuntuya vermedi, “dün gece cidden keyifsizdim, ama yatarken bir terledim iki de aspirin yutunca sabaha bir şeyim kalmadı.”

Garson fazla oralı olmadı, “İyi, iyi” diye mırıldandı. “Havalar sakat, kendine dikkat et. Ne de olsa yaşlı sayılırsın.”

Hırant onun yanından uzaklaşırken bıyık altından gülümsü- yordu. “Yaşlı mı?” diye homurdandı kendi kendine. Acaba genç geçinen bu zavallılar, onun avantajlarına sahip imiydiler? Evinde dünyalar güzeli bir kadını barındırıyordu. Gülümsemekten kendini alamadı.

Tuvaletlere bakan Ayşe kadın koridorun ucunda yaşlı adamı görünce, temizlik kovası ile deterjan kutularını bırakıp elindeki madeni saplı süpürgeye dayanarak sordu.

“Ayol Koca Zangoç ne işin var burada? Hani bu gece gelmeyecektin, oturamadın mı evinde? Yalnızlık mı sıktı?”

“Dün gece bir terledim, sabaha bir şeyim kalmadı. “

“Bana kalbim sıkıştırıyor demiştin. “

Hırant kadına söylediği yalanı neden sonra hatırladı ama üzerinde durmadı.

“Patrona gelemeyeceğimi söylemiş miydin?”

“Söyledim ama Celil beyin şu sıralar seni düşünecek hali yok. Burnundan soluyor adamcağız.”

“Hayrola! Bir şey mi oldu?”

“Haberin yok mu yahu?”

“Ne haberi?”

“Ayol sağır sultan duydu, sen işitmedin galiba.”

“Neyi be kadın, söylesene?”

“Bizim Nadya var ya Nadya..”

“Eee?”

“Evinde bir cinayet işlenmiş. Kadını fellek fellek polis arıyormuş.”

Tamamen bigane davranamazdı. Şaşırmış gibi davrandı.

“Ne diyorsun? Doğru mu?”

“Gazeteler yazıyor. Ben de oradan öğrendim. Televizyonlarda gösteriyormuş.”

“Celil bey duydu mu?”

“Duymaz olur mu ayol? Polisler geldi, soruşturma yaptılar. Herkesin birer birer ağzını aradılar.”

“Patron ne diyor bu işe?”

“Ne diyecek, ağzını bıçak açmıyor. En büyük sermayeyi kaybetti sayılır. Kadını cinayet suçundan arıyorlar.”

Hırant gayri ihtiyari titredi.

“Kimi öldürmüş?”

“Önemli birini.. Bir üniversite hocasını..”

“İnanmam.. Nadya cinayet işleyecek biri değildir. O temiz bir kadındır. İnce, merhametli ve hassas. “

Ayşe Kadın omuzlarını silkti.

“Ben de ummazdım ama cesedi evinde, yatak odasında bulmuş polis. Adamın boğularak öldürüldüğünü söylüyorlar.”

“Bence işin içinde başka bir neden vardır. O kadın kimseyi öldüremez.”

Ayşe Kadın pişkince sırıttı. Gülünce üst çenesindeki iki altın kaplama dişi ortaya çıktı. “Seni gidi Koca Zangoç seni..” diye homurdandı. “O da Ermeni diye mi yakıştıramıyorsun cinayeti?”

“Yapma be, Ayşe kadın! Onu en az sen de benim kadar tanırsın. Melek gibidir.”

“Hadi ordan sen de! Bunların mayası bozuk ayol, bilmez miyim? Ben de bir zamanlar o yollardan geçtim. Orospu milleti işte, ne olacak.. Sonları hep böyledir zaten. Gençliklerin de çok can yakarlar. Ya gözü dönmüş bir aşık bıçaklar, ya da onlar birini öldürmek zorunda kalırlar.”

“Amma yaptın be !”

“Yalan mı? Bu sonu olmayan bir hayattır. Sana mazimi anlatmıştım”

Hırant’ın o an, belki yüz kere dinlediği malum hikayeyi yeniden işitmeye ne zamanı ne de hali vardı.

“Boş ver şimdi o hikayeye” dedi. “Patron odasında mı?”

“Odasında ama yanına gitmeni hiç tavsiye etmem. Barut fıçısından hiç farkı yok. Herkesi fırçalıyor.”

Hırant duraladı. Kadına hak verdi.

Usulca mutfak bölümüne doğru kaydı.

Herkes, tüm personel hadiseyi konuşuyor, dedikodu yapıyorlardı. Yaşlı adam düşünmeye başladı. Ne etliye, ne sütlüye karışmadan, fikir beyan etmeden konuşmaları dinlemekle yetindi.

Onun görevi akşamı beklemek, program başlayınca Ohannes’e kendisini bir şekilde belli etmekti. Sonra içini bir karamsarlık kapladı. Nadya’da, polis de yanılıyordu. Ohannes aptal biri olamazdı. Gazeteler, televizyonlar bangır bangır cinayeti anlatıp, sütunlarla yazı yazarlarken, adam niye zanlının çalıştığı yere gelsindi ki ? Büyük aptallık olmaz mıydı bu?

Artistlerin soyunma odalarına doğru yürüdü.

Günün bu saatinde kulübün en tenha olan yeriydi. Odalardan birine girip kendini iskemlelerden birinin üzerine attı. Yüreğini ümitsiz bir çarpıntı almıştı.

Ohannes bu gece gelmezse, ne olacaktı?

Evden çıkmadan evvel bu endişesini Nadya’ya açıklamış ama genç kadın katilin mutlaka kendisini arayacağını söylemişti.

Yine hata etmişti Nadya.

Polis katili yakalayamazsa, Nadya’nın Baş Komiserle yaptığı anlaşmanın pratikte hiç bir faydası olmayacaktı. Toplum indinde Nadya, gece kulüplerinde striptiz yapan sıradan bir fahişeydi, anlaşma ihlal edilse polis ne kaybederdi sanki?

Saatler ilerledikçe Hırant’ın kalbi buz kaplıyordu..

***

Hırant’ın evi terkinden on dakika sonra kapı çalınmıştı. Nadya gelenin kim olduğunu tahmin edebiliyordu. Yine de kapının ziliyle beraber kalbi güm güm atmaya başladı. Koşarak gitti kapıya. Dikiz deliğinden dışarıya bir göz attı. Tedbiri elden bırakmak istemiyordu. İyi görememekle birlikte kapı önünde üç ayrı gölge seçebildi.

“Kim o?” diye seslendi ürküntüyle.

Kısık bir ses, “Biziz Matmazel Nadya” dedi.

Sesi hemen tanımıştı. Sürgüyü ve kilidi açmadan evvel kadınsı bir davranışla saçını düzeltip, sırtındaki kazağı çekiştirdi. Uzun parmaklarını, ince kaşlarının üzerinden geçirdi. Biraz daha rahatlamıştı.

Baş Komiser karşısındaydı. Yanında o ana kadar hiç görmediği iki memur daha duruyordu. Nadya nasıl davranacağını pek kestiremedi. Yana çekilip, “Buyrun” dedi.

İtiraf etmeliydi ki, Baş Komiser kaba ve mesleğinden kaynaklanan otoriter bir hava içinde değildi, içeriye adamlarıyla girerken yüzünde belli belirsiz bir tebessüm dahi oluşmuştu. Yanındaki polisler kendisinden ziyade loş, hatta yarı karanlık sayılacak evle ilgilenmeye başlamışlardı. Meraklı gözleri, antreyi, salonu ve dairenin ufak koridoru üzerindeki iki odaya odaklanmıştı.

Özcan Dursun da Nadya’yı süzdü. Neyse ki üzerinde sabahleyin giydiği tahrikkar, vücut hatlarını belli eden, o bej ipekli sabahlık yoktu. Ponponlu terliklerini de çıkarmıştı. Sıradan bir pantolon ve balıkçı yaka kırmızı bir kazak giymişti.

“Merhaba Matmazel, nasılsınız?” dedi.

“Heyecandan ölüyorum.”

Komiser Dursun yüzüne ciddi bir ifade vermeye çalışarak mırıldandı.

“Artık endişelenmenize gerek yok. Şu andan itibaren polisin koruması altında ve güvencedesiniz. Kılınıza bile zarar gelmeyecek.”

Umarım öyledir, diye düşündü Nadya. Yine de kendini yeterince emniyette hissetmiyordu. Aklına yaşlı dostunun uyarıları geldi.

“Ya Ohannes bu gece gelmezse?” diye sordu.

Baş Komiserin hafiften kaşları çatılmıştı.

“Bize anlattıklarınız doğruysa, gelecektir. Hiç şüphe etmeyin “

“Nasıl bu kadar emin olabiliyorsunuz?”

“Siz neden yaptığım uyarıya rağmen evinize gitmeyip, izini/ kaybettirmeye çalışarak saklanmaya kalkıştınız.”

“Neden olacak, öldürülme korkusundan. “

“Sadece o mu?”

Nadya kızarır gibi oldu.

“Hayır, yalnız o değil.. O sapığın yeniden tecavüzüne uğramaktan da korktum. O... o... anormal biri., bana ulaşmak isteyecektir yeniden.”

“Ben de öyle düşünüyorum. “

Biran sessizce bakıştılar.

Nadya bakışlarını kaçırdı nihayet. Komisere niye öyle düşündüğünü soramamıştı, soramazdı da..

Özcan Dursun’un yanında getirdiği memurlar, antrede dikilmiş, bekliyorlardı.

“Evi iyice inceleyin” dedi Komiser. “Özellikle koridor üzerinde ki yatak odasını. Adam eve girince hareket alanını mümkün olduğunca kısıtlamalıyız. Bence müdahale için en uygun yer yatak odası. Orada kıskıvrak yakalayabiliriz.”

Yatak odası lafını işitmek kanını dondurmuştu genç kadının

Kekeleyerek sordu. “Ben de o odada olmak zorunda mıyım yani Ohannes’in eve getirildiği anda” diye sordu.

Baş Komiser, “Üzgünüm” diye mırıldandı. “Siz planın en can alıcı noktasısınız. Sizi görünceye kadar çok dikkatli olacaktır. Ancak evde olduğunuza, sizi bulduğuna kesin kanaat getirdikten sonra ona çullanacağız.”

Nadya hiç olmazsa o odada bulunmak istemezdi, ama itirazın bir faydası yoktu, bütün kozlar polisin elindeydi. Susmayı yeğledi.

İçinden de, umarım Hırant’ın endişeleri gerçekleşmez, diye düşündü.

Polisler evi iyice araştırdıktan sonra salona döndüler. Nadya dikkatle adamları inceliyordu. Hepsi iri yarı ve güçlü kuvvetli görünüyorlardı. Ohannes’de çok kuvvetli bir adamdı ama aynı anda üçüyle birden boğuşamazdı. Biraz rahatladı.

Kendini ev sahibi gibi hissediyordu.

“Size çay ya da kahve yapıyım mı?” diye sordu.

Özcan Dursun, “Çok makbule geçer Matmazel” dedi. Nadya mutfağa geçerken içerden polislerin konuşmaları kulağına aksediyordu. Anladığı kadarıyla son ana kadar müdahale etmeyeceklerdi. Bunun sebebini bir türlü anlayamıyordu, nedendi acaba, niye apartmanın içine girer girmez çullanmıyorlardı ki? Cezveyi ocağa koyarken, lanet olsun, diye homurdandı, ne kötü talihti bu.

Kahveleri ikram ederken saatine bir göz attı. Henüz üç buçuktu; hesaba göre gece yarısı na kadar polislerle geçecek uzun bir zaman dilimi vardı önünde. Hırant’ın eve dönüşü ancak on ikide olurdu. Hiç tanımadığı bu üç kişiyle onca zamanı nasıl geçireceğini yüreği kararak düşündü.

Kahvesini ilk bitiren Baş Komiser oldu. Nadya’ya dönerek, “Ben döneceğim Matmazel” dedi. “Dışarıda yapacağım daha çok iş var. Arkadaşlar sizinle kalacaklardır. Endişelenmenize hiç mahal yok.

Genç kadın birden telaşa kapıldı. Bunu beklemiyordu.

“Gece., yani o geldiği saatte burada olmayacak mısınız?”

“Merak etmeyin, on bir sularında ben de geleceğim.”

Sustu Nadya. Ne diyebilirdi ki..

Komiser evden çıkınca baş başa kaldığı iki memuru incelemeye başladı. İkisi de çok sessiz adamlardı. Kendi araların da bile konuşmuyorlardı. Bir tanesi cebinden çıkardığı günlük gazeteyi okumaya başlamıştı. Diğeri ise Nadya’nın yüzüne bile bakmıyordu.

Bacak bacak üstüne atmış, gayet sakin, elindeki çakıyla tırnaklarını temizliyordu.

Derin bir soluk verdi Nadya..

Ömrünün en uzun gününü geçireceğe benziyordu..

Zeytin yağlı enginar yemeği şaheser olmuştu.

Orhan kendini tutamayarak takıldı. “Ömrümde bu kadar lezzetli bir yemek yemedim. Keşke şu sempozyum hazırlıkları ilanihaye devam etse. Biz de sayenizde ağız tadıyla yemek yeriz.”

Rüknettin Bey gülümseyerek oğluna takıldı.

“Ne yani? Aklınca Burcu kızıma kompliman mı yapıyorsun? Onun gerçek hüneri enginarda değil bana yaptığı yardımlarda. Borcumu asla ödeyemeyeceğim.”

Orhan bozulur gibi oldu. Durumu kurtarmaya çalıştı.

“Ona ne şüphe baba.. Burcu’nun ilmi liyakatini senden iyi bilirim. Ne de olsa o benim asistanım.”

Kız sofrada sessizce baba oğul arasındaki konuşmayı dinliyordu.

Rüknettin Bey, “Gerçekten onun değerini takdir ediyor musun?” diye sordu.

“Hiç şüphesiz” dedi Orhan.

“Sadece ilmi değerini mi?”

“Ne demek istiyorsun baba?”

“Bu hanım kıza, hiç başka gözle de baktın mı?”

“Baba bu ne biçim soru? Burcu hanım benim asistanım. İkimizi de zor durumda bıraktığının farkında mısın?”

Genç kız bu konu açılınca kızarmış, yanakları al al olmuştu birden. Yaşlı adam bir kahkaha attı.

“O kadarını ben de biliyorum canım. Ne yapayım, bu kızdan hoşlanıyorum, onu gelinim olarak görmek istiyorum.”

“Baba!!.”

Yaşlı adam susmak zorunda kaldı. Oğlunun uyarısı oldukça sert çıkmıştı ağzından. Kısa süren sessizliği Burcu bozdu.

“Hocam, bana gösterdiğiniz yakın...” Sözü yarım kaldı. Salondaki telefon acı acı ötmeye başlamıştı. Orhan bunu fırsat bilip masadan fırladı. Peçetesiyle ağzını silerken telefonu açtı.

“Buyrun, ben Orhan Tözek.”

Rüknettin Bey’le Burcu önlerine bakarak Orhan’ın konuşmasını dinlemeye başladılar.

“Evet, Komiserim” dedi Orhan. “Rica ederim. Estafurullah..”

Masadakiler dikkat kesilmişti.

“Şimdi mi? Tabii, gerekliyse gelirim. Nereye?”

Prof. Tözek huzursuzca oğluna bakmaya başlamıştı.

Orhan sıkı sıkıya kulağına yapıştırdığı almaca, “Bilemiyorum” diye fısıldadı.

“Kanımca derin bir yaraydı. Olabilir, inşallah teşhis edebilirim. Tamam. Az sonra yola çıkıyorum.”

Orhan telefonu kapattı.

“Bir sorun mu var?” diye sordu babası

“Beyoğlu’nda kulağı yaralı bir Ermeni yurttaş yakalamışlar. Çiftlikte boğuştuğum adam olduğundan şüpheleniyorlar. Adamı teşhis için beni çağırdılar.”

“Nereye?”

“Şişli Emniyet Müdürlüğüne.”

“Hemen gidiyor musun?”

“Başka ne yapabilirim. “

Hoca da, Burcu ‘da ses çıkarmadılar. Eve yine huzursuz bir sessizlik çökmüştü.. Orhan sırtına kabanını giyip arabasının anahtarlarını alarak evden fırladı.

Mecidiyeköy’ e yaklaşırken, arabanın açık penceresinden henüz yağmur yağmadığı halde kokusunu alabiliyordu Orhan. Soğuk, nemli, ozon kokan bir hava. Önce diriltici, ama sonra garip, derinden derine üşüten bir rutubet. Sağnak halinde bir yağmurun bastıracağını hissetti genç doçent. Arabasını parkedip Emniyet’e girerken de, ilk iri yağmur taneleri düşmeye başlamıştı.

Kapıda kimlik kontrolü ve rutin üst aranmasından sonra beklemeye başladı. Az sonra başka kattan gelen bir memur onu alarak iki kat yukarıya çıkardı. Baş Komiserin odasına girdiklerinde içerisi kalabalıktı. Masanın başında ayakta dikilmiş dört polis gördü Orhan. Özcan Dursun, Orhan’ı görünce, masanın başında duranlara, “Bekleyin beni” diyerek yerinden fırladı ve yanına geldi.

“Sizi akşam vakti rahatsız ettiğim için tekrar özür dilerim, fakat olayın önemi bakımından buna mecburdum” diye mırıldandı.

“Hiç önemi yok. saat henüz on. Erken sayılır.”

“Lütfen, beni takip edin.”

Kapıdan onu yukarıya çıkaran memur yanlarından ayrılmıştı, iki genç adam merdivenleri kullanarak aşağı katlara inmeye başladılar. Orhan’ı hafif bir heyecan ve merak kaplamıştı. Günlük hayatında polisle teması olmayan her alelade vatandaş gibi birde tedirginlik yaşıyordu.

En alt katta uzun bir koridor boyunca yürürlerken Baş Komiser ilk defa konuştu. Koridorda tam bir sessizlik ve sanki duvarlara sinmiş korkunun somut izleri vardı. Zeminde ayaklarından çıkan sesler yankılanıyordu.

“Şimdi bir sorgulama odasına gireceğiz. Arkadaşlar şüpheliyi konuşturmaya çalışıyorlar. Onu iyice inceleyin. Kulağından yaraladığınız adamın o olup olmadığına özellikle dikkat edin. Bir şey sormak isterseniz benim kulağıma fısıldayın, adama soruyu ben yöneltirim.” dedi.

Orhan, anladım, dercesine başını salladı.

Baş Komiser, hemen hemen eşyasız sayılacak bir odaya girdi. Orhan beton duvarlarla çevrili iç mekanda sadece uzun bir masa ve etrafında oturan üç adam gördü. Tavandan çıplak bir ampul sarkıyordu. Süzülen sarı ışık daha ziyade masanın diğer yanında tek başına oturan bir adamı aydınlatıyordu. Karşısında ise ceketlerini çıkarmış, gravatlarını gevşetmiş iki memur sorgulamaya devam ediyorlardı.

Oda da kesif sigara dumanı vardı.

Burası bir kaç gün evvel Nadya’nın sorgulandığı odaydı. Sorgulamayı sürdüren memurlar içeriye yeni girenlerle ilgilenmediler. Orhan masanın öbür yanında tek başına oturan adama baktı.

Yaklaşık otuz beş, kırk yaşlarında, uzun boylu ve zayıftı. Sırtında gri bir takım elbise, mavi gömlek ve koyu renk bir gravat takmıştı. Sol kulağında ise boynuna doğru uzanan enli bir bandaj vardı. Bandajın bir ucu açılmış ve sallanıyordu. Lambanın tepeden akseden ışığı altında gömleğinin yakasına düşmüş taze kan damlası gördü Orhan.

Oturan memurlardan biri gür sesiyle bağırdı.

“Fazla uzattın Hayko, boşuna inkar ediyorsun.. Seni o gece Sarıyer’de görenler var. Bunu ispat edeceğiz. “

Adam bitkin birşekilde, “Tekrarediyorum, yanılıyorsunuz.. Ben o gece Sarıyer’de değildim” diye inledi.

“Neredeydin öyleyse?”

“Dedim ya evimdeydim. Uyuyordum.. Bütün gece de dışarı çıkmadım.”

“Yalan söylüyorsun.”

“Hayır. Arkadaşım Jilber’le altı otuz matinesine sinemaya gittik. Ben daha sonra evime döndüm.”

“Hangi sinemaya?”

“Kaç kere söyleyeceğim, Atlas’a..”

“Ama oynayan filmi hatırlayamadın.”

“Hayır, karıştırdım sadece.”

“Yalan söylüyorsun.”

“Ben çok sinemaya giderim.. Meraklıyımdır. Bazen haftada dört beş kere film seyrederim. Ne olmuş yani, karıştıramaz mıyım ?”

Baş Komiser, Orhan’ın hafif karanlıkta kalan yüzüne baktı. Genç doçent dikkatle sorgulanan adamı inceliyordu. Yüzünde garip ve kuşkulu bir ifade vardı. Bir süre onun adamı tetkikine izin verdi. Emin olmasını istiyordu. Sonra yaklaşıp usulca kulağına fısıldadı. “O mu?”

Orhan, “Emin değilim, ama sanırım o değil” dedi.

Komiser sanki şüpheyi pekiştirmek istercesine; “Onu Tünel civarında yakaladık”, diye mırıldandı.

“Tesadüf de olabilir. Çiftlikte boğuştuğum adamın bundan daha yaşlı ve şişman olması gerekir. Nefes nefeseydi ve ağzı kokuyordu. Hatırladığım tek şey o. Ne yazık ki evin içi çok karanlıktı ve birbirimizin yüzünü göremiyorduk. Ama ertesi gece onu Galatasaray’da bir daha gördüm. Aklımda kalanıyla, daha tıknaz ve cüsseliydi. Hem...”

“Evet?”

“Bu adamın sol kulağı yaralı.”

“Yani?”

“Anımsadığım kadarıyla ben adamın sağ kulağına yapışmıştım. Sağ kulağının yaralı olması lazım. “

Baş Komiserin suratı asıldı.

Teşhisin işe yaramadığını, müspet bir sonuç alınamayacağını anlamıştı.

“Biraz daha ileriye çıkar mısınız? dedi.

“Nereye?”

“Işığın altına. Şüphelinin sizi iyice görmesini istiyorum.”

Orhan masanın tam kenarına kadar yaklaştı.

Sorgulanan Hayko odaya yeni giren ve polis olduğunu sandığı Orhan’a medet uman bakışlarla baktı. Yüzünde onu tanımış olmaktan kaynaklanan en ufak bir değişiklik olmamıştı. Orhan biraz daha kanaat getirdi. Dövüştüğü adam o değildi. Fazla beklemeye gerek görmeden komiserin yanına döndü.

“Bu o değil” diye mırıldandı. “Kesinlikle o değil. Eminim...”

***

“Nereye gidiyorsun?” diye sordu Garbis ürkek bir sesle Aşot’a. “Biraz hava alacağım. Uzun süredir buradayım. Sıkıldım. “

“Tehlikeli değil mi?”

“Saçmalıyorsun. Yaşadıkların seni fena korkutmuş. Henüz tehlike filan yok. En azından benim için. Rahat ol. Burada kal ve dönüşümü bekle, hatta en iyisi uyumaya çalış. Yat ve ışıkları da söndür. Kapı çalınırsa da kesinlikle açma. Benim anahtarım var.”

Garbis kuşkuyla sordu. “Gecenin bu saatinde nereye gidiyorsun?”

Aşot karşısındaki adamın hala üzerindeki korkuyu atamadığını biliyordu. Anlamsız bir soruydu bu. Gülümseyerek onu rahatlatmaya çalıştı. “Hazırlıklar yapmaya” diye söylendi. “Yeni silah, para, pasaport vesaire gibi şeylere ihtiyacımız olacak. Şefle de görüşmeliyim. İstanbul’dan kazasız belasız uzaklaşmamız hep bana bağlı.”

Garbis ikna olmuş gibi başını salladı.

“Tamam” diye mırıldandı. “Lütfen geç kalma.”

“Korkma Garbis, herşey yolunda. “

Göbekli terörist yaralı kulağını tutarken, acıklı durumunu kendine yediremeyerek, “Yok canım, korktuğum filan yok. Yalnızlıktan sıkılıyorum.” dedi.

Sokağa çıkan Aşot hala kararsızdı.

Önünde iki şık vardı, isterse kimseye görünmeden İstanbul’u terketme şansı henüz mevcuttu! Cebindeki sahte pasaport ve az miktardaki dövizi başka bir ülkeye kaçması için yeterliydi, kısacası canını kurtarabilirdi. Ama hepsi o kadar. Ondan sonra başına neler gelebileceğini hesaplayamıyordu. Bundan sonra yabancı bir ülkede beş parasız ve desteksiz iş kurma şansı ne olabilirdi. Artık yaşı ilerlemişti ve sahip olduğu belirli bir zenaatı yoktu. Bu yeniden sefilliği oynayacağı anlamına gelirdi.

Burada kalıp planı uygulamaya devam etmesi ise başlı başına dertti. Polisin artık kimliğini ve çalıştığı yeri tespit ettiğini biliyordu. Muhtemelen evi ve iş yeri devamlı gözaltındaydı. Oralara gidemezdi. Geleceği ve Paris’te kuracağı yeni hayatı ise ancak planın başarıyla uygulanmasına bağlıydı. İşin yarısı yapılmıştı ama Rüknettin Tözek susturulmadıkça başarısı olayın yurtdışındaki gerçek tezgahtarları tarafından kabul edilmeyecekti.

Bir süre karanlık ara sokaklarda dolaştı.

Hafif hafif yağmur çiseliyordu. Gök yağmur bulutlarıyla kaplıydı.

Kararsızlık Aşot’un içini kaplamıştı. Aklı selimi biran önce burayı terketmesini, hayatını kurtarmasını söylüyordu, ama basit bir mantıkla kaçtıktan sonra da yeni sıkıntıların belki de şimdikinden daha şiddetle yaşamını karartacağını düşündürüyordu.

Mecidiyeköy’ e kadar yürüdü.

Devamlı bir tedirginlik hali içindeydi.

Vasıtalardan, sokaktaki insanlardan, hatta gölgesinden bile korkar hale gelmişti. Garbis’i anımsadı; onun yaşadığı paniğe dudak bükmüştü, oysa kendi hali de onunkinden farksızdı. Olsa olsa onun kadar korktuğunu açığa vurmamayı becerebiliyordu. Sonra Ohannes’i anımsadı. O farklıydı; onu hiç bir zaman normal biri gibi görmemişti. Şu berbat şartlar altında bile adam, hala bir fahişenin peşinden gidecek cesareti kendinde buluyordu.

Islanmaya başlamıştı. Pek oralı olmadı.

Şayet hayaline kavuşmak istiyorsa Şefle temas kurmalıydı.

Uzun süre Hıristiyan mezarlığının duvarı dibinden Şişli’ye doğru yürüdü. Ayakları geri geri gidiyordu. Şefle konuşursa, bir daha dönüşü olamazdı.

Yürüyüş sırasında yaşamının nihai muhasebesini yaptı, iş dünyasına borcu fazlaydı. Gittikçe batağa saplanıyordu. Ödemeleri aksamış, senetlerinin vadeleri gelmişti. Düzlüğe çıkmanın hiç bir yolu yok görünüyordu. Tüm kredi imkanlarını tüketmişti.

Paris’e gidiş tek ümitti. Değişen bir şey yoktu.

Yanından geçen boş bir taksiye, uykudan uyanmış gibi el edip durdurdu. Bundan böyle hayatında yeni bir sayfa açılacaktı. Aşot bir karara varmış insanların rahatlığı ile taksiye atladı..

***

Emniyetin uzun koridorlarını birlikte yürüdüler.

“Üzgünüm” diye mırıldandı Orhan. “Size yardımcı olamadım.”

“Dert etmeyin, elinizden geleni yaptınız. Sık sık olur bu. Tabii ki yakaladığımız her şüpheli suçlu çıkmayacaktır.”

Orhan bir süre sustu. Sonra dayanamayarak sordu. “Ya diğeri, şu çarpışmada ölen kişi? Onun kimliğini tespit edebildiniz mi?”

“Henüz edemedik. Araştırmaya devam ediyoruz.”

“Hiç mi bilgi yok?”

Komiser gülümsedi. “Aslında bunları size anlatmamam gerekir. Polise has sırlar, lakin siz de o olayın tarafı oldunuz; artık şu kadarını bilmeniz hakkınız sanırım. Bu sabah otopsi yapıldı. Adam sünnetsiz, bu da gayrimüslim olduğunu gösterir. Sırtından çıkan giysileri teknik laborutuarımıza gönderdik, ilk belirlemelere göre Paris’ten alınmış elbiseler. Adamın Fransa’da yaşayan Ermeni’lerden olduğunu düşünüyoruz. Yakın tarihte Fransa’dan gelen bütün yabancıların gümrük kapılarından giriş listelerini istettik. Turist sıfatıyla girmiş olmaları çok mümkün. Şimdi adamlarım bütün otellerde araştırma yapıyorlar. Umarım yakında daha mütemmim bilgilere ulaşırız.”

“Şu Cafe Bulvar... Onun sahibini bulabildiniz mi?”

“Aşot Artinyan.. Her tarafta onu arıyoruz. Sanki yer yarıldı, adam içine girdi.

Evini de, işyerini de devamlı gözetliyoruz. O konu da bize yardımcı olduğunuzu inkar edemem. Belli etmeden komşularıyla temas kurduk. Ulus’da oturuyor. Trafikten arabasını tespit ettik. 96 model bir Honda. Evinin bahçesinde bulduk. Olay gününden beri araba kullanılmamış. Adam sabıkasız, ama mali yönden de araştırdık. Uçan kuşa borçlu. “

“Netice?”

“Netice henüz yok. Ama Ermeni orijinli olması onu potansiyel suçlu adayı yapıyor.”

“Yeterli mi bu?”

“Tabii ki değil. Olaylarla direkt bağlantısını henüz tesbit etmiş değiliz.”

“Ama ben onun yaşadığımız hadiselere katıldığına eminim. Salt bir sezgi değil benim ki..”

“Ben de öyle düşünüyorum. “

Merdivenleri çıkmaya başladılar. Yine bir sessizlik oldu.

Orhan bu defa, “Prof. Zeki Solmaz’ın katli olayında bir gelişme var mı?” diye sordu. Baş Komiser hiç tereddüt etmeden, “Ne yazık ki henüz yok” dedi. ilk vakada yanındaki Doçent’e karşı vicdani bjr sorumluluğu vardı. Ama Zeki Solmaz olayında bir açıklama yapmak zorunda hissetmiyordu kendini. Zaten polis camiası dışından bir adama yeterinden fazla bilgi vermişti.

Orhan’ın içini bir ümitsizlik kapladı. Basamaklan tırmanırken kara kara düşünmeye başladı. Belki polis elinden geleni yapıyordu, lakin henüz bir arpa boyu yol alınmamıştı.

Önlerinde yalnızca bir buçuk gün kalmıştı. Öbür gün saat on birde Hukuk Fakültesinin anfisinde sempozyumun ilk toplantısı yapılacaktı. Bir üst katın koridorlarında yürümeye başladıklarında Orhan tekrar sordu.

“Baş Komiserim, Üniversite’ deki tarihi toplantının cuma günü başlayacağını biliyor musunuz?”

“Evet” diye mırıldandı Özcan Dursun.

“Bunu sormam abes ama her halde gereken önlemleri alıyorsunuzdur?”

Komiser gülümsedi.

“Babanız için mi endişeleniyorsunuz?”

“Evet. öncelikle onun için. Babamın teröristlere hala hedef olmakta devam ettiğini düşünüyorum.”

“Ne yazık ki bu endişenizi ben de sizinle paylaşıyorum.”

Bu hiç de tatminkar bir cevap gelmemişti Orhan’a.

“Ne yapmayı düşünüyorsunuz?” dedi.

“İşin aslına bakarsanız, bu benim görevim değil. Ama yetkili bölümle koordineli olarak çalışıyoruz. Endişelenmenize gerek yok. O gün kuş uçurmayacağız. Olağanüstü tedbirler alıyoruz. Siz haklı olarak sadece babanız için endişeleniyorsunuz, fakat hedef yalnız babanız olmayabilir.”

Orhan irkilerek Baş Komisere baktı.

“Ne demek istiyorsunuz?”

“Olayı tek taraflı düşünmeyin. Konuşmacılar arasında Ermeni iddialarına karşıt görüşleri savunacak başka konuşmacılar da var. Onlar da pekala hedef olabilirler.”

Orhan bunu hiç düşünmemişti. Komisere hak vermekten kendini alamadı.

“Teröristlerin gerçek gayelerinin ne olduğunu tam bilmiyoruz” diye devam etti Özcan Dursun. “Bu babanız olabileceği gibi başka biri de olabilir. Hatta hatta, diasporanın gayelerini saptıracak, Erivan doğrultusun da, ya da başka ülkelerin çıkarlarını destekleyecek beklenmedik girişimler de olabilir.”

“Erivan doğrultusu mu dediniz?”

Baş Komiser biraz fazla konuştuğunu hissederek omuzlarını silkti.

“Olamaz mı? Dünya kaynıyor, kimin hangi gaye peşinde koştuğunu saptamak o kadar zor ki..”

Orhan nedense birden rahatladığını hisseder gibi oldu.

Baş Komiserin olaylara bakış perspektifi umduğundan dıı genişti.

“Haklısınız” demekle yetindi.

***

Memurlardan gazete okuyanın adının Ömer olduğunu çabuk öğrendi Nadya. Çok konuşkan ve kibar bir gençti. Nadya’ya da ölçülü fakat içten davranıyordu. Bir striptiz artisti olduğu için on ufak bir laubalilik veya densizlik yapmamıştı. Tırnaklarını temizleyen Nedim ise hemen hemen gün boyu hiç konuşmamıştı. Yalnızca mecbur kaldığı zamanlar evet ya da hayır diyordu. Akşam yemeklerini yanlarında kumanya olarak getirdikleri sandöviçlerle idare etmişlerdi. Nadya onlara iki üç defa çay ve kahve yaptı.

Yaklaşık her saat başı genç kadının bilmediği bir yere telsi/ telefonla rapor veriyorlar, her şeyin normal olduğunu geçiyorlardı. Sıkıntılı bir bekleyiş olmuştu hepsi için. Gece dokuzdan sonra Nadya’nın sinirleri iyice gerilmeye başladı. Olacakları düşündükçe içine korku basıyordu. Kadındaki tedirginliği iki memur da farketmişlerdi, fakat konuşkan olan Ömer dahi, onu sakinleştirmeye yarayacak laflar etmiyordu. Nadya bir an evvel Baş Komiserin gelmesi için dua etmeye başladı. O daha farklı biriydi ve o buradayken kendini daha rahat hissediyordu.

Saat on olunca gerginlikten ağzı kurumaya, dudakları çatlamaya başladı genç kadının. Kendini bütün gün taş taşımış bir amele gibi yorgun hissediyordu. Kolu kanadı kımıldayamayacak haldeydi.

Saat onu çeyrek geçe bu defa dışardan arandılar.

Telsiz telefona Ömer cevap verdi. Kısa bir konuşma oldu ama cızırtılı konuşmadan bir şey anlamadı Nadya. Galiba polise h;r. parolalar kullanılmıştı.

Nadya dayanamayıp sordu. “Baş Komiser mi aradı?”

“Evet Matmazel” dedi Ömer.

“Geliyor mu?”

“Henüz değil.”

“Gelmeyecek mi?”

“Bilmiyoruz.”

Gün boyu süren bekleyişin içinde yarattığı gerilim daha da arttı kadının. Ömer de eskisi gibi fazla konuşmuyordu artık. Ama son telsiz aramasından sonra memurlar gayet sakin bir şekilde bellerine asılı tabancalarını çıkarıp son bir kontrolden geçirmişlerdi.

Nadya’nın dili şişmiş damağına yapışmıştı sanki..

Dolu mesanesi çatlayacak gibi zonkluyordu. Yerinden kalktı tuvalete doğru yürüdü.

Arkasından Nedim’in meraklı bakışlarla onu süzdüğünü hissediyordu..

***

Hot Dogs çok kalabalıktı o gece. Özellikle çok sayıda Japon turist vardı.

Patron hayatından memnundur, diye düşündü Hırant. Ama o saate kadar Celil Bey odasından dışarı çıkmamıştı ve hiç de olağan bir durum değildi bu. Ara sıra odasına çağırdığı personelden birileri olmasa Hırant adamcağızın kulüpte olmadığını dahi düşünürdü.

Gözleri fıldır fıldır müşteriler arasında dolaşıyordu.

Saat on birden sonra umutsuzluğa kapıldı. Katil’in gelmeyeceğine inandı. Zaten işin başından beri öyle düşünüyordu. Nadya yanılmış ve polisi de yanlış yöne sevketmişti. Şayet adam biraz akıllıysa böyle bir çılgınlığa tevessül etmezdi. Durup dururken başını niye belaya soksundu ki? Belki de çoktan İstanbul’u terketmişti..

Sonra kendi kanaatini pekiştiren bir düşünceye takıldı. Ohannes’in öyle bir isteği olsa, o gece, dışarıda karşılaştıkları sırada ya kendisini çevirir, ya da peşine takılır gizlice takip ederek Nadya’ya ulaşırdı.

Katil, Nadya’yı beyninden silmiş olmalıydı.

Buna sevinmesi mi, yoksa üzülmesi mi gerektiğine karar veremedi yaşlı adam. Ne kadar polis koruması olursa olsun, o canavarın kendi evinde Nadya ile karşılaşmasını istemiyordu. Hiç belli olmazdı, silahına sarılır, çatışmaya girebilirdi. Her ümitsiz insanın zorda kalınca yapacağı şeydi bu. Ya kazara bir serseri kurşun da Nadya’ya isabet ederse, bunun vebali kimin olurdu? içi titredi bir an.. Tutku ile bağlandığı kadının ölme olasılığını düşünmek dahi istemiyordu.

Gelmez, inşallah gelmez, diye mırıldandı solgun dudaklarının arasından işitilmeyen kelimelerle. Zaten gelse, şimdiye kadar burada olurdu, iyi anımsıyordu, o gece çok daha erken saatlerde gelmiş ve en arkadaki masalardan birine kurulmuştu. Zaten dikkatini de o çekmişti; önde bir yığın boş masa varken arkalarda bir yeri tercih etmesi..

Saat on bire doğru garsonlardan biri yaklaşıp Celil beyin kendisini çağırdığını söyledi. Hırant biraz da heyecanlanarak patronunun odasına gitti. Adamı merak ediyordu. Bilinmeyen bir nedenden sinirliydi patron, herkese çatıp bağırıyordu, ona da salondaki masaların üzerindeki çiçeklerin neden solgun ve bayat olduğu konusun da çıkıştı, bütün adamlarının elbirliği etmiş gibi görevlerini iyi yapmadıkları, kaytardıkları hususunda uzun bir nutuk çekti. Herzaman olduğu gibi yine dudaklarının kenarlarında beyaz tükürük damlacıkları oluşmuştu. Adamın hiddetinin neden kaynaklandığını anlayamamıştı ama sebep muhtemelen Nadya olayı olabilirdi. Nitekim Hırant’a yeterince Çıkışıp öfkesini bastırınca, sesini belli belirsiz kısıp, “Matmazel Nadya’nın başına gelenlerden haberin var, değil mi?” diye sordu.

Hırant elleri önünde el pençe divan fısıldadı. “Duydum Beyefendi.”

“Kendini de yaktı, beni de” diye gürledi Celil.

Hırant önce her hangi bir yorumda bulunmadı.

“Hiç anlamıyorum. Kızların arasında en güvendiğimdi. Böyle bir bok yiyeceğini hiç sanmazdım.”

İçinden kıs kıs gülümsedi Hırant.

Patronun gözüne kestirdiği çalışan kızlarına musallat olduğunu, çoğunu işine son vereceğim tehdidiyle yatağa attığını bilirdi. Bu numarası Nadya’ya sökmemiş, genç kadın fena halde terslemişti onu. Kovamamıştı tabii, hatta gündeliğine zam yapmak zorunda bile kalmıştı.

“Merak buyurmayın efendim” dedi yaşlı adam. “Ben bu işte bir yanlışlık olduğuna eminim. Nadya cinayet işleyecek biri değildir. Onu tanırım.”

“Ne yanlışlığı yahu! Koskoca profesör evinde boğulmuş vaziyette bulunmuş. Artık bunun lamı cimi olur mu? Besbelli ki herifle oynaşıyormuş.”

Hırant elinde olmadan sevgilisini savunmak zorunda kaldı.

“Haberlere pek kulak asmayın. Bana inandırıcı gelmedi pek.”

Patron hayretle yaşlı adama baktı.

“Ne demek istiyorsun sen?”

“Nadya ince yapılı, narin bir kadındır. Bir erkeği boğmaya gücü yetmez. Bu işin içinde bir bit yeniği var. Ben onun masum olduğuna inanıyorum; belki de gerçekler ortaya çıkıncaya kadar bir yerlerde saklanıyordun”

Celil birden kuşkuyla Hırant’a gözlerini dikti. Küt parmaklarını düğmeleri açık ipek gömleğinin içine sokarak kıllı göğsünü hart hart kaşımaya başladı, sanki ümit vaat eden bir haber almış gibi bir kaç saniye sessiz kaldı.

“Sahi !” dedi sonra. “Sen de Ermenisin, onu daha iyi tanırsın. Aranızın iyi olduğunu da bilirim. Bana bir kaç defa seni kollamam için ricada bulunmuştu.”

Hırant bunu bilmiyordu.

Zevklenip, gözleri minnetle doldu. Acıma hissiyle bile olsa, demek kendi hakkında sevgilisi patronla konuşmuştu.

“Her şey gün ışığına çıkacak ve Nadya çalıştığı yuvaya dönecektir. Başka yere gitmez zaten.”

Patronun gözleri ümitle ışıldamıştı.

“Bana bak, Hırant! Yoksa sen bir şeyler mi biliyorsun? Söyle bana. sana bir haber uçurdu mu yoksa?”

Hırant yine biraz fazla gevezelik ettiğini anladı, hemen durumu tevile kalkıştı.

“Yok be, Patron!” dedi. “Öyle zor durumdaki bir kadına benim gibi bir garibanın ne yardımı dokunabilir ki? Ben yardıma muhtaç biriyim, ona ne himmetim olabilir?”

“Hiç belli olmaz” diye mırıldandı Celil. Gözlerindeki Ümit ışığı devam ediyordu.

“Öyle olsa ilk arayacağı kişi siz olursunuz. Ne de olsa şehrin forslu insanlarından biri sayılırsınız. Her kademe de tanıdıklarınız vardır. Yardımı sizden ister..”

“O da var ya!” dedi Patron keyfi kaçarak..

Ama emin değildi; Nadya’nın kendisinden yardım talebinde bulunacağına pek aklı kesmiyordu...

***

Hırant, Patron’un odasından çıkınca salona doğru yürüdü. Çukulata renkli melez bir kız, sahnede hemen hemen çırılçıplak bir vaziyette dansına devam ediyordu. Seyirciler nefeslerini kesmiş vaziyette kadının seksi figürlerini izliyorlardı. Hırant şova hiç ilgi göstermeden salonu gözleriyle taradı.

Onun da heyecandan nefesi kesilmişti. Masaları birer birer inceledi.

Ohannes denen adam yoktu.

Derin bir nefes aldı. ilk program bitmek üzereydi. Bu saatten sonra da gelmezdi..

Nadya da, polis de yanılmıştı..

Aşot Artinyan, Taksim’de taksiden indiğinde başını kaldırarak karşısında devasa yükselen The Marmara Otelinin ışıl ışıl parlayan görkemli görüntüsüne gözlerini dikti.

Buraya gelmesinin hata olduğunu biliyordu. Ne var ki başka çaresi kalmamıştı, içinde bulunduğu ruh halini, açmazlarını, elindeki kadro ile planı gerçekleştirmesinin ne denli zor olduğunu Büyük Şefe anlatmak zorundaydı. Biriyle dertleşmeli, içinde biriken sıkıntıları paylaşmalıydı. O bir eylem adamı değildi, sadece tesadüfler ve maddi imkansızlar sürüklemişti onu bu durumlara. Elinden gelen herşeyi yaptığına da inanıyordu. Ama seçilip gönderilmiş adamların başarısızlığından sorumluluğu olamazdı. Şef anlayış göstermeliydi.

Uzun süre, taksiden indikten sonra metroya giden parkın içinde durup kararsız vaziyette kaldı. Yağan yağmura aldırdığı yoktu. Korkuyu da yitirmişti. Gecenin bu saatinde Taksim her türlü insanın cirit attığı bir yerdi. AKM’nin önü hareketlenmişti, tiyatrodan çıkan kalabalık, yandaki oto parka ve caddede sıralanan boş taksilerle otobüslere akın ediyordu. Henüz çok geç sayılmazdı. Başını çevirip boş gözlerle etrafına bakınmaya devam etti. Parktaki boş ve ıslak bankların üzerinde bir sarhoş, şarap şişesini kafasına dikerek kafasını bulmaya çalışıyordu. Kendi kendine konuşurken mırıldandığı laflar Aşot’un kulağına kadar geliyordu. Az ilerisinde üniversite öğrencisi kılıklı iki genç sarhoşa bakıp gülüşüyorlardı. Bir tombalacı, elindeki kara keseyi sallayarak geçerken belki bir iş çıkar umuduyla, üç kağıt bir numara dedi. Sonra Aşot’un ilgisiz kalan halini farkedince yürüyüp gitti.

Aşot Artinyan hala müteredditti. Yerinden kımıldamadı.

Belki Şefle yüzyüze temas kurmakla herşeyi berbat edecekti.

Garsoniyerinden çıkarken acıyarak baktığı Garbis’den ne farkı kalmıştı şu an..

İkisi de sefilleri oynuyorlardı. Gerekçeleri farklı bile olsa..

Yanından uzun boylu, saçları sapsarı boyalı bir travesti geçti. Geçerken de şuh bir şekilde gülümseyerek göz kırptı. Aşot bakışlarını zor kaçırdı.

Alnından aşağı yağmur damlacıkları süzülüyordu. Sonunda ani bir kararla hareket etti. Şefle görüşecekti. Trafiğe aldırmadan otelin girişine doğru koştu.

Girişin yanındaki pastahane tenhalaşmıştı. Son anda Şefi telefonla arayıp, aşağıya pastahaneye çağırmayı düşündü bir an, ama nedense bu fikirden de vazgeçti, içinden bir his onunla tanışmanın, yüzyüze gelmenin zamanı olduğunu söylüyordu.

Otelin döner kapısından içeriye girdi.

Hemen girişte resmi formalı iki koruma onu dikkatle süzdüler. Ne de olsa gecenin bu saatinde otele gelen müşteriler daha dikkat çekiyorlardı. Elektronik kontrol cihazından geçerken cep telefonunu ve anahtarlarını ensiz bankonun üzerine bırakmıştı.

Aşot sırılsıklam ıslanmış olmasına rağmen, şık giyimli ve temiz pak bir adamdı, korumaların kendisinden şüphelenmeleri düşünülemezdi. Nitekim korumalar tek kelime etmeyip gülümsemekle yetindiler.

Otelin havası Aşot’u biraz kendine getirmişti. Yürüyen merdivenlere adımını atarken ıslak pardösüsünü sırtından çıkarıp koluna aldı. Lobi tenha sayılırdı. Sol taraftaki resepsiyonun önü boştu. Sağ taraftaki restoranda yabancı oldukları belli yaşlı bir çift her halde yedikleri yemekten memnun kalmışlardı ki, şef garsona teşekkürlerini sunuyorlardı. Her şey yolunda görünüyordu. Bir daha sağına soluna bakındı, sonra lobideki boş koltuklardan birine çöktü. Yakınında kimse yoktu, merdivenlerin çıkışına yakın bir yere oturmuştu. Yekpare büyük camların dibindeki yuvarlak bar- amerikan da içki servisi devam ediyordu. Taburelere kel kafalı, göbekli kalantor tipli iki adam oturmuş sohbet ediyordu. Yine bulunduğu yerden oldukça uzak bir yerde de zayıf, gözlüklü, ak saçlı bir kadın da Times okuyordu.

Cesaretlendi, sonra cebinden telefonunu çıkarıp otelin santralını aradı. Bu işi daha önce de yapmıştı. Çıkan memureye aradığı odanın numarasını verdi. 6012..

Zil çalıyordu..

Kalbi küt küt atmaya başlamıştı. İçinden inşallah uykudan uyandırmıyorumdur, diye geçirdi.

“Alo!”

Evet, ses onundu.. Uyanıktı Şef. Telefonu hemen açmıştı.

Durakladı bir an, sanki kelimeler hançeresinden çıkmıyordu. Kendini zorladı.

“İyi akşamlar” diyebildi. “Ben, Aşot.. Aşot Artinyan..”

“Evet, ne var?”

Sesini iyice kıstı Aşot.

“Görüşmemiz lazım efendim...”

“Yine mi? Ne oldu?”

“Bazı aksilikler var.”

Hattın öbür ucunda kısa bir sessizlik oldu. “Anlat.”

“Bu işi yüz yüze yapsak daha iyi olacağı kanısındayım.”

“Neredesin?”

“Otelinizde lobideyim”

“Buraya gelmemeni söylemiştim.”

“Haklısınız., ama durum kötü..”

Cevap alamadı Aşot. Hatta bir an telefonun kapandığını sandı. “Alo!” dedi,

“Bekle, düşünüyorum.” “Tabii şef..”

“Lobideki tuvaletlere git. orada beni bekle. Az sonra aşağıya inerim. Ben konuşmadıkça asla ağzını açma, anlaşıldı mı?” “Anladım efendim.”

Telefon kapanmıştı. Aşot deminden beri tuttuğu nefesini salıverdi. Az sonra Şefle tanışacaktı nihayet. Şimdiye kadar bütün emirleri telefonla almıştı. Kendisiyle ilk teması Paris’te karşılaşıp tanıştığı Türk düşmanı bir Ermeni yapmıştı. O günü iyi hatırlıyordu, Mouffetard sokağındaki küçük dükkanlardan birinde alış veriş yapıyordu. Adam Türkiye’den gelme bir Ermeni olduğunu anlamıştı. Yanına yaklaşıp kontakt kurmuştu. Hatta, önce ondan ürkmüştü Aşot. O tarihe kadar şekillenmiş siyasi düşüncesi bile yoktu. Politikadan nefret eden, sadece günlük hayatını yaşayarak, köşeyi dönmeye çalışan biriydi.

Yapışkan biriydi adam. Birlikte şarap içmeyi teklif etmişti. Ertesi gün tekrar buluşmuşlardı. İşte o zaman gerçek yüzünü göstermişti Aşot’a. Teklifi çok şaşırtıcıydı. Ne istediğini tam olarak anlamamıştı bile, ama vaadleri gerçekten baştan çıkarıcıydı. Adamdan sıkılınca, teklifi kabul ettiğini açıkladı. İstanbul’a dönünce herşeyin unutulacağını, nasıl olsa adamın bir daha kendisini bulamayacağını düşünüyordu. Gerçi önceleri işin pek ciddi olmadığını düşündüğünden telefonlarını ve adresini vermişti. Ama olaylar tahmin ettiği gibi gelişmedi. İstanbul’a döndükten sonra adam telefonla sık sık irtibat kurmuştu. İşleri de o sırada ekonomik zaviyeden dar bir boğaza girmişti. Gittikçe batağa saplanıyordu. Parisli Ermeni ile bir ay önce yaptığı son telefon konuşmasında teklifi kesin kabul ettiğini söylemiş, isteklerini sıralamıştı. Huzursuzdu, ama başka çıkar yolu da kalmamıştı. Artık bu ülkeyi terketmek istiyordu.

Kendisine emirleri alacağı bir Şeften bahsetmişlerdi.

Şefin kendisini araması ise yaklaşık on gün önce olmuştu..

***

Telefonu cebine yerleştiren Aşot yavaşça yerinden kalktı. Restorandan çıkan yaşlı çift, merdivenlerin tam karşısındaki asansörlere doğru ilerliyorlardı. Odalarına çekiliyor olmalıydılar. Mutlu yüzlerinde güzel bir yemek yemenin ve aldıkları alkolün sağladığı gevşeme vardı. Aşot’un önünden geçerken kılcal damarları yanağını kızartmış yaşlı adam, ona tanımadığı halde gülümsedi.

Başını çevirip geriye baktı. Bar-amerikan’a tünemiş adamlar lobideki varlığından bile bihaberdiler. Gazete, dergi, hediyelik eşya vesaire gibi şeyler satan dükkanın yanından tuvaletlere doğru yürüdü. Üzerinde erkeklere ait olduğunu gösteren kapıyı iterek içeriye girdi.

Lavaboların önü boştu. Pisuarlarda da kimse yoktu. Emin olmak için eğilerek kapalı kapıları birer birer açtı. Tuvalette yalnız olduğunu anlayınca rahatladı. Dahili hoparlörlerden hafif müzik yükseliyordu.

Kalb atışlarının ritmi yükselmişti, çişi gelmesine rağmen Şefe saygısızlık olmasın diye mesanesini boşaltamadı. Beklemeye başladı.

Dakikalar sanki geçmiyordu.

Aynanın başına gelip görüntüsüne baktı. Yağmurda ıslanan saçları hala kurumamıştı.

Tam o sırada kapı açıldı. Gözleri irileşen Aşot çılgınca bir merakla başını çevirip içeriye giren adama baktı. Elli yaşlarında, takım elbiseli, göbekli, burnunun ucu kızarmış biriydi. Aşot’a bakmadı bile. Doğru pisuarlara ilerledi.

Aşot arkadan adamı süzüyordu.

Şef olabilir miydi acaba? İhtimal vermedi. Telefonda duyduğu sesin emredici tonunu anımsadı. O ses böyle bir fiziki yapıya uygun düşmüyordu. Adam sanki tonlarca bira içmiş gibi idrarını boşaltıyor, rahatlamanın verdiği garip iniltiler çıkarıyordu.

Başını çevirdi Aşot. Bu Şef olamazdı.

Saniyeler sanki asır gibi geçti. Çişini bitiren adam lavaboların önüne geldi. Aşot boş durup birini beklediğini belli etmemek için musluğu açarak ellerini yıkamaya başladı.

Aynada bir an göz göze geldiler.

Aşot’un yine yüreği çarpmaya başladı. Belli olmaz, yanılmış da olabilirdi. Şef emin olmadıkça konuşma demişti.

Adam hafiften sırıttı göz göze geldikleri an. O da musluğu açıp ellerini, daha doğrusu parmak uçlarını ıslattı. Sonra elektrikli kurutucuda parmaklarını kurutup, arkasına bakmadan dışarıya çıktı.

Lanet olsun, diye homurdandı içinden; odasından lobiye inmesi bu kadar zaman alır mıydı hiç? Musluğu kapattı. Nerede kalmıştı bu herif?

Boş boş beklemeye devam etti.

Sinirlilik veya gerginlik ifadesi göstermemeliydi. Geleceği sanki bu görüşmeye endekslenmişti. Sakin ol, diye telkinde bulundu kendine. Şef gelecekti, mutlaka gelecekti.

Bunları aklından geçirirken tuvaletin kapısı yeniden açıldı. Yaklaşık Aşot’la aynı yaşlarda, sarışın bir adam girdi, ince metal çerçeveli bir gözlüğü vardı. Açık mavi gözleri bir yılanınki kadar soğuktu.

Aşot ürpererek yeni gelen adama baktı.

Bakışlarını üzerinden alamıyordu. Sırtında ekose bir gömlek, altında blucin vardı. Ayağında da kalın botlar..

Aşot, onun beklediği kişi olduğunu kahredici bakışlarından anladı. Soğuk mavi gözlerini üzerine çevirmiş, göz kapaklarını hiç kırpmadan bakıyordu.

Aşot ne yapacağını şaşırdı, telefondaki uyarıyı anımsadı. Onun konuşmasını bekledi. Sırtı bir anda ter içinde kalmıştı.

“Kimse var mı içerde?” diye sordu sarışın adam.

Fransızca konuşuyordu her zaman ki gibi, ama Aşot adamın sesini ilk defa telefonun dışında, çıplak ve vasıtasız olarak duyuyordu. Paris’li olmadığı şivesinden belliydi. Aşot bunu hemen anlamıştı. Belki güneydendi, Marsilya yöresinden. Fakat o an bu hiç önemli gelmedi Aşot’a..

“Hayır efendim. Yalnızız..”

“İyi.. Konuş şimdi. Beni niye aradın? Sana görüşmeyeceğimizi daha evvel de söylemiştim..”

Aşot kekeledi, ilk şaşkınlığı üzerinden atmaya çalıştı. Şefi biraz daha yaşlı, daha oturaklı biri olarak tahayyül etmişti hep. Sesindeki otoriter hava hariç, hiç de umduğu gibi biri çıkmamıştı..

“Aksilikler var., hem de bir yığın.. Arto öldü..”

“Bunu daha evvel söylemiştin zaten.”

“Garbis bir depresyon geçiriyor. Panik içinde.. Ona güvenemiyorum. Başka bir eyleme kalkışacak halde değil.. Şu an bana ait bir yerde gizleniyor.”

Şefin yüzünde en ufak bir değişiklik olmadı.

“Ohannes ise manyağın teki.. Hala o kadının peşinde koşmaya devam ediyor.” Sarışın adamın ince dudakları gerildi.

“Ya sen? Sen ne haldesin?”

“Anlayamadım efendim?”

“Operasyona katılabilecek misin?”

Aşot irkildi, yüzü dehşetle şaşkın bir ifadeye büründü.

“Fakat..” diyebildi. “Ben eylemlere fiilen karışacak biri değilim. Görevim sadece lojistik destek sağlamaktı. Ev, para, araç ve silahı temin ettim. Bana verilen parayı en iyi şekilde kullandım. Koordinasyonu başarıyla gerçekleştirdim. Ama silahlı eyleme katılamam. Anlaşmada bu yoktu.”

Şef soğuk bir şekilde sırıttı.

“Artık var.”

“Ama imkansız. Doğru dürüst silah tutmasını bile bilmem.”

“Kimse annesinin kamından militan doğmaz Bay Artinyan... Öğrenirsiniz..”

“Şaka mı yapıyorsunuz? Eylem öbür gün..”

Şefin yüzünün ifadesi hiç değişmemişti.

“Bu sizin sorununuz” diye mırıldandı. “Demek ki bazı şeyleri öğrenmek için çok az zamanınız kalmış sayılır.”

Aşot ağzı açık kala kalmıştı. Hala aptal aptal adama bakıyordu.

“Hayret! Olmayacak bir şey istiyorsunuz benden” diyebildi sonunda..

“Sizde bizden Fransa’da yeni bir hayat istiyorsunuz. Bunun bedelinin bu kadar ucuz mu olduğunu sandınız.”

Sarışın adamın bakışlarındaki alaycı ve kahredici hava, bir an Aşot’un kanını başına sıçrattı. Elinde olsa onu oracıkta boğabilirdi, ama bunu asla yapamayacağını çok iyi biliyordu. Kendini frenlemeye çalıştı.

“Bu şartlar altında başarı şansımız çok azalıyor. Bir sapık, bunalıma girmiş eski bir militan ve bu işlerden hiç anlamayan tam bir amatör. Ne umuyorsunuz bu gruptan.”

“Başarı” dedi sarışın adam.

Aşot şansını bir daha denedi.

“Galiba durumu size iyi anlatamadım. Bakın..”

Şef onun lafını ağzına tıkadı.

“Asıl siz dinleyin. Hem de kulaklarınızı iyi açarak dinleyin. Bir kere daha anlatmayacağım. O insanlar vazifelerini hakkıyla yapan kişilerdir. Ohannes, Prof. Zeki Solmaz’ı öldürdü. O kadına olan tutkusu hiç önemli değil. Üstüne düşeni yine yerine getirecektir. Arto ideali uğruna çarpışarak öldü. Garbis’in o gece kaç polis öldürdüğünü biliyorsunuz. Yaralı olduğunu siz söylediniz. Her militan böyle büyük bir çatışmadan sonra ruhen sarsılır, ama önemli değildir. Henüz toparlanacak süresi var. Asıl korkan ve kaytarmak isteyen sizsiniz ve hizmetiniz karşılığında bizden çok şey istiyorsunuz. Hiç profesyonelce davranmıyorsunuz Bay Artinyan.”

Ben zaten ne profesyonel ne de idealistim, diye bağırmak isterdi Aşot. Ama bunu yapamadığı gibi bir de susmak ve Şefin söylediklerini kabullenmek zorunda kaldı.

Başını önüne eğdi, süngüsü düştü.

Sarışın adam hala onu küçümseyerek süzüyordu.

“Şimdi gidin artık” diye mırıldandı. “Bu sizinle son görüşmemiz olacaktır. Ne yapmanız gerektiğini biliyorsunuz.”

Şef tuvaletin kapısını açarak geldiği gibi sessizce dışarı çıktı. Aşot korkunç gerçekle baş başa kalmıştı. Ürpermeye başladı. Boyunu çok aşan bir işe bulaştığını artık gayet iyi biliyordu...

***

Ohannes, Avisden kiraladığı arabayı hala iade etmemişti.

Arabasını Harbiye’deki Notre Dame de Sion kız lisesinin önüne parketti. Saat on ikiye yaklaşıyordu. Ağır adımlarla cadde boyunca Taksim yönüne doğru yürüdü. Elmadağ’daki ışıklı yaya geçidinden karşıya geçti. Hot Dogs kulübü yirmi metre ilerdeydi.

Cadde ışıklarının yeterince aydınlatmadığı karanlık bir köşeye çekildi. Buradan kulüp çıkışını rahatlıkla görebiliyordu. Az da olsa bazı kuşkuları vardı, çevrede görevli polis olup olmadığını kolaçan etti. İlk dikkatini çeken şey kaldırımın biraz gerisinde park eden Renault oldu. Bulunduğu yerden görebildiği kadarıyla içinde dört kişi oturuyordu. Bir şey bekledikleri belliydi. Ama kendisini beklediklerine emin olamazdı. Daha sonra yaya o iki kişiyi farketti. Biri arabasını parkettiği karşı kaldırımdan geçmiş ve çok kısa bir süre bu kaldırımda bekleyen diğeri ile konuşmuştu. Belki onlardan da şüphelenmeyecek hatta ilgilenmeyecekti, ama karşı kaldırımdan gelen, cebinden mobil telsizini çıkarıp cihaza bir şeyler fısıldayınca uyandı birden. Bunlar sivil polislerdi.

Hiç heyecanlanmadı.

Sırıttı sadece.

Nadya’yı düzerken kadının çıkardığı iniltileri anımsadı. Ona ihtiyacı vardı. Hiç bir kadın ona bu denli zevk vermemişti. Fakat ne tuhaftı hayat, inanılmayacak bir olay gibi geldi Ohannes’e; bu gece o kadınla önce sevişip sonra öldürmek zorundaydı.

Nadya, polise konuşmuştu.

Onu cezalandırmaktan başka ne yapabilirdi?

O gece bu olaya karışan veya karışmak istemeyen insanlar için upuzun ve adeta sonu gelmez gibi geçecekti. Ohannes’in Harbiye’ye geldiği sıralarda, Baş Komiser ve ekibi de Hırant’ın Cihangir’deki evinin bulunduğu sokağa girdi. Şimdi sokakta iki polis arabası bulunuyordu. Özcan Dursun arabadan inmeden önce ekibe son talimatlarını vererek apartmana yürüdü.

Kapıyı Ömer açtı.

“Hoş geldiniz Baş Komiserim” dedi.

Nadya sevinmişti. Umutla komisere yaklaştı.

“Yeni bir haber var mı?” diye sordu.

“Herşey planladığımız gibi gidiyor. Bekleyeceğiz. Umarım Hırant çıkınca kendisiyle temas kurar.”

Genç kadın Özcan Dursun’a dikkatle baktı. Yorgunluğu yüzünden belli oluyordu. Avurtları çökmüş, sakalı gölgelenmiş, gözleri kan çanağına dönmüştü. Acaba en son ne zaman yatağa girmiştir, diye düşündü Nadya. Günlerdir uyumamış gibi bir hali vardı genç komiserin. Bir an acıdı ona.

Fakat komiserin ağzından çıkanlar da içindeki umutları söndürdü. Demek Ohannes henüz ortalarda yoktu. Belli ki polis bütün bir gün izine rastlayamamıştı.

“Acaba bu gece Hırant’ın peşine takılacak mı?” diye sordu.

Genç kadının sesi titrek çıkmıştı.

Baş Komiser kadına cevap vermedi. Evdeki iki adamına baktı.

“Herşey yolunda, değil mi?” dedi.

“Evet, amirim. Sakin bir akşam geçirdik.”

Baş komiser saatine baktı, on ikiye çeyrek vardı.

Ömer, “Yerlerimizi alalım mı Baş Komiserim?” diye sordu.

“Henüz erken. Hırant yaklaşık on beş dakika sonra kulüpten çıkar. Ama Matmazel yatağa girsin. Işıkları da söndürün. Gözümüzün karanlığa alışmasında yarar var. Artık telsiz anonsunu bekleyeceğiz. Arkadaşlar Hırant’ın çıktığı andan itibaren durumu bana rapor edecekler.”

Nadya içinin üşüdüğünü duyumsadı.

O kabusu bir kere daha yaşamaya hazırlanmalıydı. Korkacak bir şey yok, diye mırıldandı içinden. Yanındaki üç polis de iri yarı, devasa erkeklerdi. Ohannes artık kılına bile dokunamazdı. Rahatlaması gerekirdi, ama bir türlü o duyguyu yaşayamıyordu.

Ürkek bakışlarını komisere çevirdi yeniden.

“Hadi Matmazel, ışığı söndürün ve giyimli olarak yatağa girin lütfen.”

Nadya emri yerine getirdi, terliklerini çıkarıp Hırant’ın küçük karyolasına uzandı. Yaşlı adamın yatağı tertemizdi. Serin çarşaflardan deterjan kokuları geliyordu. Nadya yaşadığı korku dolu ruh haleti için de bile, vicdanında bir sızlama hissetti. İstemeyerek dahi olsa yaşlı dostunun başına çok iş açmıştı.

Şimdi ufak dairenin bütün ışıklan söndürülmüştü.

Karanlık ve derin bir sessizlik. Polisler kendi aralarında konuşmayı da kesmişlerdi. Nadya yattığı yerde acaba salonda ne yapıyorlar, diye düşündü. Daha sonra iki polisin yatak odasına geçerek yanında mevzileneceklerini biliyordu. Bir tür yaşamının garantisiydi bu.

Soluğunu kesti, olacakları beklemeye başladı.

Baş Komiserin telsiz telefonunun cızırtıları yattığı yere kadar geliyordu.

Aman Allahım, diye inledi. Bu korkunç bekleyiş daha ne kadar sürecekti. Yattığı yerde istavroz çıkardı. Kutsal Meryem’e dualar etti.

Tek isteği yaşamaktı..

***

Ohannes, Hırant’ın kulüpten çıktığını daha onu görmeden polislerin harekete geçmesinden anladı. Kaldırıma usulsüz parkeden arabanın motoru çalışmaya başlamıştı. Kulüp önünde dolaşan iki polis başka bir arabaya doğru aceleyle koşmuşlardı.

Ohannes keyifle sırıttı.

Tuzağa düşmeyecekti.

Sonra yaşlı Hırant’ı gördü. Emin olamadı ama polislerin mevcudiyetinden haberdar değildi galiba. Şayet çok iyi rol yapmıyorsa, onlarla ilgilenmemiş, hatta bir kerecik olsun başını bile çevirip bakmamıştı. Genellikle kuiüp önleri bu saatlerdi;, özellikle ikinci seansa katılmayan artislerin çıkışı nedeniyle kalabalıklaşırdı. Bazen belalıları veya sevgilileri, ya da onları götürecek olanlar kapı önünde bekleşirlerdi. Hırant da bu curcunaya alışık olmalıydı ki, etrafıyla ilgilenmiyordu.

Ohannes düşündü; polis her halde Nadya’nın verdiği ifade üzerine kendi eşkaline uygun birini bulmaya çalışıyordu. Gizlendiği kuytu köşede onu göremezlerdi. Yağmurdan ıslanmıştı ama hiç umurunda değildi.

Fakat sonra birden irkildi.

Garip bir şey sezinledi. Polisin hareketlenmesi o yaşlı herifin çıkışıyla başlamıştı. Anlam veremedi; polisin onunla ne alıp veremediği olabilirdi? Peşinde koştukları kendisi değil miydi? O Nadya’yı arıyordu, polislerde kendisini..

Yerinden kımıldamadı.

Kötü bir şeyler sezinliyordu. Bir tür önsezi. Kendisini bunca yıl ayakta tutan ve hayatta kalmasını sağlayan hisler.. Tehlikenin kokusunu iyi alırdı.

Yaşlı adamı gözleriyle izlemeye devam etti.

Yağışlı havaya rağmen ihtiyar bu gece taksi aramaya kalkışmamış, yürümeyi tercih etmişti. Bu da garipti..

Polis otosu harekete geçmiş, Hırant’ın gidiş yönünün tersinde olduğu için hızla ilerliyerek ilk sapaktan Taksim istikametine dönmüştü. Dışarda bekleyen diğer iki polis ise çoktan karşı kaldırıma geçerek kendilerini bekleyen arabaya atlamışlardı bile

Ohannes için belki yapılacak en iyi şey bu gece de onu takipten vazgeçmekti.

Ama içindeki tutku herşeyin üzerindeydi. O kadını kucaklamak, içine girmek ve sonra da öldürmek istiyordu. Bu belki de son şansı olabilirdi. Beyninde hala çözemediği bazı sorunlar vardı.

Yaşlı adam Divan Oteli’nin önüne doğru ilerlerken o da hızla kiraladığı arabasına doğru koştu. Nasıl olsa yürüyen adama yetişirdi. Kiralık arabasını çalıştırdı. Az sonra Hırant’ın ağır tempolu yürüyüşünden istifade ederek ona yetişti. Yaşlı adam karşı kaldırımda yağmura rağmen istifini bozmadan ilerliyordu.

Ohannes polis arabalarına bakındı. Yerinden ilk fırlayan yaklaşık otuz otuzbeş metre ilerisindeydi. Öteki arabayı aradı, göremedi önce. Onunda önünde olması icap ederdi. Yanılmıyorsa, gri bir Hyundai olmalıydı. Uzaktan pek seçememişti. O görünürlerde yoktu. Dikiz aynasına bir göz attı ve arabayı buldu.

Araba arkada kalmıştı.

Huylandı biran.

Yoksa aceleyle arabaya koştuğunu görmüşler miydi? Endişem saçma, diye söylendi, onu görseler bile tanımazlardı ki..

***

Nadya şimdi salondan akseden konuşmaları işitebiliyordu. Hatta komiserin savurduğu küfürü de işitti.

“Yok mu? Yani ihtiyarı kimse çevirmedi mi çıkışta?”

“Hayır, amirim.”

“Peki yanına yaklaşan veya takip eden var mı?”

“Hayır efendim. Tek başına yürüyor.”

“Lanet olsun!” diye homurdandı Özcan Dursun. “Neredesiniz şimdi?”

“Divan Otelinin önündeki trafik ışıklarında. Yaşlı adam karşıya geçiyor.”

“Tamam. Bana devamlı durumu rapor edin.”

“Anlaşıldı efendim.”

Cızırtılar kesildi.

Polislerin bulunduğu salonda çıt çıkmıyordu.

Nadya yeniden ürperti. Şimdi ne olacağını kestiremiyordu.

Polisle bir anlaşma yapmıştı, elinden gelenini de. Ama katilin illaki geleceğine dair garanti veremezdi ki..

Yorganı başına çekti..

***

Soğuk ve yağışlı havaya rağmen Hırant’ı ter basmıştı. Nadya’nın isteğini yerine getirmek için elinden geleni yapmıştı, hatta hayatını bile tehlikeye atmıştı. Kulübe gelmeyen katilin kendisini dışarda bekleyeceğini düşünmüştü. Ama adam yoktu..

Ona rağmen korkuyordu.

Hiç ummadığı anda ve yine hiç beklemediği bir yerde karşına dikilmesi pekala da mümkündü. Eski trençkotu sırılsıklam olmuştu.

Belediye Sergi Salonu’nun önüne geldiğin de bütün cesaretini toplayarak başını çevirip arkaya baktı. Şüpheli kimseyi göremedi. Zaten Divan Otelinin köşesi ile Taksim otobüs duraklarının olduğu ara, her zaman tenha olurdu.

İçinde anlamsız bir tedirginlik vardı. Şüpheli kimseyi görememesine rağmen nedense takip edildiği hissini içinden atamıyordu. Sonra anımsadı birden, Nadya’nın anlattıkları aklına geldi; peşinde polisler de olmalıydı. Ama onları da göremiyordu. Belki ben göremiyorum, diye düşündü. Ne de olsa onlar profesyoneldi, görememem çok tabii, diye homurdandı içinden.

Refujle ayrılan ana caddenin karşı tarafındaki vasıtalara baktı. Korkudan fazla dikkatini de veremiyordu, lakin o cihette de dikkatini çeken araç göremedi.

***

Taksim’e yaklaşırken Ohannes, Hırant’ı kaybedeceğini anladı. Zira mecburi trafik yönü adamın takip ettiği istikamet değildi. Hiç tereddüt etmeden sinyalini verip hızla arabayı sağa çekti. Renkli ışıkları yanan bir bankanın önüydü. Önündeki polis arabası geniş , bir kavis çizerek gözden kaybolmuştu. Dikiz aynasından arkadaki

Hyundaiye baktı. O da sinyal vermeye başlamıştı. Yine huylandı, 356 acaba Hyundai kendisi durduğu için mi sağa yanaşmıştı. Bir an gözlerini arabadan ayıramadı. İki sivil polis kapıları açarak hızla dışarı fırlamıştı. Eli belindeki tabancaya kaydı. Kendisine yaklaşırlarsa hiç tereddüt etmeden ateş açacaktı. Ama düşündüğü gibi çıkmadı, adamlar hızlı akan arabaların arasından sekerek yaşlı adamın peşine takılmışlardı. Rahat bir nefes aldı. Polisler peşinde değillerdi.

İki polisi bırakan Hyundai hızla, ilk arabanın arkasından yola devam etti.

Ohannes arabayı bırakıp dışarı çıktı, kapıları bile kilitlemedi. Biraz acele etmezse yaşlı adamı gözden kaybedecekti..

***

“Taksim’deyiz Baş Komiserim” dedi memur. “Hırant yürümeye devam ediyor. Biz arabalardan inerek peşine takıldık. Arkadaşlar The Marmara otelinin önünde bekleyecekler bizi. Şüpheliden hala eser yok.”

Baş Komiser, “Anladım” diyerek telsizin tuşuna bastı.

Salondaki diğer iki memur karamsar bir çehreyle amirlerinin yüzüne bakmaya devam ediyorlardı. Nadya dayanamayarak yataktan kalktı.

“Galiba boşuna bekliyoruz” dedi. “Ohannes gelmeyecek.”

Komiser söyleyecek bir şey bulamadı.

***

Hırant tüm korkusuna rağmen ağır yürümeye devam ediyordu. Yavaş yavaş o da Ohannes’den ümit kesmeye başlamıştı. Katil zeki bir adamdı; daha dün gece Nadya kulübe gelmeyince onun izini bir daha bulamayacağını anlamış olmalıydı.

İyice ıslanmıştı yaşlı adam, hatta bir ara taksi çevirip bundan sonra kalan kısmı vasıtaya binip gitmeyi düşündü. Nasıl olsa yanında Nadya’nın verdiği paralar vardı, ama son anda vazgeçti. Hiç belli olmazdı, uğursuz adam belki son anda karşısına çıkardı.

Taksim meydanı yağmura ve gecenin ilerleyen saatine rağmen kalabalık sayılırdı; Hırant zaten katilin meydanda kendisine saldırmayacağını düşündü. Şayet bir yerde karşısına çıkacaksa bu mutlaka tenha bir yer olacaktı.

***

Ohannes, otelin önünde bekleyen polis arabalarını gördü. Sırıttı sinsice. Onlar yaşlı adamı takip ediyorlardı. Bu herifte bir iş vardı, yoksa ekip halinde neden adamın peşinde dolaştıklarının bir açıklaması olamazdı. Dün gece de bunu sezinlemişti, Nadya’nın sahne alıp almayacağını ona sorduğu anda, adamın yüz ifadesindeki değişikliği ve şaşkınlığı anımsadı. O Nadya’nın yerini biliyordu, ama anlamadığı husus şayet kadın polise gittiyse, polisin onu neden tutuklamadığı idi. Serbest bırakmaları olanaksızdı. Hangi polis teşkilatı evinde boğulmuş biri bulanan kişiyi azat ederdi? Burada anlayamadığı bir tutarsızlık vardı.

Yine de artık rahattı. Bu gece garip ve komik bir kovalamaca oynanıyordu. Polis yaşlı adamı, o ise her ikisini takip ediyordu.

Acele etmesine hiç gerek yoktu.

Yaşlı adam belli ki evine kadar yürüyecekti. Adamın evini öğrenmesi yeterliydi. Beyninde şimşek de işte o an çaktı, sevinçten yumruklarını sıkarken, “Tuh Allah kahretsin, neden daha evvel hatırlamadım” diye homurdandı. Tabii ya, şimdi önünde yürüyen o moruğun da, Nadya’nın da nerede olduğunu biliyordu artık. Geçen hafta, her gece kadını kulüpteki gösterisinden sonra evine kadar takip etmişti. O gecelerden birin de, Nadya, yaşlı adamı bindiği taksi ile buralara kadar getirmiş ve kapısına bırakmıştı. O sokağı hatırladı, az ilerde, hafif bir yokuşun sonundaydı. Şimdi apartmanı da anımsıyordu. Adamın bodrum katına inip ışığı yakmasını bile..

Adımlarını yavaşlattı.

Polisler onu ırgalamıyordu artık. Yaşlı adamı daha fazla takip etmesinin anlamı kalmamıştı. Gecenin çok daha ileri bir saatinde o sokağa dönebilirdi.

Avını nihayet yakalamış olmanın rahatlığı tüm bedenini sardı. Bıraktığı arabasına dönüp yağmurdan da kurtulurdu. Öyle de yaptı. Hızlı adımlarla Taksim’e döndü. Ama orada Ohannes’i hiç ummadığı bir sürpriz bekliyordu.

Avis’ten kiraladığı aracı yerinde bulamadı.

Trafik ekipleri olmayacak yere bıraktığı arabayı çekip götürmüşlerdi..

***

“Ne yapacağız şimdi?” diye sordu Nadya.

Hırant şaşkın şaşkın evinde bulduğu polislere korku dolu gözlerle bakıyordu. “Şansımızı yarın gece deneyeceğiz” dedi Baş Komiser.

“Ya yarın gece de gelmezse?”

“Gelecektir. Mutlaka gelecektir.”

Hırant kekeledi. “Nasıl emin olabilirsiniz?”

“Başka şansı yok. “

Az sonra polisler Hırant’ın evini terketmişlerdi. Nadya pencerenin yanına gidip perdeyi araladı. Baş Komiser ekip arabalarından birini her geceki mutad nöbetinde bırakmıştı..

***

BÖLÜM ALTI

Ömer amirine dönüp, “Baş Komiserim kaç gecedir yatağa bile girmiyorsunuz, bu gece bari evinize gidip şöyle rahat bir uyku çekseniz, hiç olmazsa yarın sabah daha dinç ve dinlenmiş olarak dönersiniz” dedi.

“Yorgun değilim. Zaten eve gitsem de gözümü uyku tutmaz. Şimdi şuracıkta bir iki saat şekerlesem bana yeter.”

Ömer ısrar etmedi. Baş Komiserin huyunu bilirdi. “Pekala” diye mırıldandı. Tam Baş Komiserin odasından çıkarken sivil bir memur kapıda belirdi. Özcan Dursun’a selam verip, “Efendim az önce Trafik Şubesinden size bir haber geçildi” dedi.

Komiser yorgun gözlerini memura çevirip, “Trafikten mi?” diye sordu.

“Evet efendim. Az evvel Taksim’de usulsüz parketmiş bir arabayı çekmişler.” Özcan az kaldı gecenin bu saatinde kendisini hiç ilgilendirmeyen haberi getiren memuru başlayacaktı, ama son anda kendini tuttu. Özellikle de Taksim lafını işitince.

“Bizi ilgilendiren yanı ne?”

“Araba on gün evvel Avis’ten kiralanmış. Trafikteki arkadaşlar kapılarının bile kilitsiz olduğunu söylediler. Çekmeden önce arabanın içini aramışlar.”

“Kısa kes. Ne bulmuşlar?”

“Kiralama evrakından şahsın yabancı teb’alı biri olduğu ortaya çıkmış.”

“Ermeni mi?”

“Fransız vatandaşı. Fakat adı Levon Terziyan.”

Bu adı henüz duymamışlardı, ama sahte olabilirdi tabii. Baş Komiser gözlerini oğuşturdu. Homurdanarak sordu.

“Pasaportun numarası, veriliş tarihi, buradaki geçici ikametgahı evrakta gösterilmiş mi?

Memur elindeki fax’i Baş Komisere uzattı.

Özcan Dursun kağıda bir göz attı. Geçici ikametgah olarak Taksim-Sarıyer üzerindeki lüks bir otel görünüyordu. İrkildi birden; acaba bu şahıs aradıkları kişilerden biri olabilir miydi?

Yorgunluğu sanki bir anda kayboldu. Yeni bir ümit dalgası içini sardı. Ömer’e dönüp, “Hemen o oteli araştırın, adam hakkında toplayacağınız tüm bilgileri derhal bana iletin. Her şeyi bilmek istiyorum” diye mırıldandı.

Saat gecenin bir buçuğuydu.

Ömer, “Emredersiniz” diyerek dışarı çıkarken komiseri bir düşünce aldı. Acaba Levon Terziyan gecenin o saatinde neden arabasının kapısını bile kilitlemeden çekip gitmişti? Bu olağan bir davranış değildi.

Sonra arabanın çekildiği saatlerde kendi ekibinin de o civarda takipte olduğunu anımsadı. Bu bir tesadüf müydü acaba?

Sualler birbiri ardına beynine üşüşmeye başladı.

Levon Terziyan kim olabilirdi? Sıradan, zararsız bir turist mi, yoksa teröre bulaşmış bir militan mı?

Huzuru kaçtı. Hatta bir an Nadya’nın güzel yüzü hayalinde canlandı. Dayanamadı masasının üzerindeki almacı kaldırıp Hırant’ın evini aradı. Saat geç de olsa, Nadya’nın selameti için onu aramalıydı. Levon Terziyan isminin kıza bir şey ifade edip etmeyeceğini soracaktı. Çalan zilin sesi kulağına geliyordu. Önce telefonun ilk çalışta açılmamasını normal karşıladı, ikisi de uykuya dalmış olabilirlerdi, ama telefon açılmayınca kaşları çatıldı ve endişe kapıldı.

Yanlış bir numara tuşladığını sanarak, bir daha denedi. Hem bu defa dikkatle.. Açılmıyordu.. işte o zaman bir anormallik olduğunu sezinledi. Telefonu kapatıp masanın üzerindeki telsizine el attı. Nöbete bıraktığı arabanın içindeki iki kişilik ekibi aradı..

Telsizden cazırtılar yükseliyordu.

Ama cevap veren yoktu...

***

“Uyuyalım Matmazel” dedi Hırant. “Geç oldu.”

“Sen uyu Hırant. Bu şartlarda gözümü uyku tutacağına aklın kesiyor mu? Bitik haldeyim. Sinirden mahvoluyorum. “

Yaşlı adam anlayışla yüzüne baktı.

“Ben de öyle. çay yapmamı ister misin?”

“Hayır.”

“Ufak bir kadeh içki?”

“”Onu da istemem.”

“Ama azı sinirlerini teskin eder.”

“Hayır. Korkudan mideme kramplar girdi bütün gece.”

“Artık korkacak bir şey yok, geçti. Yanıldınız, katil gelmedi.

Gelmez de, aptal mı sandınız onu? O gayesine erişti.”

“Yanılıyorsun Hırant. O buralarda.. Hissediyorum bunu. İçime doğuyor.”

“Senin ki evham. Vehmedip, boş yere kendi kendini yitiriyorsun.”

Nadya olumsuzca başını iki yana salladı.

“Onu tanımıyorsun. Sapık... Manyağın teki... Hasta ruhlu. Beni istiyor. Biliyorum ve elde edinceye kadar da peşimi bırakmayacaktır.”

“Ama güvendesin artık. Dışarıda polisler var.”

“Bu onu yıldırmaz.”

Yaşlı adam Nadya’nın çok korktuğunu ve bir kriz eşiğinde olduğunu anladı. Yanına yaklaşıp bir baba şefkatiyle ona sarıldı.

“Endişelenme, sana bir şeycik yapamaz. Yalnız değilsin. Hadi sözümü dinle ve yat şimdi. Uyumaya çalış.”

Bu defa itiraz etmedi genç kadın. Minnetle Hırant’ı süzdü. Ona gerçekten çok şey borçluydu. Belki de hayatta kalmasını ona borçluydu. O olmasa, ne gidecek ne de sığınacak bir yeri olmayacaktı.

“Peki” diye fısıldadı.

Hırant’ın çek-yatı açmasını, yatağını hazırlamasını seyretti. Sonra fütursuzca onun yanında soyundu. Artık yaşlı adamın da kendisine aç ve ihtiraslı bakışlarla bakmadığını görüyordu. Sutyenini ve külotunu çıkardı, poplin geceliğini başından aşağıya çekti ve usulca yatağına girdi.

Hırant onun üstünü örterken saçlarını okşadı.

“Hadi bakalım, şimdi uslu ol ve uyu” diye mırıldandı, “İstersen uykuya dalıncaya kadar baş ucunda bekleyebilirim.”

Zoraki de olsa gülümsemeyi başardı Nadya.

“Sağol Hırant. Gerek yok. Hadi sen de yat. Senin içinde zor bir gece oldu.”

Hem de ne zor bir gece olmuştu. Yaşlı adam sesini çıkarmadan salondan çıktı. O gece yağmur altında yürürken fena halde ıslanmıştı. Atleti bile ıslaktı. İnşallah hasta olmam diye geçirdi 363 aklından. Kendi yatak odasına geçip soyundu, ama kapıyı kapatmadı. Her şeye rağmen geceyi tavşan uykusunda geçireceğini biliyordu. Dışarıdaki polislere rağmen.. Ama yaşlı vücudu stresi ve yorgunluğu kaldıramadı, az sonra derin bir uykuya daldı. Horultusunu bitişik odadan Nadya duyuyordu..

***

O da umduğundan çabuk sızdı, çabucak da rüya görmeye başladı. Zaman zaman gördüğü o eşsiz rüyayı.. Hayır, aslında bu bir rüya değildi, gerçeğin ta kendisiydi. Ne var ki Nadya bu rüyayı, nadir görmekle beraber, her seferinde değişik ortam, değişik yer ve değişik şartlarda yaşardı. Rüyanın değişmeyen tek şeyi Nışan’dı.

Yani onaltı yaşındayken bekaretini teslim ettiği ilk sevgilisi..

Kendisinden on yaş büyüktü Nişan. Babasının iş ortağının oğlu..

Yine girmişti rüyasına. Gençlik hayallerini süsleyen o efsanevi aşık. Nadya bu yaşlar da bile zaman zaman o rüyayı görmek isterdi; zira rüyasında o kötü son asla yaşanmaz, Nışan’dan hep mutlu ve özlem ile ayrılırdı. Oysa gerçek yaşam da onu iğfal etmiş ve Amerika’ya uçmuştu sevgilisi.

Son defa galiba geçen ay girmişti rüyasına. Tabii ortam yine farklıydı, aydınlık, pırıl pırıl güneşli bir havada, uçsuz bucaksız yemyeşil çimlerin üzerinde sevişmişlerdi..

Bu kez bir yatak odasındaydılar.

Ama Nadya bu odanın kime ait olduğunu bilmiyordu.

Belki Nışan’ındı, ama önemli de değildi. Yine onunla baş başaydı ya..

Sarmaş dolaş büyük bir yatağın kenarındaydılar. Yatak örtüleri kırmızı atlastandı. Nişan onu okşuyordu, mahir ve usta hareketlerle. Nışan’ın elleri Nadya’nm sırtında aşağı yukarı kayıp duruyordu. Hep hayranlık duymuştu o güzel sırtın kavislerine. Bluzun altındaki vücudun o esnek ve diri düzgünlüğüne de. Nadya’nın elleri de onun üzerinde geziniyor, o da sert kaslara hayranlık duyuyordu. Hem bu defa Nışan’ın sert adaleli vücudu her zaman rüyalarında hissettiğinden de daha güçlüydü. Nişan dudaklarını öpüyor, eziyordu. Dilleri dokunduğunda öpüşmeleri daha ateşli bir havaya girdi, ikisi de daha hızlı solumaya başladı.

Aman Allahım, ne ateşli bir rüyaydı..

Yatak odasında altın renkli bir huzme tavandan ışıldayarak ikisini de aydınlığa boğuyordu. Rüyadaki ışık genç kızın bronz tenine parlaklık katıyor, kuzguni saçlarını, iri yeşil gözlerini ışıldatıyordu.

Nadya mutluydu. Bekaretini kaybedeceğini biliyordu, ama hiç umursamıyordu.

Nişan onu soymaya başladı. Bluzunun düğmelerini birer birer çözdü sırtından çıkardı,sonra sutyeninin kopçalarını açtı. Nadya bunu hiç anlamazdı, iç çamaşırları her rüyasında hep beyaz olurdu. Acaba bekaretinin simgesi olduğundan mıydı?

Daha sonra neler olacağını biliyordu genç kız, hafif hafif zevkten inlemeye başladı.

O noktaya, heyecandan ve mutluluktan şahikalara ulaşacağı ana sabırsızca ulaşmayı bekledi. Nadya omuzlarını kaldırıp sutyen askılarının düşmesine yardımcı oldu. Göğüsleri on altı yaşındaki bir kız için çok güzel sayılırdı. Yuvarlak, dolgun ve dik. Meme başları iri ve kalkıktı. Nişan eğilip onları öpüyordu. Nadya’da onun başını ufak elleri arasına aldı, yüzünü kendine doğru kaldırdı ve dudakları tekrar birleşti.

Hala yatağın kenarında ayaktaydılar.

Nadya uykusunda derin derin içini çekti.

Nişan onun pantolon kemerini açarken elleri titriyordu. Blucinin fermuarını indirdi, pantolon uzun bacaklarından aşağıya kaydı, Nadya adımının atıp halının üstüne düşen pantolondan kurtuldu.

Nişan diz çökmüş, sevgilisinin külotunu sıyırmıştı.

Bu sahne rüyanın en güzel anlarından biriydi; şimdi sevgilisinin dudakları göbeği civarındaki ayva tüyleri üzerinde dolaşarak aşağılara kadar kayacaktı.

Genç kız arzudan önüne geçilmez şekilde titriyordu.

Sevgilisi nihayet yatağın atlas örtüsünü çekip onu kollarının arasına aldı ve yavaşça yatağa yatırdı. Sanki birbirlerinin vücutlarını elleriyle keşfediyorlardı. Bir süre sonra Nadya kendini eriyip onunla birleşiyormuş gibi hissetti. Tek bir yaratık oluyorlarmış gibi. Yalnız fiziksel ve cinsel anlamda değil, ruhsal anlamda da. Onun sıcaklığından sarhoş, kendisine sahip olmasından da mutluydu, ama en çok sevişirken çıkardığı iniltiler, haz çığlıklarından etkileniyordu.

Nadya’nın kalp atışlarının temposu artıyordu.

Nışan’ın sıcak öpüşleri, her yanının sevgilisi tarafından öpülme isteğini çağrıştırıyor, heyecanı doruklara ulaşıyordu. Belini arkaya doğru kavislendirdi, iki eliyle çarşaflara sarıldı, onun içine girmesinin tadını çıkardı. Evet, evet, diye inliyordu.

Genellikle rüyası bu noktada sona ererdi.

Ama bu defa öyle olmadı.

Nişan sert ve adaleli vücudu sanki sadece bedenini değil tüm ruhunu sarmıştı. Nadya ona sımsıkı sarıldı, kulağına tekrar tekrar Nişan, Nişan diye adını fısıldadı. Rüyanın sona ermesini istemiyordu..

Genç kız uykuda bile bu anın çok nazik ve sonsuz olmadığının adeta bilincindeydi. Gözlerini aralarsa, bütün sihir bir anda bozulacaktı. Kim bilir bir daha ne zaman Nışan’la rüyasında sevişecekti? Bir ay mı, yoksa iki ay sonra mı?

Bu rüya gerçekten bundan evvel gördüklerinden farklıydı, ama Nadya bir türlü anlayamıyordu. Sanki hayalle gerçek, rüya ile hakikat birbirine karışmış, içiçe geçmişti.

Ama asıl fark kendisinde değil, Nışan’daydı..

İlk defa onu bu kadar sert ve hoyrat hissediyordu içinde.

Acı duymaya başlamıştı. Hem bekaretini alırken hiç ısırmamıştı ki Nişan.. Bunu ilk defa yapıyordu.

Yüzü acıyla kasıldı genç kızın.. “Yapma Nişan! Canımı yakıyorsun” diye inledi gözleri kapalı..

“Kes sesini orospu! Sana canını yakacağımı söylemiştim.”

Bir an tüyleri diken diken oldu genç kızın. Bu ürperişi rüyasında bile hissetti.

Bu Nışan’ın sesi değildi..

O an gördüğü rüya bir anda kabusa dönüştü.

Gözlerini faltaşı gibi açtı.

Tavandan süzülen altın renkli ışık kaybolmuş, yerini bodrum katının korkunç ve ürkütücü karanlığı almıştı. Samanlık, deniz kenarındaki ıslak kumlar, yemyeşil çimenler, rüyasındaki farklı sevişme mekanları da birden yok olmuştu.

Üzerindeki ağırlığın, içindeki uzun, yüzünü yalayan soğuk dilin gerçekliğini o an acı acı anladı. Bu kesinlikle rüya değil, gerçeğin ta kendisiydi.

Katil Ohannes kendisine yine tecavüz ediyordu..

Bağırmak, haykırmak, çığlıklar atmak istedi. Dudakları aralandı ama sadece kof bir nefes çıktı. Ohannes’in mengene gibi parmakları boğazını sıkıyordu.

“Kes sesini.. Boşuna kendini yorma. İmdadına gelecek kimse yok..”

Nadya inanamıyordu..

Nasıl olurdu bu? Bitişik odada Hırant uyuyordu, sokakta araba içindeki polisler nöbetteydi. Bu canavar içeri nasıl girebilmişti?

Nadya boğazındaki tazyikten kurtulmak için çabaladı. Boynunu yastığın üzerinde sağa sola kıvırdı.

“Depreşme!” diye gürledi Ohannes.” dedim ya, kimse sana yardımcı olamaz. Bağırmaz ve keyfimi kaçırmazsan elimi boğazından çekerim.”

Boğulacağını anlayan genç kadın ancak işaretle bağırmayacağını anlatmaya çalıştı. Katil de boğazındaki tazyiki biraz hafifletti.

“Tamam.. Yola geliyorsun galiba.. Şimdi sevişmeye devam edeceğiz. Az önceki gibi. Ne oldu sana anlamıyorum. Ne güzel, kendinden geçmiş sevişiyordun benimle. Yoksa canın mı yandı? Sana söylemiştim ama, uslu durmazsan canını yakacağım diye.”

Nadya hala şaşkınlığını üzerinden atamamıştı. Boş boş konuştu, “İçerde uyuyan biri var ama..”

“Şu ihtiyar pezevenk mi? Onun için hiç endişelenme. O artık sonsuza kadar uyanmayacak. “

“Yoksa ona bir şey mi yaptın?”

“Boğazını kestim. Üzülme, acı duymadı. Sadece iki saniye sürdü.”

Nadya bayılacak gibi oldu. Bu berbat son Hırant’a hiç layık değildi. Tonton ihtiyarcığı onun yüzünden ölmüştü..

İçini inanılmaz bir nefret kapladı. Gözleri iri iri açıldı. Katilin ağzından dökülen kelimeler tüylerini diken diken etti.

“Hadi biz işimize bakalım. Sarıl demincek ki gibi bana. Düzüşmek istiyorum..”

***

Ohannes hatırladığı sokağa girdiğinde gecenin ayazı artmış ama yağmur biraz daha yavaşlamıştı. Böyle kötü bir havada sokakta boştu tabii. Aradığı yere geldiğini hemen anladı, ellili yıllardan kalma apartmanı eliyle koymuş gibi bulmuştu.

Apartmanın az ilerisine parkeden Hyundai’ de gördü, içinde iki kişi vardı.. Anlaşılan geleceğinden umudu kesmiş olmalıydılar ki, sıra ile kestiriyorlardı.

Gözleri keskindi Ohannes’in. Uzaktan baktı. Şöf6r mahallinin yanında oturan memur kafasını arkaya yaslamış, hafifçe kaykılmıştı yerinde. Diğeri sigara içiyordu. Bunu uzaktan yanıp sönen sigara ucundaki ateşin parıltısından anladı.

Numarası hazırdı; sık sık uyguladığı ve hemen hemen her seferinde de tutan basit bir taktikti bu. Sarhoş taklidi yapacaktı.

Cebinden sustalısını çıkararak güvenle avucunun içine aldı , sonra iki tarafa yalpa vurarak ilerlemeye başladı.

Arabanın içinde uyanık oturan memur onu görmüştü. İlgilenerek baktı. Bu İstanbul sokaklarında sık sık görülen bir manzaraydı. Hele gecenin bu saatinde. Adamı zil zurna sarhoş biri sandı. Dokunulsa devrilecek gibiydi. Belki evini bulmakta dahi zorlanıyordu.

Sarhoş, hareketsiz geçen geceyi bir anda renklendiren kişi olmuştu. Oyalanacak, uykusunu dağıtacak bir vakaydı. Yanındaki camı yavaşça indirdi.

Sarhoş onu görmüş gibi yalpa vura vura arabaya yaklaşmaya başlamıştı.

İlk defa o zaman tedirgin oldu nöbetçi memur. Nöbet sırasında bir de sarhoş herifin tekiyle uğraşmak zorunda kalmak istemedi. Böyleleri önüne çıkan herkesle konuşmak, ya da duruma göre muhabbete kalkışmak isterdi. Belli de olmazdı, her an kusabilir veya çöktüğü ilk yerde sızabilirdi de.

Herifi uzaklaştırmak için arabadan çıktı. Yanındaki arkadaşı, kapı açılınca göz kapaklarını araladı. Ne de olsa tavşan uykusundaydı, sarhoşu gördü ama aklına adamın bekledikleri katil olabileceği ihtimali gelmedi. Üstünde tatlı bir rehavet vardı, yeniden gözlerini kapadı. Altan deneyimli bir memurdu, sarhoşu başlarından savmayı becerirdi.

Ohannes yeteri kadar memura yaklaştığını hissedince, ağır ve hantal görünen halini birden değiştirdi, sustalıyı kavrayan sağ kolu yıldırım gibi ileri uzandı ve çelik metal bir anda ağzını açıp uzaklaşmasını söylemeye hazırlanan memur Altan’ın boynuna saplandı. Katil, boynun çok etkili bir saldırı alanı olduğunu bilirdi. Derhal netice alınırdı, tek bir mahzuru vardı, atar damarlar yoğun olduğundan fazla kan çıkardı. Darbeyi yiyen kişinin ses telleri de zarara uğrayacağından bağıramazdı. Nitekim memurun ağzından çok kısık ve boğuk bir feryat yükseldi. Ama oluk gibi damardan fışkıran kan üstüne sıçradı.

Arabadaki memur yeniden gözlerini açmıştı.

Uyanmasına sebep duyduğu inilti olmuştu.

Ve o an dışarıda bir şeylerin ters gittiğini sezinledi. En azından arkadaşına bir saldırı olduğunu anladı. Boğuşma yoklu, lakin Allan yavaş yavaş dizlerinin üzerine çökmeye başlamıştı.

Yağan yağmur altındaki sokağın yetersiz ışığında, aralık duran kapıda garip bir metal ışığı gördü. Uykulu haline rağmen bunun bir hançer ya da sustalı çelik olduğunu anlamıştı. Mesleki bir refleksle elini koltuk altındaki tabancasına attı. Ama çok geç kalmıştı. Ucundan kan damlayan çelik hızla gırtlağına doğru yaklaşıyordu. Parmakları silahın emniyetini açmaya çalışırken, arabanın şoför mahallinden içeriye süzülen sarhoşun kin ve nefret dolu gözlerini bir kaç saniye için görebildi.

Bu memur Fuat’ın gördüğü son şeyler olmuştu.

Gırtlağında müthiş bir acı duydu. Delici, parçalayıcı, insanın nefesini kesen, dayanılmaz bir acı. Gözleri karardı, tüm vücudu zangır zangır titredi, tabancası elinden kaydı ve o an ruhunu teslim etti..

Ohannes gayet sikindi.

En ufak bir telaş göstermiyordu. Sadece iki memurunda ölüp ölmediklerine baktı bir an. İkisinin de işi tamamdı. Rahat bir nefes aldı. Biri zaten arabanın içinden çıkamamıştı.

Dışarda kalanını kucaklayıp şoför mahalline oturttu. Sonra bir nefes aldı. Sustalısını kapatıp cebine atmadan evvel üzerindeki kanı Altan’ın giysilerine sürerek temizledi.

Artık korumalar yoktu.

Bakışlarını karşısındaki apartmanın bodrum katına çevirdi. Şimdi içeriye kolayca girmenin bir yolunu bulmalıydı.

Başını iki yana çevirip sokağı son bir kere kontrol etti.

Sadece yağmurun şakırtısı vardı..

***

Kapının zili çalmıştı.

Hırant gözlerini açtı. Bir an emin olamadı. Bana mı öyle geldi acaba, diye kuşkuya düştü. Uyku sersemliğiyle yatağında doğruldu, etrafı dinledi.

Her taraf sessizdi.

Evin içinde çıt çıkmıyordu. Önce yanıldığını düşündü. Salondan Nadya’nın uykusunda alıp verdiği düzgün nefesleri duydu. Sessizlikte o bile aksediyordu. Kızın rahat rahat uyuduğunu anladı. Hatta sevindi. Platonik aşkı çok yorgun düşmüş, sinirleri laçka olmuştu bu gece. Tam yeniden yatağına uzanmaya kalkışıyordu ki, zil sesini tekrar işitti.

Bu kez uykuda değildi ve kapı gerçekten çalınmıştı.

Ayağına terliklerini geçirip yataktan kalktı. Kim olabilirdi acaba? Katil Ohannes mi? Beklenen düşman izlerini bulmuş olabilir miydi sonunda? imkansız, diye düşündü.

Tam karşılarında arabanın içinde iki polis memuru varken, nasıl girebilirdi apartmana.. Yine de yaşlı adamı heyecan ve korku sarmıştı.

Bir an Nadya’yı uyandırmayı düşündü, ama sonra hemen vazgeçti bundan. Zaten güçlükle uyuyabilmişti, gelenin kim olduğunu anlamadan uyandırması abesti.

Tedbirli davrandı. Önce pencerenin kenarına gidip perdeyi araladı, polis arabasına baktı. Memurlardan birini otururken gördü. Hatta adam başını arka koltuğa yaslamış uyuyordu. Ötekini göremedi. Belki de kapıya gelen, zili çalan odur, diye düşündü. Bir haber de getirmiş olabilirdi.

Rahatladı, Nadya’yı uyandırmaya hiç gerek yoktu şimdilik. Usulca kapıya yaklaştı, “Kim o?” diye kısık sesle sordu.

“Polis!” dedi dışarıdaki ses.

Hırant tahmininde yanıltmadığını anladı. Arabadaki öteki polis gelmişti.

Önce zinciri deliğinden çıkardı, sonra da kilidi çevirdi ve kapıyı araladı. Yaşlı adam ne kadar yanıldığını anladığında goç kalmıştı artık. Ohannes’in yüzüne asla tarif edilemeyecek bir dehşet ve donuklukla baka kalmıştı. Dudakları aralanmış ama ses çıkmamıştı. İri ve kan kokan bir pençenin biranda ağzını kapattığını duyumsadı. Gıkını bile çıkaramadı. Katil içeriye süzülmüş ve güçlü kollarıyla adamı kavradığı gibi ayaklarını yerden kesmişti. Daha o anda Hırant’ın şuuru bulanıklaşmış ve sonunun geldiğini anlamıştı. Asılan biri gibi terliklerinden fırlayan çıplak ayaklarıyla havayı döverek içeriye doğru götürüldüğünü hissetti. Yarı açık şuuruyla en hayret ettiği şey, evindeki sessizliğin hâlâ en koyu ve yoğun haliyle devam etmesiydi. Çıt çıkmıyordu evin içinde..

Nadya’nın derin soluklarından başka..

Hırant bir kaç kere ümitsizce çırpınmak istedi. Ama olanaksızlığını çabuk anladı, kendisini yerden kesen ve ağzını kapatan eller sanki bir çelik parçasıydı. Hiç şansı yoktu.

O an bile kendini unutmuş, az ilerde çek yatın üzerinde derin bir uykuya dalmış genç kadının akıbetini düşünmeye başlamıştı.

Bu sapık onu rahatsız edecekti..

Hırant ona da razıydı, yeter ki öldürmeseydi..

Beyninde inanılmaz bir acıyla çaresizliğin kaçınılmazlığını yaşarken, adamın kuş gibi kendisini karanlık mutfağa taşıdığını farketti. Ondan sonrası çabuk gelişti zaten. Katil tıpkı polislere uyguladığı gibi yaşlı adamı soğuktaşların üzerine taşımış, bir elini örttüğü ağzından kaldırmadan sustalısını çıkararak boğazına saplamıştı. Hırant’ın hançeresinden boğuk bir feryat çıkmış olsa bile, ağzı kapalı olduğundan Ohannes bile duymamıştı.

Katil zevkle sırıttı.

Engeller birer birer ortadan kalkmıştı. Şimdi nihai emeline kavuşacaktı. O şahane kadına son bir kere sahip olacak ve kendisini teşhise elverişli son insanı da ortadan kaldıracaktı. Sustalıyı tekrar temizleyip cebine attı.

İnanılmaz maharetli çeliği bir süre sonra Nadya’nın körpecik vücuduna da saplanacak onu sonsuzluğa götürecekti, ama henüz erkendi.

Ohannes kendisinde normal dışı bazı heyecanların her daim var olduğunu ve bu duyguların davranışlarına yön verdiğini bilirdi. Doktorlar buna sapıklık diyorlardı, bir tür anomali diyorlardı, fakat kendisi bunu hiçbir zaman anlayamamıştı. Çocukluğunda da eline geçirdiği bazı hayvanları öldürmekten zevk alırdı. Özellikle kedileri ve küçük köpekleri. Bazılarını boğar, bazılarını da ufak çakısıyla öldürürdü. Yaşı ilerleyip erginliğe varınca bundan cinsel bir keyif de almaya başlamıştı.

Bu harika bir geceydi.

Üç adamın gırtlağına saplamıştı sustalısını. Daha şimdiden ereksiyona varmıştı. Pantolonunun fermuarını indirdi, derin ve tatlı tatlı uykusunda mırıldayan Nadya’nın yattığı salona ilerledi. Gözleri karanlığa alışmıştı. Yatan kadının siluetini, bombelenmiş kalçasının yarattığı yükseltiyi görebiliyordu.

Heyecanı doruklara ulaştı.

Nadya’nın birden uyanmasını ve karşı koymaya kalkışmasını istemiyordu. Bunu yapacağını pek sanmıyordu da...

O bir fahişeydi.. Hem de işini seven bir fahişe, ilk birleştikleri zaman da önce karşı çıkmak istemiş, ama sonra bütün içtenliği ile aldığı zevke karşılık vermişti.

Yine de çek-yatın yanına ihtiyatla yaklaştı.

Kadın hala derin bir uykudaydı ve hiç bir şeyi duymamıştı. Bir süre yastığa dağılmış uzun siyah saçlarına, kapalı gözlerine baktı. Yüzünde mutlu bir huzurun izleri okunuyordu. Sanki kendisini derin bir hazzın kucaklarına atmış, eşsiz bir rüya görür gibi..

Daha fazla bekleyemedi.

Kadının üzerindeki yorganı usulca çekti.

Nadya uyanmamıştı. Sırtında beline kadar toplanmış ince bir gecelik vardı. Uzun ve muntazam bacaklarını yukarıya doğru toplamış beli hizasına çekmişti.

Elini pürüzsüz bacaklarının çıplak teni üzerinde dolaştırdı.

Alıştığı karanlıkta bile kadının mutlulukla gülümsediğini hayretle gördü.

Yanıltmadığını bir kere daha anladı. Nadya sevişmekten her zaman zevklenen bir kadındı. Eli daha yukarılara doğru kaydı, içinden “fahişe” diye mırıldandı. Külot bile giymemişti yatarken. Bacaklarını araladı, içine girmek için pozisyon ayarladı.

Nadya hala kımıldamadan yatıyordu ve yüzündeki memnuniyet ifadesi artmıştı.

O da istiyordu sevişmeyi.

Usulca içine girdi..

Ritmini artırdı sonra. Bu kadın çok farklıydı. Onu çıldırtıyordu. Ohannes gittikçe çoştu. Bir şeyler mırıldanıyordu Nadya, ama onu anlamakta zorlandı, uykusunda fısıldadı kelimeleri anlayamadı. Önemli de değildi, büyük bir şevkle karşılık veriyordu kendisine..

Arzu başını döndürmüştü katilin. Hırsla kendine sarılan kadını öpmeye ve ısırmaya başladı. Omuz başlarını, boynunu, memelerini dişliyordu.

Nadya inlemeye başlamıştı.

Zevkten de olabilirdi, acıdan da.

Sonra birden gözlerini açtı kadın. Dehşet anını yaşadığını da öyle anladı.

***

Ekip dört kişilikti. Baş Komiser bir kişiyi sokağa açılan pencerenin önünde bıraktı, çatışma sırasında doğabilecek her ihtimali hesaba almak zorundaydı. Katil pencereden çıkmaya çalışırsa, önce ihtar etmesini, ihtarı dinlemeyip kaçmaya çalışırsa da ateş etmesini istedi, dışarıda bıraktığı memurdan.

Apartmanın dış kapısı ardına kadar açıktı. Ekibin diğer elemanları bodrum katına indiler. Özcan Dursun geç kalmış olmaktan korkuyordu. Belinden tabancasını çekmiş en önde merdivenlere atılmıştı. Ellerinden geldiği kadar sessiz davranmaya çalışıyorlardı.

Daire kapısı kapalıydı.

Komiser usulca kapıyı itti. Kapı açılmadı tabii.

O zaman Baş komiser adamın ne şekilde içeriye girdiğini merak etti. Dairenin başka girişi yoktu. Arabadaki iki nöbetçi memuru öldürüldüğüne göre katil bir şekilde yolunu bulup içeriye girmeyi başarmıştı.

Adamlarına işaretle sessiz olmalarını söyledi.

Kapıya kulağını dayayıp içeriyi dinledi. Katilin hala içerde olduğuna inanıyordu. Kulağına derinden akseden inlemeler, hıçkırıklar ve yalvarışlar aksetti.

İçerde nelerin cereyan ettiğini az buçuk anlamıştı. Hiddetinden damarları kabardı. Kilide ateş edip içeriye dalamazlardı. Bu adamın uyanmasına, ateşle karşılık vermesine yol açacaktı. Tek çareleri ani bir baskın yapmaktı. Kadının ve yaşlı adamın ölmesini istemiyordu. Belki Hırant için çok geç kalmış da olabilirlerdi.

Saldırı için acele bir çözüm bulmalıydı. Yanındaki iki memura dönerek, “Siz burada bekleyin” dedi. Geldiği yoldan sokağa fırladı. Camın önünde nöbetçi bıraktığı memura, “Camı kırıp buradan içeriye gireceğiz” diye fısıldadı.

İri cüsseli Zekai, “Tamam amirim, anladım” dedi.

İkisi aynı anda pencerenin camına tekmeleri indirdiler.Kınlan cam sesleri tenha sokağın boşluğunda yankılandı. Aynı anda cam kırıklarının vücutlarını çizmesine aldırmadan salona düştüler. Perde yerinden fırlamış vücutlarına dolanmıştı. Baş Komiser lastik top gibi sıçrayarak ayağa kalktı. Bundan sonraki saniyeler çok önemliydi.

Özcan Dursun evin içini daha önceden tanıdığından, camın salona açıldığını da biliyordu. Karanlığa rağmen az ilerdeki çek- yat’ın içinde hareketlenen vücutları gördü. Tabancasını gölgelere doğru yöneltmişti ama ateş edemedi. Karanlıkta sıkacağı kurşun

Nadya’ya da isabet edebilirdi. Hiç düşünmeden yatağa balıklama atladı. Niyeti katili kıskıvrak yakalamaktı.

Ohannes çıkan gümbürtü üzerine bir an ne olduğunu anlayamadı. Arabanın içindeki polisleri öldürdüğüne kesinlikle emindi. Saldırının kimler tarafından gerçekleştirildiğini önce kavrayamadı. Beyni motor intizamında çalışmaya başladı. Polis her halde telsizlerin çalışmadığını anlayınca şüphelenip yeni bir ekip göndermiş olmalıydı.

Sıkıştırıldığını ve tuzağa düşürüldüğünü anlamakta gecikmedi. Zor bir durumdaydı ama herşey bitmemişti henüz. Önce yataktan fırlamaya çalıştı. Ceketinin cebinde silahı ve sustalısı vardı, ne var ki kadınla sevişmeye başladığı sırada ceketini çıkarmış ve yatağın kenarına atmıştı. El yordamıyla eğilip ceketine uzandı. Fakat geç kalmıştı, üstüne atlayan komiserin ağır vücuduyla birlikte yere yuvarlandılar. Karanlık salonda öldüresiye bir mücadele başladı.

Nadya çığlıklar atarak yataktan fırlamıştı.

Memur Zekai camdan girerken eli yüzü cam kırıkları tarafından fena halde kesilmişti. Fazla yardımcı olamayacağını anlayınca sokak kapısının önünde bekleyen arkadaşlarını içeriye alabilmek için sendeleyerek kapıya koştu.

Baş Komiser katile hamle yaptığı sırada kollarını arkadan adamın boynuna dolamış ve geriye doğru kanırtmaya başlamıştı. Avantajlı olduğunu biliyordu, ama dengelerini kaybedip yataktan yuvarlanınca Ohannes boynundaki kıskaçtan biranda kurtuluverdi.

Tabancası komiserin elinden fırlamıştı ama hala şanslıydı, zira şimdi Ohannes’in yerdeki ceketinin üstünde boğuşuyorlardı. Katil bir yandan komiseri altetmeye çalışırken bir yandan da yerde ceketini arıyordu. Artık kurtuluşu ceketi ele geçirmesine bağlıydı. Ceketini değil ama komiserin yere düşürdüğü tabancasını buldu. Aynı anda da savaş arenası birden parlak ışıklara boğuldu. İçeriye giren ekip elektriği açmıştı.

Ohannes’in tek şansızlığı silahı eline geçirdiği anda yanan ışıkların gözlerine yansıması oldu. Tecrübeli katil tetiğe asılmadan önce etrafındaki tehlikenin boyutlarını anlamak istercesine kısa bir an tereddüt geçirmiş ve bakınmıştı.

İçeriye dalan polislerden biri, katilin elinde namlusu komisere çevrilmiş tabancayı görünce, silahını ateşlemişti.

Silah sesi top gibi yankı yaptı kulaklarda. Garip bir rastlantı, silahtan çıkan tek mermi Ohannes’in tam gırtlağına saplanmıştı. Dev cüsseli katil bir an oturduğu yerde sarsıldı, gözleri irileşti, inanmaz nazarlarla gırtlağından girip ensesinden çıkan merminin hasıl ettiği delikten oluk gibi fışkıran kana baktı. Komiserin yüzü biran da adamın sıçrayan kanıyla ala bulanmıştı.

Ohannes’in elinden silah yavaş yavaş kaydı.

Gözleri cam gibi sabitleşti. Vücudunu ürpertici bir titreme sardı. Oturan vücudu sanki inatla ölüme karşı koyuyordu.

Özcan Dursun yüzüne fışkırmaya devam eden kanlardan korunmak için yana kaydı. Teröristin devasa bedeni son bir kere daha sarsıldı ve sonra kafası yere güm diye çarparak sırtüstü devrildi..

Gerçek adı Levon Terziyan, takma adıyla Ohannes Garabetyan ölmüştü..

***

Kan, korku ve dehşet hep midesini bulandırırdı Nadya’nın. Uzun süre kapandığı tuvalette klozetin içine kustu. Ağzından acı acı safralar geliyor, midesine kramplar giriyordu. Başında feci bir ağrı vardı.

Az evvel yattığı salonda korkunç bir mücadele cereyan ederken, çırılçıplak yataktan fırlamış, korkudan kendini yere atmıştı. Neler olduğunu bile hali anımsamakta zorluk çekiyordu. Nişan kendisine son bir kötülük daha etmişti, artık o rüyayı bir daha asla görmek istemiyordu. Emindi, düşünde Nışan’ı görürse, o düş olmaktan çıkacak tam bir kabusa dönüşerek yerini Ohannes alacaktı.

Baş Komiser onu yerden kaldırıp, çıplaklığını örtmesi için sabahlığını uzatırken utançtan adama bakamadı. Çıplaklığa alışkın bir kadın olmasına rağmen çok utanmıştı.

Adamın yüzü kan içindeydi. Nadya önce onun da yaralandığını sandı. Ama kusma krizi öyle şiddetliydi ki uzun süre ilgilenemedi onunla.

Komiser genç kadının rahatlaması için onu tuvalete götürmüş ve yalnız bırakmıştı içerde. Nadya neden sonra çömeldiği klozetin önünden kalktı. Çıplak ayakları buz kesmişti. Çok üşüyordu. Bir ara yüzünü yıkamak, ağzını çalkalamak için lavaboya yaklaştı. Aynadaki aksini tanıyamadı adeta.

Dudaklarına ve yanaklarına yapışmış kusmuklar vardı. Gözleri şişmiş, çevresinde esmer halkalar oluşmuştu. Uzun saçları kabarmış, kirli ve birbirine yapışmış halde yüzüne sarkıyordu. Kendini çirkin ve iğrenç buldu.

Soğuk suyla yüzünü yıkarken, bir yandan da ağlıyordu.

Musluğun akan suyunu duyan Özcan Dursun, dışardan kapıyı tıklattı.

“Matmazel Nadya! Girebilir miyim?”

Genç kadın irkildi, insan içine çıkacak halde değildi, halini kimsenin görmesini istemiyordu. Ama başına gelen bunca şeyden sonra bu çok komik olurdu.

Dişleri titreyerek, “Girin!” diyebildi.

Baş Komiser kapıyı açarak içeri süzüldü. Yüzü ve elbiseleri katilin üstüne sıçrayıp kuruyan kanıyla kıpkızıldı.

“İyi misiniz?” dedi Özcan.

Nadya başını salladı. “Her halde idare ederim.. Ya siz? Yaralı mısınız?”

“Hayır. Benim bir şeyim yok.”

Genç kadın yutkundu, aklına gelen soruyu bir türlü sormaya cesaret edemiyordu.

Tek arzusu, Ohannes’in yalan söylemiş olmasıydı.

“Hırant” diyebildi. “Öldü mü?”

Sesi o kadar titrek çıkmıştı ki, komiser bile duymakta zorlandı.

“Üzgünüm. Onu da öldürmüş. Boğazını kesmiş.”

Nadya bu gerçeğe hazırlıklıydı; ama yine de midesine şiddetli bir yumruk yemiş gibi iki büklüm oldu. Yeniden kusmaya başlamaktan korktu. Vefakar dostunu sonunda kaybetmişti.

“Konuşabilecek halde misiniz?”

Kendini toparlamaya çalışan Nadya, “Evet” diye fısıldadı.

“Nasıl oldu hadise? Kapıyı ona neden açtınız?”

“Bilmiyorum.”

“Anlamadım?”

“Hiç bir şey hatırlamıyorum. Çok yorgun ve bitik haldeydim. Sizler gidince uykuya daldım. Rüyalar görüyordum.”

“Ama kanımca adam kapıdan girmiş. Kapıyı tetkik ettik, en ufak bir zorlama olmamış. Sanırım biri kapıyı ona açmış olmalı.”

“Ben açmadım.. Kesinlikle ben açmadım.”

“Yani, Hırant mı açtı?”

“Dedim ya bilmiyorum, ama onun da açacağını sanmam. Neye açsın ki? Bile bile bizi ölüme atar mı?”

Komiser sesini çıkarmadı.

Nadya birden hatırlamış gibi, “Arabadaki polisler, niye onlar eve girmesine müsaade etmişler?”

Özcan Dursun üzgün bir şekilde mırıldandı.

“Ohannes onları da öldürmüş. “

Nadya’nın gözleri yeniden irileşti, yüzü sapsarı kesildi.

“Aman Allahım” diye mırıldandı.

“Biraz daha geç kalsaydık korkarım, sizi de öldürecekti. Neyse ki tam zamanında yetiştik.”

Nadya komisere tam zamanında olmadığını söylemek isterdi. Gerçi hayatını kurtarmışlardı, ama yıllardır geçmişinin en tatlı hatırası olan düşlerinin mahvolduğunu bilmiyordu ve işin en hazin yanı bunu asla komisere söyleyemeyeceğiydi..

“Korkunç bir geceydi” demekle yetindi, sonra bakışlarını komisere çevirip kısık sesiyle, “Şimdi ne olacak komiser, katil yakalandı, artık serbest miyim?” diye sordu.

Özcan Dursun gülümsedi.

“Sizi hiç tutuklamadık ki.”

Nadya kendini omuzlarından ağır bir yük kalkmış gibi hissediyordu. Karşısında duran adamın ışıldayan gözlerine baktı. Yüzü gözü kan içindeydi, görünümü iğrençti; ona rağmen galiba yüzüne ilk defa alıcı gözüyle bakıyordu. Sert, haşin ve her daima mesafeli durmaya çalışan komiserin arkasına saklandığı bu maskenin altında, müşfik, sıcak, yardıma hazır hassas bir kalbin mevcudiyetini anladı. Az önce hayatı pahasına kendisini kurtarmaya çalışmıştı.

“Size galiba teşekkür borçluyum” diye fısıldadı.

Özcan bakışlarını Nadya’nın yeşil gözlerinden ayırmamıştı.

“Neden?”

“İsteseniz beni tutuklayabilirdiniz. En azından Prof. Zeki aleyhine hazırlanan komploya yataklık suçundan.”

Komiser hafifçe içini çekti.

“O cinayete iştirakiniz olmadığına ben inanmıştım. Ama korkarım...”

Özcan Dursun devam etmeyerek bir an sustu. Genç kadın yeniden endişeyle adama bakmaya başladı.

“Bir sorun mu var?”

“Benim açımdan yok. Ama..”

“Evet?”

“Biz suçu Savcılığa iletmekle yükümlüyüz. Savcılığın hakkınızda ne düşüneceğini, takibat yapıp yapmayacağını bilemem.”

“Fakat...”

“Üzgünüm matmazel, bu benim yetkim dışında.”

“Yani siz, yeniden tutuklanacağımı mı anlatmaya çalışıyorsunuz?” Komiser başını önüne eğdi. “Tam olarak öyle değil.”

“Lütfen ne demek istediğinizi bana açıkça söyler misiniz?” Özcan genç kadının hafifçe omuzunu tuttu. “İsterseniz bunu daha sonra, şu hadisenin şokunu üzerinizden attıktan sonra konuşalım. “

“Hayır, ne olacağımı şimdi işitmek istiyorum.”

“Bakın, sizinde söylediğiniz gibi Savcılık sizi suça iştirakten tutuklayabilir. Bunu önlemek için savcının kanaatini değiştirecek bir şeyler yapmanız lazım.”

“Elimden geleni yaptım ya! Ohannes’in buraya gelmesini sağlamadım mı?”

“Beni iknaya çalışmayın. Savcının ikna olması gerekir” “Daha başka ne yapabilirim ki?” “Bize yardım etmeye devam etmelisiniz.” Nadya’nın yeşil gözleri irileşti.

“İnanamıyorum. Size bildiğim her şeyi anlattım. Daha başka ne yapabilirim?”

“Bu yeterli değil. Henüz yakalanmayan başka teröristler de var.”

“Fakat onları hiç tanımıyorum.. Yüzlerini dahi görmedim. Aşot hariç tabii..” Baş Komiser sevecen bakışlarla genç kadını süzdü. “Evinizi özlediniz mi?” “Hem de nasıl!” “Gitmek ister misiniz?”

Durdu Nadya. “Bu size yardımıma mı bağlı?” diye sordu. Özcan Dursun omuzlarını silkti. “Siz karar verin.”

Baş Komiser olay yerine gelen polis arabalarından birini almıştı.

Nadya giyinmiş, bavulunu toplamıştı. Vaka mahalli gecenin ilerleyen saatine rağmen ana baba günü gibiydi. Sokağa üşüşen semt sakinleri, meraklı komşular, gazetelerin polis muhabirleri, televizyon kameramanları binanın önünü doldurmuşlardı. Polis henüz resmi bir açıklama yapmadığı için her kafadan bir ses çıkıyordu.

Nadya arabaya binerken gazeteciler ve televizyoncular etrafını sardı, flaşlar patladı, kameralar çalıştı, bir beyanat alabilmek için hoparlörler uzandı, ama Nadya hiç birine en ufak bir beyanatta bulunmadı. Baş Komiser, yetkililer size gerekli açıklamaları yapacaklardır, diye onları oyaladı.

Araba olay yerinden uzaklaşıncaya kadar ikisi de konuşmadı. Taksim’e yaklaşırken Nadya, “Bana bir sigara verebilir misiniz?” diye sordu.

Özcan paketinden bir ona bir de kendisine çıkardı. Nadya, komiserin yaktığı sigaradan derin bir nefes çekerken, “Hırant’a otopsi yapılacak mı?” dedi.

“Evet, usulen yapılır.”

“Biliyor musunuz, onun kimsesi yoktur. Yıllardır dışarıda yaşayan hayırsız bir oğlu var, mektup bile yazmaz. Cenaze masraflarını ben üstlenmek istiyorum.”

Özcan hiç sesini çıkarmadı.

Nadya genizden gelen kısık bir sesle mırıldandı.

“Benim yüzümden öldü. Çok müteessirim..”

“Sanırım size aşıktı, değil mi?”

Nadya susmayı tercih etti.

“Çok ilginç birisiniz Matmazel Nadya. Sizi tanıyan erkekleri hemen etki altına alıyorsunuz. Ohannes’i anlayabiliyorum, ama o yaştaki bir adamın size tutulmasını açıklamak biraz zor.”

Genç kadın sanki utanırmış gibi, “Onun ki platonik bir sevgiydi” diye fısıldadı.

“Her halde.”

“Bu sizi şaşırttı mı?”

“Hayır” diye mırıldandı Baş Komiser. “Kesinlik şaşırtmadı.”

Araba Taksim’den Harbiye’ye doğru hızla yaklaşıp Hot Dogs’un önünden geçerken genç kadın içi titreyerek çalıştığı kulübün ışıklı levhalarına göz attı. Acaba bir daha buraya dönebilecek miyim, diye düşündü..

Nadya bunca yıldır, ilk defa evine girerken ürperiyordu. Şu üstüste geçen günler içinde öylesine vahşet dolu anlar yaşamıştı ki, evinde de aradığı huzur ortamını rahat bulamayacağını anladı. Bu evde kötü anılarla doluydu.

***

Kapıyı açtı, peşinden bavulunu taşıyan komisere içeri girmesi için yol verdi. O zaman evin içinin oldukça dağınık olduğunu gördü. Polisler Prof. Zeki’nin cesedini almaya geldiğinde evi allak bullak etmişlerdi. Etraf darmadağınıktı.

“Size bir kahve yapayım” dedi Nadya. “Bu arada siz de elinizi yüzünüzü bir yıkasanız, hiç fena olmayacak.”

“Sağolun, çok makbule geçer” diye mırıldandı Özcan.

Komiseri banyoya götüren genç kadın ona bir de temiz havlu çıkardı ve kahve pişirmek için mutfağa geçti.

Az sonra dağınık salonda karşılıklı kahve içiyorlardı.

Nadya bir süre karşısında sessiz oturan genç komiseri inceledi. Elini yüzünü yıkayıp kurulamıştı, fakat saçları hala ıslaktı. Kısa kesildiği için bazı teller dik duruyordu. Komiser oldukça durgundu. Otomobildeki konuşmaları anımsadı Nadya ve ilk defa adamın kendisine olan yumuşak ve anlayışlı davranışlarının altında yatan gerçeği kavrar gibi oldu. Galiba o da kendisinden hoşlanıyordu. Acaba yanılıyor muyum, diye düşündü bir an. Komiser katı davranışlı, sert bir adamdı ama ilk soruşturma hariç kendisine daima anlayışlı davranmıştı.

“Ceketiniz de kan içinde.”

“Önemli değil, temizleyiciye veririm” dedi Özcan. Sonra sanki kadının görüntüden rahatsız olduğunu sezinlemiş gibi sırtından ceketini çıkararak koltuğun kenarına bıraktı. Gülümsedi, “Sanırım rahatsız oldunuz” diye mırıldandı.

“Yoo hayır, ama böylesi daha iyi.”

Yine bir sessizlik girdi araya.

Komiser birden rahatsız edici bir sual sordu.

“Siz de Türk düşmanı Ermenilerden misiniz Matmazel Nadya?”

Nadya böyle bir soruyu aralarında yavaş yavaş oluşmaya başlayan romantik ortama uygun bulmamıştı. Kaşları çatıldı.

“Neden böyle bir soru sormak gereğini duydunuz?” dedi.

Fazla umursamazmış gibi omuzlarını silkti Özcan.

“İster istemez insanın aklına geliyor da. “

“Akla gelen nedir?”

“Aşot Artinyan’ın teklifini kabul etmeniz.”

Nadya kızarıverdi. Yanakları al al oldu.

“Bunun Türk-Ermeni düşmanlığıyla hiç bir alakası yok. Olmadığını da size daha evvel söylemiştim. Sadece bir çıkar ilişkisi. Paraya ihtiyacım vardı..”

“Yani Prof Zeki ile ilişkiye sırf menfaat saikiyle mi giriştiniz?”

“Başlangıçta öyle.. Ama sonra ondan hoşlandım da. Kibar ve anlayışlı biriydi. “

“Umarım Savcı da böyle düşünür.”

“Ne düşüneceği umurumda değil. Gerçek size anlattığım gibiydi. Onlarla işbirliği yapmış olsam, her halde polise müracaat etmezdim.”

Baş Komiser ısrarla kadının gözlerinin ta içine bakıyordu.

“Bunu sık sık yapar mısınız?”

“Neyi?”

“Yani para için erkeklerle arkadaşlık kurar mısınız?”

Nadya tekrar bocaladı. Durumu gittikçe açmaza soktuğunun farkındaydı.

“Bakın Komiser” dedi. “Ben bir striptizciyim, soyunarak para kazanırım, ama ister inanın ister inanmayın, fahişe değilim. Asla da olmadım. Kimseye vücudumu satarak para kazanmadım. Hakkımda kötü şeyler düşündüğünüzü sezinliyorum, karar size ait. “

“Ama az önce maddi menfaatler için Prof. Zeki ile ilişkiye girdiğinizi söylediniz.”

“Galiba iyi anlamadınız. Bu sadece bir arkadaşlık olacaktı.”

“Yapmayım Matmazel. Bu çok komik bir savunma. Prof. Zeki’nin sizin gibi hoş ve alımlı bir kadına niçin yaklaştığını sanıyorsunuz, sadece sohbet için mi?”

Duraladı Nadya. Komiseri ikna edemeyeceğini anlamıştı.

“Zeki’den beş kuruş para istemedim. “

“Ama Aşot’tan yeterince aldınız.”

“Hayır, öyle bir para da elime geçmedi.”

“Geçmediyse bunun nedeni Ohannes’di. O vermedi.”

Genç kadın başını önüne eğdi. Verilecek cevabı yoktu. Susmak zorunda kaldı.. Derin bir sessizlik oldu. İkisi de bir süre konuşmadı. Sokaktan geçen seyyar satıcının bağırtısından başka çıt çıkmıyordu odada.

“Bu badireden kurtulmak için polisle işbirliği yapmak zorundasınız Matmazel, bunu iyice kafanıza sokun” dedi nihayet Özcan Dursun.

“Ne yapmamı istiyorsunuz?”

“Aşot Artinyan hakkında daha fazla bilgi.”

Arkasına yaslandı Nadya. Uzun uzun düşündü. Konuşmaya başladığında sesi kısık ve derinlerden geliyordu sanki.

“Türk düşmanı değilim.. Siz pek inanmasanız da burası benim de vatanım. Burada doğup büyüdüm. Ana dilimle beraber Türkçe’yi de öğrendim. Ermeni okullarında okudum, kendi toplumunun kültür ve eğitimini aldım tabii, ama bu Türk örf ve adetlerini, harsını, zevk ve alışkanlıklarını inkar ettiğim anlamına gelmez. Seksen, doksan sene önce yaşanan olaylar beni hiç mi hiç ilgilendirmiyor. Ben yaşadığım güne bakarım. Bu toplum striptiz yıldızı olduğum için beni küçümsüyor, hatta aşağılıyor da, ama sanmayın ki batıda durum farklı. Fransa’da, Paris’te de bulundum. Orada da sizin soyunarak hayatını kazanan biri olduğunuzu anlayınca dudak büküp, hafife alırlar. En azından burada striptizci olduğumu bilmeyen insanlar bana saygı gösterir. Ben buradaki hayatımdan memnunum. Öyle olmasa vatanım diyerek, Fransa’dan dönmezdim.”

Derin bir soluk aldı Nadya.

“Aşot’a gelince..” duraladı, yeniden komisere baktı. “O teklife evet demenin hata olduğunu kabul ediyorum. Ne var ki, sonucun bu raddelere geleceğini asla düşünemedim. Beni zorluyor, hatta tehdit ediyorsunuz. Bunu anlıyorum. Fakat korkarım size yardım şansım yok. Çünkü Aşot hakkında fazla bir şey bilmiyorum. “

Tam o sırada Baş Komiserin telsizi cızırdamaya başladı. Özcan Dursun koltuğun kenarına astığı ceketinin cebinden telsizi çıkardı.

“Baş Komiser Dursun,”

“Efendim ben Ömer.”

“Söyle Omer.”

“Amirim, şu Taksim’de bırakılan araba hakkında biraz daha bilgi topladık.”

“Evet?”

“Sanırım Levon Terziyan dün gece vurulan Ohannes Garabetyan. Avis’in elemanları ile görüştük. Adamlar, arabayı kiralayan kişiyi hatırladılar, eşkalini bize tarif ettiler. Tıpatıp adama uyuyor.”

“Evrakta gösterilen otelde araştırma yaptınız mı?”

“Oraya iki arkadaş gönderdim. İlginç bilgiler topladık. “

“Ne öğrendiniz?”

“Prof. Rüknettin Tözek’in evine yapılan ilk saldırıdan iki gün önce otele Fransız tebaalı fakat Ermeni kökenli üç turist giriş yapmış. Otel personelini sorguladık. Adamları hatırlayanlar çıktı. Fakat işin ilginci adamların hepsi otelde yok. “

“Yani hesabı kapatmışlar mı?”

“Hayır efendim, iki günden beri otele uğramıyorlarmış.”

Baş Komiser irkildi.

“Odalarını araştırdınız mı ?”

“Otel idaresi önce biraz mırın kırın etti fakat sonra peki dediler. Odalara girdik ama işe yarayan en ufak bir ipucu bulamadık. “

“Adamlardan depozito alınmış mı?”

“Alınmış efendim. “

“Kredi kartıyla mı?”

“Hayır, nakit amirim.”

“Hay aksilik..”

“Fakat en can alıcı haberi sona sakladım efendim. Hoşunuza gideceğine eminim.”

“Nedir o?”

“Otelin garajında onlara ait bir jeep bulduk. “

“Eee?”

“Bagajında çeşitli otomatik tüfekler, tabancalar ve köpeklerin itlafında kullanılan bir silah ele geçirdik.”

Özcan Dursun keyifle gülümsedi.

“İşte bu harika! Silahları müsadere ettiniz mi?”

“Evet efendim. Emrederseniz hemen balistik kontrol için laboratuvara göndermek istiyorum.”

“Hemen yolla” diyen komiser telsizi kapattı.

Keyifle ellerini oğuştururken, “Matmazel ben merkeze dönmek zorundayım” dedi. Nadya huzursuzca yerinde kıpırdandı.

“Ben ne olacağım?” diye sordu.

“Hatırlamaya çalışacaksınız.”

“Neyi?”

“Aşot hakkında polisin bilmediği şeyleri.”

“Fakat..”

“Düşünün Matmazel, düşünün. Mutlaka bir şeyler aklınıza gelecektir.”

Komiser ayağa kalkmıştı. Nadya birden kendini himayesiz bir çocuğa benzetti. Çok uzun yıllardan beri böyle bir şey duyum- sadığını hatırlamıyordu. Komiser kan lekeli ceketini sırtına geçirirken, “Durun, bir dakika durun lütfen” iye söylendi. Sesi ümitsizlik ve isyan doluydu. O da yerinden kalktı ve genç adamın önüne geçti.

“Durumum ne olacak?”

Özcan Dursun biraz şaşırmış gibi bir kaşını havaya kaldırarak cevap verdi.

“Şimdilik serbest olduğunuzu söyledim ya.”

“Ya sonra?”

“Üzgünüm ama onu bilemiyorum. Ben savcı değil, sadece bir polisim.”

Nadya inler gibi mırıldandı.

“Acele etmeyin lütfen. Biraz daha oturun.”

Komiser onu dikkatle süzdü.

“Yoksa bir şey mi hatırladınız birden?”

“Olabilir” diye kısık sesle mırıldandı genç kadın. “Belki önemsiz, ama sizin için bir ipucu olabilir.”

“Sizi dinliyorum.”

Nadya odanın içinde kararsız adımlarla dolaşmaya başladı. Orta masasının üstünde duran kristal sigaralıktan bir sigara alıp, çakmakla yaktı. Birbiri üstüne çektiği nefesleri dudaklarının arasından salıverirken, “Aşot’u bulamıyor musunuz?” diye sordu.

“Bunu biliyorsunuz, henüz saklandığı yeri bulamadık.”

“Evine baktınız mı?”

“Evine uğratmıyor.”

“Ya cafesine.”

“Orası da devamlı gözetimimizde, ama oraya da gelmiyor.”

Nadya bir an yutkundu.

“Bir yeri daha var. Garsoniyeri..”

Özcan Dursun gözlerini kıstı, hafif alaycı bir sesle, “Emin misiniz?” diye sordu.

“Evet. Beni bir defa oraya davet etti.”

“Gittiniz mi?”

Nadya sert bir şekilde “Hayır!” dedi. “Size söyledim, çapkın ve sırnaşık bir tiptir, istifade edeceğini sandığı her kadına asılır.”

“Söylemiştiniz, hatırlıyorum. Nerede bu ev?”

“Yanılmıyorsam Mecidiyeköy civarında.. Aklımda öyle kalmış.”

“Size tam adresi verdi mi?”

“Vermişti ama ilgilenmediğim için galiba yırtıp attım.”

“Emin misiniz?”

Nadya sigarasından bir nefes daha çekti.

“Hatırlayamıyorum, ama atmış olmam çok muhtemeldir.”

“İyi düşünün Matmazel.”

Nadya homurdandı. “Bekleyin biraz” dedi. Sonra salondaki büyük camlı dolabın yanına giderek çekmeceleri karıştırmaya başladı. “Atmamışsam, buralara bir yere tıkmış olmalıyım, ama hiç sanmıyorum.”

Komiser hiç sesini çıkarmadan, kadının çekmeceleri karıştırmasını izlemeye başladı. Nadya bir yığın irili ufaklı kağıtları, ajandaları, zarfları çıkarıp hızlı bir şekilde gözden geçirdikten sonra kaldırıp yere atıyordu. En alt göze geldiğinde birden ağzından bir sevinç çığlığı yükseldi. “Burada, işte burada” diye bağırdı. Eğildiği yerden fırlayıp elindeki kağıdı komisere uzattı.

Komiser manalı bir şekilde yüzüne bakıyordu sessizce.

“Bana yine inanmadınız, ama itimat edin onu yırtıp altığımı sanıyordum.”

Komiser kağıdı alıp üzerinde yazılı adresi okudu.

Sonra usulca fısıldadı. “Umarım bu sizin kurtuluş belgeniz olur.”

Nadya neredeyse sevincinden sıçrayacaktı. “Tamam mı?” dedi. Ama birden durgunlaştı yeniden. Kadının birden değişen ruh hali komiserin gözünden kaçmamıştı.

“Ne var? Ne oldu?” diye sordu.

Nadya kuşkulu ve kararsız mırıldandı.

“Aklıma bir şey daha geldi “

“Nedir o?”

Özcan Dursun dikkat kesilmişti.

“Şu bana vereceği para meselesi.. O parayı kendi cebinden asla vermezdi Aşot.”

“Ne demek istiyorsunuz?”

“Yani..” Kelimeler yuvarlandı kadının ağzında. “Bana öyle geliyor ki, bu işin içinde başkaları da olmalı. “

“Vartabii. İkisi polis tarafından çatışmada öldürüldü. Kulağından yaralı biri daha var, bir de Aşot. Tam dört kişi. Aşot Artinyan bu takımın beyni olmalı.”

“Beyni mi? işte buna hiç ihtimal vermem. Bence Aşot aptalın tekidir. Asla böyle bir organizasyonda beyin vazifesi yapamaz. Ayrıca...”

“Ayrıca Aşot pek zengin biri değildir. Yani siyasi bir emel için öyle paralar ödeyecek kadar varlıklı biri değil, demek istedim.”

“Size vaad edilen para dış kaynaklı olabilir.”

“Evet, ben de bunu vurgulamak istiyordum zaten.”

“Nasıl?”

“Aşot bana verilecek parayı bekliyordu.”

Baş Komiser yine dikkatle genç kadını süzdü.

“İyi ya Ohannes veya ötekilerden biri getirmiş olamaz mı?”

Nadya bir müddet düşündü sonra olumsuzca başını salladı.

“Mümkün.. Ama bana sorarsanız sizin hala kimliğini tesbit edemediğiniz biri daha olmalı..”

“Nasıl biri?”

“Bence bu takımın gerçek beyni.. Yani elebaşıları.. Diğerleri tetikçi kısmı..” Nadya’nın muhakemesi Özcan Dursun da tereddüt yaratmıştı.

“Nereden böyle bir hükme vardınız?” diye sordu.

“Bilmiyorum. Kesin bir şey de söyleyemem. Ama bana ödenecek para sırasında Aşot hep ağırdan aldı, bekle biraz, acele etme, para dışardan gelecek deyip duruyordu.”

“İyi ya!” dedi Komiser. “Aşot veya ötekiler Fransa’dan getirmiş olamaz mı?”

“Sanmıyorum. Ohannes’in kendi itirafından biliyorum. Benim evimde Prof. Zeki’yi öldürmesinden bir hafta önce, beni incelemeye almış, her gece çalıştığım kulübe gelmiş. Bu da gösteriyor ki, Ohannes’in İstanbul’a gelişi hayli zaman önce olmuş. Yani bana para ödenmesi gereken zamandan evvel.”

Komiser sıkıntılı bir şekilde başını kaşıdı.

“O parayı almadığınızı söylemiştiniz, doğru mu?”

“Yemin edebilirim. Gerçi parayı eve Ohannes getirip gösterdi ama niyeti asla bana ödememekti. Beni öldüreceğini anlamıştım. Ben onların planının sadece bir parçasıydım. Zaten o gün yasadışı bir işe bulaştırıldığımı anladım. Adamın elinden kurtulur kurtulmaz da polise o nedenle geldim.”

“Ama polisten yine de çok şey sakladınız.”

“Doğru ama korkuyor ve kendimi çok çaresiz hissediyordum.”

Özcan Dursun yeniden koltuğa oturdu.

Nadya’nın ileri sürdüğü olasılık keyfini kaçırmıştı. Önünde çok az zaman kaldığının bilinci içindeydi.

“Sizce şüphelendiğiniz bu elebaşı kim olabilir” diye sordu.

“Hiç bir fikrim yok” diye mırıldandı Nadya. “Fakat kanımca hiç bir kişiliği olamayan Aşot ve sapık karakterli Ohannes’in ekibin lideri olamayacağı kesin. Siz daha güçlü ve ağırlığı olan, beyin takımından birini aramalısınız.”

Baş Komiser düşüncelere daldı.

Nadya’nın düşüncesi yabana atılır cinsten değildi.

***

Orhan yatağın içinde doğruldu. Her zaman ki gibi uykusunu alamamıştı; baş ucundaki konsolun üzerinde duran çalar saate baktı. Dokuzu çeyrek geçiyordu.

“Meret, yine çalmadı!” diye söylendi.

Babası çoktan kalkmış olmalıydı. Acele ile yataktan fırladı. Adamcağızın kahvaltısını hazırlamalıydı. Pijamalarıyla dışarıya fırladı. Babası salonda kapıcının getirdiği gazeteleri okumakla meşguldü.

“Günaydın Beyefendi, nihayet uyanabildiniz” diye takıldı Rüknettin Hoca.

“Tuh! Yine uyuya kalmışım” diye homurdandı Orhan. “Vallahi saati kurdum baba, ama çalmadı. Sık sık bu azizliği yapıyor bana. Acıktın mı? Sana hemen şimdi kahvaltını hazırlarım.”

“Ne kahvaltısı oğlum, ben çoktan yaptım. Sofra hazır, ama çay soğumuştur.”

“Kusura bakma baba.”

“Ne kusuru oğlum, benim gibi sabahın köründe kalkmak zorunda değilsin ya...” Orhan elini yüzünü yıkayıp tıraş olmak için banyoya yürüdü. Az sonra mutfakta alelacele bir şeyler atıştırıp, çay fincanını alarak babasının yanına dönmüştü.

“Eee baba, büyük gün gelip çattı. Yarın sempozyum başlıyor, heyecanlı mısın?”

“Ne heyecanı?”

“Şey canım, sunacağın tebliği kastettim. “

“Niye heyecanlanayım oğlum? Ömrüm bu işlerle geçti. Artık çok kanıksadım. Bu benim uzmanlık saham. Hele, insan benim yaşıma gelince kolay kolay heyecanlanmıyor.”

“Doğru ama bu defa durum biraz farklı.”

“Haa, anladım. Terör olayını kastediyorsun, değil mi?”

Orhan çayından bir yudum aldı. Babasını süzdü bir süre.

“İnatçı bir insan olduğunu bilirim, kesinlikle korkak olmadığını. Ama...”

“Yine aynı konuya temas edeceksen boşuna çeneni yorma. Bunu tartıştık. Hiç bir güç sempozyuma iştirakimi engelleyemez.”

Yaşlı adam oğlunun açtığı konudan sıkılmış gibi okuduğu gazeteye dönmek istedi. Orhan konuyu değiştirmek istedi.

“Burcu bu gün gelmeyecek mi?”

“Hayır. Kız çok yoruldu ve yeterince heyecan çekti zaten.”

“Keşke son bir kere daha metni gözden geçirseydiniz.”

“Gereği yok. Yarın toplantıya dinleyici olarak katılacak.”

Orhan çay bardağını masanın üzerine bırakırken, “Tebliğde bilmediğim yeni ilaveler yaptınız mı dün?” diye sordu.

“Pek sayılmaz. Esasta her zaman inandığım fikirleri savunacağım. Geniş bir tarih yelpazesini ve bir azınlığın yaşadığı ülke insanlarını dış mihraklar tarafından nasıl kandırılarak arkadan hançerlediğini anlatacağım. Tabii bu arada bizim tarafı da bazı yolsuzluklarını, kanun dışı girişimlerini ifadeden çekinmeyeceğim. Batı dünyasının çıkarlar çerçevesinde tarihi nasıl sulandırdıklarını, tarihi belgelere istinatdan nasıl kaçındıklarını teker teker anlatacağım.”

“Tebliğindeki son mesaj ne olacak?”

“İnandığım doğrular tabii.”

“Yani iki taraf arasında diyalog gerektiği mi?”

“Evet.”

“Çözümü bu noktada mı görüyorsun?”

“Tarihi gerçekler her iki tarafı da o noktaya götürecektir. Er veya geç. Umarım ömrüm bunu görmeme izin verir.”

Son cümle Orhan’ı tedirgin etmişti.

“Fakat hala senin gibi düşünmeyen çok insan var.”

“Bunu biliyorum. “

Orhan dolaylı da olsa endişesini yeniden ifade etmeye hazırlanırken yaşlı adam birden gözlüğünü çıkarıp oğluna baktı.

“Biliyor musun?” dedi. “Bu sabah sen kalkmadan önce televizyonda izledim. Dün gece iki Ermeni vatandaş Cihangir de öldürülmüş.”

Orhan birden ilgilendi.

“Cihangir’de mi?”

“Evet, yanılmıyorsam öyle.”

“Adlarını hatırlıyor musun?”

“Hayır.. Pek can kulağı ile dinlemedim.”

“Fakat baba...”

“Yine başlama.. Teröristler mi diyeceksin?”

“Birinin adı Aşot Artinyan mıydı?”

Yaşlı adam ya sabır çekerek başını iki yana salladı.

“Oğlum hatırlamıyorum dedim ya. Galiba silahlı bir çatışma olmuş. “

“Polisle mi?”

Gözlüğünü tekrar takarak gazetesine dönen Hoca, “Galiba öyle” diye mırıldandı.. Orhan babasının yanından ayrılarak, cep telefonunu bıraktığı yatak odasına geçti.

Baş Komiser Özcan Dursun’u arayıp bilgi alacaktı. Konuşmayı yaşlı adamın duymasını istemiyordu. Telefonu tuşladı...

***

Garbis perdeyi aralayarak sokağa bir göz attı. Neredeyse İstanbul’a ayak bastığından beri semayı böyle güzel, açık, güneşli ve pırıl pırıl görmemişti, yaralı kulağı tedavi görmediği için hala sızlıyordu. Pencereden dışarıyı seyretti bir süre. Tülü hafifçe aralamıştı. Boktan bir yer, diye düşündü. Aşot’un niye burada bir garsoniyer tuttuğunu anlamıyordu. Sonra yan gözle koltukta sessiz ve düşünceli oturan adama baktı. Dün gece bitkinlikten onun eve dönüşünü duymamıştı, bu sabah da çok durgun ve içine kapanık bir hali vardı. Saat on bire geliyordu.

“Hayrola, pek sessizsin” dedi.

Aşot ona bir nazar fırlattı, ama cevap vermedi.

“Bizim sapık Erivan’lıyı mı düşünüyorsun?”

Aşot’ta yine ses seda yoktu.

“Endişelenmeye başladın, di mi? Herifin geleceğinden Şüphelisin. Sana söyledim, o adama güvenilmez, diye. Aklı fikri uçkurunda.. O karıya taktı kafayı..Manyağın teki..”

Koltukta hiç kımıldamıyordu Aşot.

“Karıyı bulduysa belki hiç gelmez.. Boşuna bekliyoruz..”

Aşot canlılığı kaybolmuş gözlerini ağır ağır Garbis’e çevirdi.

“Şayet Ohannes gelmezse, bu işi tek başına yapabilir misin?” diye sordu.

Garbis hayretle onun yüzüne baktı.

“Dalga mı geçiyorsun?”

“Hayır ciddiyim?”

“İmkansız” diye isyan etti Garbis. “Arto hayatta olsaydı, ikimiz yapardık tabii. Ama bu tür bir suikast tek başına gerçekleştirilmez. Planı sen bize anlattın, Üniversite giriş kapısında çapraz ateş açmak gerekiyor. Tek başıma ne yapabilirim?”

“Sana etkili bir suikast tüfeği bulursam tek kurşunla herifin işini bitiremez misin?” Garbis huylanmıştı.

“Neler oluyor?” diye homurdandı. “Bize daha önce söylediğin söylediğin planı uygulamayacak mıyız?”

Aşot’u ter bastı.

“Bilmiyorum” diye homurdandı.

“Ne demek bilmiyorum?”

“Şef emirlerin mutlaka yerine getirilmesini istiyor. Ama Ohannes’den şüpheliyim. Ona ben de güvenemiyorum.. Ya gelmezse?”

“Bu Şefin sorunu. Tek kişi bu işi beceremez ki.. Başka adamlar da bulsun.”

Aşot anlaşılmayan bir şeyler homurdandı. Dün gece Şefle aralarında geçen konuşmaları anlatamazdı.

“Fakat o senin gibi düşünmüyor” diye mırıldandı. Arto ile seni üstünüze düşen görevi yapamadığınız için sizi sorumlu tutuyor. İki girişiminiz de başarılı olmadı.”

“Ne yapalım yani? Biz elimizden geleni yaptık. Arto hayatını kaybetti, ben de az daha ölüyordum. Daha ne yapabilirdik?”

“Ama o profesör hala yaşıyor.”

İkisi de sustu. Odada derin bir sessizlik oluştu.

Garbis ellerini bol pantolonun ceplerine sokup, odayı arşınlamaya başladı.

“Belki Ohannes gelir” dedi sonunda gergin bir edayla.

“Umarım gelir, ama ya gelmezse?”

Dudaklarını kemiren Garbis dayanamayıp patladı.

“Hepsinin canı cehenneme!” diye kükredi. “Ben hayatımı sokakta bulmadım. Hakkettiğim paranın karşılığını da son kuruşuna kadar ödedim.”

“Ya ideallerin? Ya Ermeni davasına inancın? Onlar ne olacak?”

“Ne ideali yahu? Sen beni gerçek bir dava adamı mı sanıyorsun?”

Aşot adamı garipseyerek süzdü.

“Nesin peki?”

“Bilmiyorsun, değil mi? Ben yetmişlerden kalma paralı bir askerim. Yirmi beş yıl sadece para için dövüştüm. Artık yaşlandım, bu benim son isimdi. Fransa’da küçük bir çiftliğim var. Oraya çekilip ömrümün bundan sonrasını huzur içinde geçirmek istiyorum. Lanet olsun, bu işi kabul ettiğime de pişmanım şimdi.”

“Allah kahretsin!” diye homurdandı Aşot. “Öyleyse bu iş yattı.”

“Umurumda değil. Geri dönmek istiyorum.”

Aşot Artinyan’ın alnında soğuk ter damlacıkları oluşmuştu.

“Paranı alamazsın” diye mırıldandı.

“Hiç umurumda değil. Bana pasaport temin etmek zorundasın.”

“Hayır” diye bağırdı Aşot. “Bu işi bitirmeden bir yere gidemezsin.”

“Ne dedin, ne dedin?”

Bu kez Aşot’da bağırdı. “İşi bitirmeden bir yere gidemezsin dedim sana.”

Garbis’in gözleri büyüdü, iki adımda çaresizlik içinde homurdanan adamın yanına geldi, ceketinin yakasına yapıştı.

“Beni dinle ve şunu o mankafana iyice sok. Ben yokum artık. Fransa’ya dönmek istiyorum. Bana derhal pasaport temin edeceksin. Anladın mı?”

Adamın gözleri büyümüştü.

Yakasını Garbis’in elinden kurtarmaya çalıştı.

“Benim yapabileceğim bir şey yok. Herşeyi Şef ayarlıyor. Onun onayı olmadan ne yapabilirim ki?”

“Çocuk mu kandırıyorsun sen? Buradaki bütün ayarlamaları senin yaptığım biliyorum.”

“İnan bana elimden bir şey gelmez.”

“Öyleyse hemen şefi ara ve artık bu işe devam etmeyeceğimi söyle.”

“Çok geç!” diye söylendi Aşot. “Buna izin vermeyecektir.”

“Ne yani? O aptal herif bu işi tek başıma yapabileceğimi mi düşünüyor? Deli mi bu? Kim o kalabalıkta böylesine zor bir planı tek başına uygulayabilir?”

“Acele karar verme Garbis. sakin ol! Ohannes hala gelebilir. Biraz daha bekleyelim on iki de geleceğini söylemişti.”

Garbis istemeye istemeye ellerini adamın yakasından çekti. Ama durum hiç hoşuna gitmiyordu, işte kapının zili de tam o sırada çaldı..

Aşot’un gözleri parıldadı.

“Geldi işte; sana demedim mi? Ohannes geldi.”

Erivan’lı katili o an tek kurtuluş ümidi olarak görüyordu. Kapıya atıldı; bir başkası olamazdı. Garsoniyerini düşüp kalktığı bir kaç kadının dışında bilen yoktu zaten. Onlar da çağırmadan gelmezlerdi.

Oysa Garbis, Ohannes’in en azından söylediği saatte gelmeyeceğine emindi. Kapı çalınır çalınmaz huylanarak elini belindeki otomatik silaha attı. Tedbirli davranmak zorundaydı. Aşot hiç tereddüt etmeden kapıyı ardına kadar açtı ve yüzündeki tebessüm bir anda buz kesti. Karşısında tanımadığı üç adam duruyordu ve ellerinde silahlar vardı.

Öndeki, “Polis!” diye gürledi.

Aşot adalelerine felç gelmiş gibi kaskatı kesildi. Kımıldayamadı. Fakat Garbis ne de olsa yılların paralı askeriydi; kapana kısıldıklarını ve durumun ümitsiz olduğunu hemen anlamıştı. Belinden silahını çekerek kapıya yöneltti. Lakin Aşot tam girişte kaskatı kesilmiş bedeniyle polisleri perdeliyordu. Aşot’u vurmamak için silahını ateşleyemedi. Polislerde içerdeki ikinci kişinin silaha sarıldığını Aşot’un omuzu üzerinden görmüşlerdi. “Teslim olun!” diye bağırdılar.

Garbis kendine uygun bir ateş açısı sağlamak için yana kaçtı ve bu defa Aşot’ a aldırmadan tetiğe asıldı. Sıktığı kurşun ekipteki memurlardan birinin yanağını yalayarak duvara saplandı. Aynı anda sağ taraftaki memurda açık hedef teşkil eden Garbis’e iki el ateş etti. Kurşunlar hedefi bulmuştu.

Garbis biri kalbine diğeri ciğerine saplanan kurşunların etkisiyle kütük gibi yere devrildi. Halının üzerinde kısa bir debelenmeden sonra can verdi.

Aşot Artinyan korkudan can havliyle kendini dışarı atmak istedi, polisler aynı anda onu paspasın üzerine devirerek üzerine çullandılar. Biri hızla Aşot’un ellerini arkaya kıvırıp bileklerine kelepçeyi geçirirken diğer ikisi ellerinde silahlarıyla daireye daldılar.

Evde başka terörist bulamamışlardı..

***

Nadya, Baş Komiser Özcan Dursun’un odasına getirildiğinde kalp çarpıntıları yeniden artmaya başlamıştı. İki sivil polis nezaretinde Emniyetle bu kadar çabuk döneceğini hiç düşünmemişti. Gerçi memurlar kendisine tahmininden de fazla kibar ve anlayışlı davranmışlardı, ama yine de Nadya heyecanını bastıramıyordu.

Komiser onu ayakta karşıladı, masasının hemen yanı başındaki koltuklardan birine oturttu. Polisler dışarı çıkınca kadının heyecanını görerek, “Sizi buraya bu kadar çabuk çağırdığım için bağışlayın” dedi.

Nadya az buçuk neden getirildiğini sezinliyordu.

“Verdiğim adres işe yaradı mı?” diye sordu.

“Evet. O adreste iki kişi yakaladık. Maalesef biri çatışmada öldü.”

Nadya nefesini tutarak, “Aşot mu?” dedi.

“Hayır, o sağ.”

Derin bir nefes aldı genç kadın. “Konuştu mu?”

“Hem de bülbül gibi. Yardımlarınız için size çok şey borçluyum.”

Nadya, Baş Komiserin samimi olup olmadığını anlamak için kısa bir süre onu süzdü. Samimi görünüyordu komiser.

“Buna sevindim.”

“Sizi de buraya sanıklarla yüzleştirmek için getirttim.”

Nadya yine vücudunda hafif bir ürperme geçirdi.

“Tamam, ben hazırım. Ama daha önce de söyledim, sadece 399 Aşot’u tanıyorum.”

“Bana o kadarı yeterli.”

Özcan Dursun bir kaç saniye genç kadını inceledi. İster istemez üzerine yoğunlaşan bakışları biraz uzamıştı. Onu tanıyalı henüz çok az olmuştu ve Nadya onun indinde hafif meşrep bir striptiz yıldızıydı. Oysa Emniyet’e çok sade bir kıyafetle gelmişti. Sırtında koyu füme bir tayyör, uzun çizmeler ve belli belirsiz bir makyaj vardı yüzünde. Onu bu haliyle görenler, kesinlikle hayatını soyunarak kazanan bir kadın olduğunu düşünemezlerdi.

“Endişelenmenizi gerektirecek bir durum yok” diye mırıldandı.

Nadya tam rahatlamamıştı. Zar zor, “Şu Savcı konusu ne olacak?” diyebildi.

“Savcılığa vereceğimiz suç tutanağında mümkün olduğunca bize ettiğiniz yardımlar ve olayın aydınlanmasındaki hizmetlerinizi belirteceğim.”

“Teşekkür ederim” diye fısıldadı Nadya. “Size çok şey borçluyum.”

“Ben de size. Bu yardımlarınızı unutmayacağım.”

Tam o sırada kapı vurularak sivil bir memur başını içeriye uzattı ve “Komiserim biz hazırız, isterseniz tanığı teşhis için aşağıya indirebilirsiniz” dedi.

Özcan Dursun, “Tamam, birazdan geleceğiz” diye söylendi.

Nadya saf bir şekilde sordu. “Gideceğimiz yer uzak mı?”

“Hayır, iki kat aşağısı. Orayı biliyorsunuz, daha önce sizi de ağırlamıştık.”

Hafifçe kızardı genç kadın.

“Evet, tabii ya! Nasıl bilmem? Hayatımın en zor saatlerini orada geçirdim” dedi. Sonra ikisi de gülüştüler..

Komiser ayağa kalktı, kibar ve ölçülü bir şekilde genç kadına yaklaşarak koltuktan kalkmasına yardımcı oldu. Odadan çıktılar, koridor boyunca yürümeye başladılar. Onları gören polisler, Merkez’de bu kadar cazip ve çarpıcı bir kadın görmeye alışık olmadıkları için bakışları hep üzerlerine kayıyor, sonra Nadya’nın yanında Baş Komiseri farkedince hemen bakışlarını çeviriyorlardı.

Özcan bile şaşırmaktan kendini alamadı. Üstelik bu gün genç kadın son derece hanım hanımcık giyinmiş, abartılı hiç bir şey kullanmamıştı. Makyajı bile belli belirsizdi, ama yine de dikkat çekiyordu. Komiser koridorda yürürken havayı dağıtmak için sordu.

“Ne zaman çalışmaya başlayacaksınız?”

“Henüz bilmiyorum. Olaylar beni çok sarstı. Dinlenmeye ihtiyacım var.”

“Haklısınız.”

“Tabii eninde sonunda başlayacağım. Çalışmak zorundayım. Belki bir hafta kadar dinlenirim.”

Başını salladı Özcan. Cidden sarsıcı, etkileyici günlerdi. Tam bir kabus. Koridor boyunca ilerlerken sessiz kaldılar. Sonra Nadya mırıldandı.

“Bir gece şovuma gelir misiniz? Misafirim olursunuz.”

“Yoo, hayır!” dedi Özcan.

Nadya irkildi. Küçümsendiğini, yaptığı işin hor görüldüğü intibaına kapıldı. Yine yanakları al al oldu. Nedense, alışık olmadığı halde, bu adamın yanında sık sık utanıyordu. Ama sonra Komiserin ağzından dökülen kelimeleri işitince yüreğinde yıllardır hissetmediği bir sevinç ürpertisi oluştu aniden.

“Şovunuza gelmektense, sizinle başbaşa bir akşam yemeğini tercih ederim.” Komiserde bu lafı nasıl söylediğine şaşırmıştı.

Alt kattaki sorgulama odasına gidinceye kadar bir daha konuşmadılar. ikisi de yetişkin ve çok farklı dünyaların insanlarıydı. Fakat yüreklerinde garip bir elektriklenmenin oluştuğunu duyumsuyorlardı..

***

Şartlar, hava, dekor ve mizansen Nadya’ya hiç de yabancı gelmedi. Daha çok kısa bir zaman önce kendisi de o iskemlede oturuyordu. Ne var ki önemli bir değişiklik mevcuttu bu sefer. Sanık sandalyesinde kendisi yoktu.

Oda biraz daha karanlıkmış gibi geldi Nadya’ya..

Aşot Artinyan’ın sırtı kendilerine dönüktü ve odaya girdiklerinin farkına dahi varmamıştı. Masanın karşısında gömleklerini dirseklerine kadar kıvırmış, aralarında sigara tüttüren iki sivil polis sorgulamayı sürdürüyorlardı. Biri kısa boylu, dazlak, haşin bakışlı sert bir tipti. Diğeri ise şişman ve iri yarıydı.

Odanın içi her zamanki gibi havasız ve sigara dumanıyla doluydu.

Sorgulama ekibi, Baş Komiserle Nadya’nın içeri girdiklerini görmelerine rağmen, sanki varlıklarından bihaber gibi davranmaya devam ettiler.

Kısa boylu polis haşin edasıyla Baş Komisere kaçamak bir nazar atfedip devam etti. “Hadi bakalım, şimdi biraz da şu kadından bahsedelim. Konuş, onu nasıl ve nereden buldun?”

“Söyledim ya memur bey, öyle birini tanımıyorum. “

“Demek tanımıyorsun ?”

“Evet, efendim.. Kesinlikle tanımıyorum.”

“Yalan söylüyorsun Aşot. Ama sana biraz yardımcı olayım. Belki hatırlamanı sağlar. Adı Nadya Melikyan. Bir striptiz artisti. Hot Dogs adlı gece kulübünde çalışıyor.”

Aşot ter içindeydi. Başını çaresizce iki yana salladı.

Konuşmaya başladığında sesi titriyordu.

“Daha evvelde söylediniz.. Ama o isimde bir kadını tanımıyorum.”

“Yok canım! Ama biz kadının senin cafene bir kaç kere girip çıktığını tesbit ettik.”

“Olamaz mı yani? Cafeye her gün yüzlerce müşteri girip çıkar. Belki o da sıradan bir müşteridir.”

“Bak yine yalan konuşmaya başladın. O kadına bir teklif yaptığını da biliyoruz.”

“Hayır, bu da yalan. Boş atıp dolu tutmak istiyorsunuz.”

“Boşuna inkara çalışıyorsun Aşot. İnkar seni kurtarmaz. O kadınla Prof Zeki Solmaz’ı sen tanıştırdın, değil mi?”

“Hayır, kabul etmiyorum. Ne bahsettiğiniz kişiyi, ne de o kadını tanımam.”

“Ama elimizde senin bu iddianı çürütecek tanık var.”

Aşot’un en korktuğu yan da buydu.

Nadya herşeyi polise anlatmış olmalıydı, içinden, “pis fahişe” diye homurdandı. Belki bilerek belki bilmeyerek ikisini de ateşe atmıştı.

“Bu onun ifadesi.., yalan söylüyor” diyebildi ancak.

Kısa boylu memur Aşot’un üzerinden Baş Komisere kısa bir bakış attı. Özcan Dursun artık devreye girmesinin zamanı geldiğini anlamıştı. Nadya’ya orada durmasını söyleyerek usulca masanın etrafını dolanıp Aşot’un karşısına geçti.

Aşot karşısında beliren yeni simaya tereddütle baktı. Onu daha evvel hiç görmemiş hiç karşılaşmamışlardı.

Baş Komiser cebinden çıkardığı kağıt parçasını masanın üzerine koydu.

Bu garsoniyerin adresinin yazılı olduğu kağıt parçasıydı. Aşot bir anda bembeyaz kesildi, alnında boncuk boncuk ter taneleri belirdi.

Özcan Dursun, “Bu senin el yazın mı?” diye sordu.

Yutkunan Aşot, “Olabilir” diye homurdandı. “Benziyor.”

“Seni yakaladığımız garsoniyerin adresi, değil mi?”

“Doğru.”

“Bu adresi kime yazıp verdin?”

“Hatırlamıyorum. Emin değilim..”

“Ama biz biliyoruz.”

“İlişkiye girdiğim herhangi bir kadına vermiş olabilirim. Ne ifade eder ki?”

“Nadya Melikyan’a vermiş olabilir misin?”

“Hayır. Öyle birini tanımadığımı söylemiştim.”

“Peki Aşot, Prof Zeki’yi neden öldürmeye çalıştınız, gayeniz neydi?”

“Ben kimseyi öldürmeye çalışmadım, öyle bir gayem de yoktu. Bunu da nereden çıkarıyorsunuz?”.

“Garsoniyerinde polise ateş eden adam, yani senin Garbis diye tanımladığın kişinin Varujan Sauvagnargues adında Fransız teb’alı bir terörist olduğunu da bilmiyor musun?”

“Hayır.. Onu Garbis diye tanırım.. Bana kendini öyle tanıtmıştı. Kurtuluş’ta otururmuş..”

“Onun garsoniyerinde ne işi vardı?”

Aşot Artinyan renkten renge giriyordu. Düşüncelerini toparlayabilmek için vakit kazanmaya çalıştı.

“Anlayın işte.. O da bekarmış.. Niyetimiz biraz gönül eğlendirmekti.”

Kısa boylu polis sertçe sordu. “Nadya Melikyan’ı onun için mi çağırdın eve?” Sorulardan sersemlemiş olmasına rağmen, bu fikir birden kurtuluş gibi geldi

Aşot’a. Polise şaşırmış gibi bakarak, “Evet, bu kağıdı bir kadına verdiğimi kabul ediyorum fakat onun adının Nadya olduğunu hiç sanmıyorum; başka birisim vermişti bana.”

“Neydi sana verdiği ad?”

“Kafam şu an çok dağınık.. Galiba Eliz demişti.. Suzi veya Ani de olabilir”.”

Baş Komiser yeniden devreye girdi.

“Şu kadını biraz tarif etsene bize.”

Aşot mendiliyle alnında biriken terleri sildi.

“Güzel bir kadındı. Uzun boylu, bakımlı, endamlı...”

“Başka?” dedi Komiser.

Aşot büyük bir hata yaparak, iyi bir yolda olduğunu sanmıştı.

“Yeşil gözlüydü, iyi de göğüsleri vardı.. Anlarsınız ya?”

Özcan Dursun elinde olmadan bakışları bir an arkada sessizce duran ve konuşmaları dinleyen genç kadına kaydı. Nadya bağırmamak için güçlükle ağzını kapatmıştı eliyle.

“Gelmedi mi kadın ?” diye sordu Komiser.

“Aynı kadını mı kasdediyoruz bilmiyorum ama, geldi tabii..”

“Ne zaman?”

“Dün gece.”

“Kaçta?”

Aşot yine bir duraklama geçirdi.

“Sanırım dokuz sularında. “

“Bütün bir geceyi birlikte mi geçirdiniz?”

“Evet, memur bey.”

“Kesinlikle emin misin?”

Galiba ufukta bir kurtuluş umudu doğuyor, diye düşünen Aşot, “Evet, kesinlikle” dedi.

O zaman Baş Komiser eliyle Nadya’ya yanına gelmesi için bir işaret yaptı. Genç kadın öfke dolu adımlarla masanın öbür tarafına yürüdü. Konuşmalar onu büyük bir utanca boğmasına rağmen, artık korkmuyordu.

Nadya’yı karşısında görür görmez, Aşot’un başı önüne düştü. Yalanının tutmadığını ve herşeyi berbat ettiğini anlamıştı.

“Hapı yuttun Aşot” dedi Baş Komiser.” En azından otuz senelik ağır hapis cezası seni bekliyor. Belki mahkeme idam cezası da verebilir.”

Aşot hıçkırıklarla ağlamaya başlamıştı. Bir süre kendine gelemedi. Artık kafası da çalışmaz olmuştu. Neden sonra pişmanım, çok pişmanım, diye mırıldandı.

“Hepsi bu kadar da değil” dedi Özcan Dursun. “Dün gece Ohannes’i yakaladık. O bize herşeyi itiraf etti. Şimdi de perde 405 arkasındaki asıl elebaşını yakalamaya gidiyoruz.” Omuzları sarsıla sarsıla ağlamaya devam ediyordu Aşot. Bir ara boğulur gibi uludu. “Hepsi., ama hepsi para uğruna” diye yakındı. Kendime Fransa’da yeni bir hayat kurmak istiyordum. Tek suçum iyi ve paralı bir hayata kavuşmaktı. Çok pişmanım..”

“Gecikmiş nedamet işe yaramaz Aşot. Hepinizin maskesi düştü.”

Artinyan kan çanağına dönen gözlerini Komiser’e çevirdi.

“O namussuzu da yakalayın.. Asıl suçlu o zaten..”

“Kimi kasdediyorsun Aşot?”

“Artık herşeyi biliyorsunuz, ağzımı aramanın anlamı yok. Kimi olacak? Alex King denen o gazeteciyi.. Ekibin elebaşısını yani..”

Polisler birbirlerine baktılar. Sorgulamayı yürüten iki memur Alex King’in adını ilk defa duyuyorlardı. Ama Baş Komiser, Alex King’in kim olduğunu gayet iyi biliyordu. Odadan çıkarken, “Bu herifi özel bir odaya atın” diye homurdandı. Sonra Nadya’yı kolundan tutup dışarı çıkardı. Merdivenleri çıkarlarken muavin Ömer’le karşılaştılar.

“Ömer” dedi muavine. “Bir arabaya atlayın ve Doçent Orhan Tözek’i buraya getirin. Hemen, şimdi.”

“Hayrola Komiserim, yine bir olay mı var?”

“Öyle sayılır. Vurulan Garbis’in cesedini teşhis etmesini istiyorum. Ne de olsa onu tanıyan tek kişi o. Ayrıca televizyon programında babasıyla saatlerce ilmi tartışma yapan kişinin terörist şebekesinin başı olduğu haberini vermek zevki de bana ait olmalı.”

Gülümseyen Muavin, “Emredersiniz amirim” dedi...

***

Rüknettin Tözek aynanın karşısında dikkatle yüzünü inceledi; sol yanağının alt tarafını traş olurken kesmişti. Önce yüzünü bol su ile ıslatıp kanın dinmesini bekledi. Ufak bir çizikti. Sonra lavabonun üst raflarından aldığı biraz pamuğu liflerine ayırarak yarasına bastırdı. Kanama durmuştu. Ardından çalışma odasındaki oğluna seslendi.

“Orhan kolonyan var mı?”

“Bir yerlerde limon kolonyası vardı, ne yapacaksın baba?”

“Yüzüme süreceğim.”

“Tıraş mı oluyorsun? Kolonyayı ne yapacaksın baba, rafta bir sürü after-shave, var hangisini istersen onu kullansana. “

Yaşlı adam aksi bir şekilde homurdandı.

“Onları istemem. Hepsi kadın parfümü gibi kokuyor, sen bana varsa limon kolonyası ver.”

Orhan ağır ağır banyoya geldi.

“Yapma be baba!” diye söylendi. “Sen de biraz yeniliğe ayak uydur. Artık herkes onları kullanıyor.”

“Bu yaştan sonra öyle kokulu şeyler istemem. “

Orhan gülerek başını salladı. Alem bir adamdı babası, yenilikleri bir türlü kabul edemezdi. Şişelerin arasından kolonyayı seçerek babasına uzattı. Bir yandan da takılmaya devam etti. “Bunlar erkekler için hazırlanmış kokular baba. Bir sonraki tıraşa da cildi hazırlıyor.”

“Boş versene sen; onların hepsi palavra. Frenk adeti..”

Orhan ısrar etmedi. Babasının bu tip tutucu kaprislerine alışıktı. Bir süre sessizce yüzüne kolonya sürüşünü seyretti. Sonra dayandığı kapı pervazından sordu.

“Hazırsın, değil mi?”

Yaşlı adam anlamamış gibi sordu. “Neye hazır mıyım?”

“Bu gün kongreye sunacağın tebliğe. “

“Hazırım tabii.”

“Heyecanlanıyor musun?”

“Bunca yıllık babanı tanımıyormuş gibi konuşma. Niye heyecanlanayım ki?”

“Eee, bu gün önemli bir gün. “

Hoca omuz silkti.

“Benim için diğer günlerden bir farkı yok. “

“Dün olanlardan sonrada mı?” dedi Orhan.

Yaşlı adam aynadan oğluna bakarak konuştu.

“Çok üzüldüm” diye mırıldandı. “Sempozyum öncesi büyük bir şansızlık. Hiç olmamasını tercih ederdim. Ama ne yazık ki tarihten hiç ibret almayanlar var. Bunlar hala iki toplumun uzlaşmasını istemeyen fanatik ve çıkarcı çevreler.”

“Sanırım öyle. Alex King denen gazetecinin bir terörist olduğunu tahmin edebilir miydin?”

“Terörist mi? Ben onun hala terörist olduğuna inanmıyorum.”

“Amma da iyimsersin be baba! Adam kaldığı otelde tutuklandı ve polise göre de suçunu kabul etti. Bunun inanılmayacak yanı mı kaldı artık.”

“Terörist bambaşka bir insandır oğlum. Bunlar terörist falan değil, sadece çıkar peşinde koşan bir avuç maceraperest. Asıl büyük menfaat odaklarının, Türkiye’nin içte ve dışta çıkarlarını zedelemek isteyen kuruluşların, asırlardır bitmek bilmeyen savaşının maşaları. Ucuz ve acınacak insanlar. Kişilik ve inançlarını para uğruna satan kişiler.”

“Yine de terörizmin tarifine uyuyor yaptıkları. Baksana zor yetişen bir bilim adamını öldürdüler. Unutma ki seni de ortadan kaldırmaya çalıştılar.”

Yaşlı adam umursamazca omuz silkti.

“Boş ver şimdi bunları, hepsi geçti. Vartayı atlattık. Gayelerine erişemediler ya sonuçta.”

“Bu kadar hafife alamazsın baba. Zeki Hoca’yı geri getiremeyeceğini unutma.”

“Bu da bir tür savaş oğlum. Pek tabiidir ki, kayıp vereceksin. Önemli olan mücadeleyi sonunda kazanmaktır. Biz de ona çalışıyoruz; önünde sonunda şu an bize karşı çıkan, davamızı anlamak istemeyenlere haklılığımızı ispat edeceğiz. Hem sen şimdi bunları bırak ta bana uygun bir gravat bul. Çiftlikten acele ile ayrılırken yanıma takım elbiseme uygun bir gravat almayı unutmuşum.”

Orhan babasının omuzuna sarıldı.

“Gel, kendin seç. Hangisi istersen. Gerçi zevklerimiz pek uyuşmaz ama yaşına başına uygun bir tane bulursun umarım.”

Yaşlı adam Orhan’ın gardırobuna doğru yürürken, o içinde kabaran gururla babasını arkasından seyretti. Bunca yıllık deneyimi, olgunluğu, ilmi ve insani birikimiyle gerçekten mükemmel ve erişilmez biriydi. Böyle birinin evladı olduğu için ne kadar gururlansa yeriydi..

Daha sonra arkada polis korumasıyla Beyazıt’taki sempozyuma doğru giderlerken Orhan şu bir kaç gün içinde yaşadıklarını bir kere daha düşünmek zorunda kaldı. Alnında ki yara hala kapanmamıştı. Ama morgda Garbis’in cesedini teşhis etmiş ve rahatlamıştı. Emniyet güçleri olağanüstü bir gayretle teröristleri ortaya çıkarmış ve Prof. Zeki’nin katili dahil, hepsini bertaraf etmişti. Polis için üstün bir başarı sayılırdı. Özcan Dursun denen o Baş Komiser’e nedense kanı pek ısınmamıştı, ama fevkalade çalışkan biri olduğunu kabul etmek zorundaydı. Dün yanında çok hoş bir kadın görmüştü; komiser tanıştırmadığı için kim olduğunu bilmiyordu, ama bir süre sessiz ve tedirgin duran kadının etkisinde kaldığını itiraf etmeliydi. Belki bir gazeteciydi, ya da Emniyet’te görevli kadın polislerden biri, ama çok hoş ve çekici olduğu muhakkaktı. Nedense hiç konuşmamıştı kadın..

Yanında sakin sakin oturan babasına baktı.

Ve onunla bir kere daha gururlandı. Sonra asistanı Burcu’yu anımsadı, içinde ılık ılık bir şeylerin kımıldadığını duyumsadı. Az sonra kızla Fakülte binasında buluşacaklardı. Babasına bir kere daha hak verdi, herşeye rağmen insan yaşadığı sürece hayatın tadına varmalıydı...

SON